<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art.sle.installquick" xml:lang="ru">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Краткое руководство по установке</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">Пакет обновления 1</phrase></phrase> для <phrase role="productnumber"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase> 12</phrase></subtitle>
 <info>
      <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase></productnumber>
      <productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
      <abstract>
        <para>
    В этом руководстве приведены требования к системе, а также пошаговые инструкции по установке сервера <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> с помощью DVD-диска или ISO-образа.
   </para>
        <para>
    Далее приведены указания по установке новой версии <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">пакета обновления 1</phrase></phrase> для <phrase role="productnumber"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase> 12</phrase>. В этом документе приведен краткий обзор действий, необходимых для стандартной установки сервера <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> на архитектуру x86_64.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>да</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec.sle.installquick">
  <title>Вас приветствует сервер <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Более подробные указания по установке и стратегии развертывания см. в документации к серверу <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> по ссылке <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Минимальные требования к системе</title>
   <remark condition="clarity">
    2014-02-26 - fs: list needs to be updated, ask with Beta 7
   </remark>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      любой процессор AMD64/Intel* EM64T (32-разрядные процессоры не поддерживаются);
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      физическое ОЗУ с объемом памяти 512 МБ (рекомендуется 1 ГБ или более);
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3,5 ГБ свободного места на диске (рекомендуется больше);
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      дисплей с разрешением 800 x 600 (рекомендуется 1024 x 768 или выше).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Установка сервера <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
   <para>
    Следуйте этим указаниям, если система Linux не установлена на компьютере либо требуется заменить установленную ранее версию Linux.
   </para>
   <remark>missing from fate #305034: iso image installation into a virtualized
    environment (m)</remark>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Вставьте в дисковод DVD-диск <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> и перезагрузите компьютер, чтобы запустить программу установки. На компьютере с обычной системой BIOS вы увидите графический экран загрузки, показанный ниже. На компьютерах с UEFI используется немного иной экран загрузки. На компьютерах с UEFI поддерживается безопасная загрузка.
     </para>
     <para>
      Чтобы изменить язык установщика, используйте клавишу <keycap>F2</keycap>. Соответствующая раскладка клавиатуры будет выбрана автоматически. Дополнительные сведения об изменении параметров загрузки см. в <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> или <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      На экране загрузки выберите <guimenu>Installation</guimenu> (Установка) и нажмите <keycap function="enter"/>. Это загрузит систему и запустит установщик сервера <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Параметры <guimenu>Language</guimenu> (Язык) и <guimenu>Keyboard Layout</guimenu> (Раскладка клавиатуры) будут запущены в соответствии с языковыми настройками, выбранными на экране загрузки. Если необходимо, их можно изменить здесь.
     </para>
     <para>
      Прочтите лицензионное соглашение. Язык соглашения соответствует языку, выбранному на загрузочном экране. Доступны <guimenu>Переводы лицензии</guimenu>. Чтобы установить сервер <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, необходимо принять соглашение, установив флажок <guimenu>I Agree to the License Terms</guimenu> (Я принимаю условия лицензии). Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Выполняется анализ системы. Установщик проверит устройства хранения данных и выполнит поиск других установленных систем. Если сеть нельзя настроить автоматически при запуске системы установки, откроется диалоговое окно <guimenu>Network Settings</guimenu> (Параметры сети).
     </para>
     <para>
      После настройки как минимум одного сетевого интерфейса можно зарегистрировать систему в центре по работе с клиентами SUSE. Введите адрес электронной почты, связанный с вашей учетной записью центра по работе с клиентами SUSE, и код регистрации сервера <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Успешная регистрация является необходимым условием для получения обновлений продукта и использования технической поддержки. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <tip>
      <title>Установка исправлений продуктов во время установки</title>
      <para>
       Если продукт <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> успешно зарегистрирован в центре по работе с клиентами SUSE, отобразится запрос установки последних доступных в Интернете обновлений в процессе установки. Если выбрать <guimenu>Да</guimenu>, система будет установлена с последними пакетами обновления, и их не надо будет устанавливать впоследствии. Рекомендуется активировать этот параметр.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Примечания к выпуску</title>
      <para>
       С этого момента примечания к выпуску можно просмотреть в любом окне в процессе установки, выбрав элемент <guimenu>Release Notes</guimenu> (Примечания к выпуску).
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      После успешной регистрации системы средство установки YaST отобразит список модулей и расширений, доступных для сервера <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>в центре по работе с клиентами SUSE. Список содержит бесплатные модули, например SUSE Linux Enterprise SDK, а также расширения, для которых необходим платный регистрационный ключ. Щелкните элемент списка, чтобы посмотреть его описание. Кроме того, можно выбрать модуль или расширение для установки, установив соответствующую пометку. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Выбор расширений</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Диалоговое окно <guimenu>Add-on Product</guimenu> (Дополнительный продукт) позволяет добавить дополнительные источники программного обеспечения (так называемые <quote>репозитории</quote>) к серверу <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, которые не предоставляются центром по работе с клиентами SUSE. Эти дополнительные продукты могут включать в себя продукты и драйверы сторонних производителей или дополнительное программное обеспечение для вашей системы.
     </para>
     <tip>
      <title>Добавление драйверов во время установки</title>
      <para>
       Можно также добавить репозитории обновления драйверов с помощью диалогового окна <guimenu>Add-On Products</guimenu> (Дополнительные продукты). Обновления драйверов для сервера SUSE Linux Enterprise расположены по ссылке <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Эти драйверы были созданы в рамках партнерской программы SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Чтобы пропустить этот шаг, нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>. В противном случае установите флажок <guimenu>I would like to Install an Add-on Product</guimenu> (Установить дополнительный продукт). Укажите тип носителя, локальный путь или сетевой ресурс, на котором находится репозиторий, и следуйте инструкциям на экране.
     </para>
     <para>
      Установите флажок <guimenu>Download Repository Description Files</guimenu> (Загрузить файлы описания репозитория), чтобы загрузить файлы с описанием репозитория. Если не активировать этот параметр, файлы будут загружены после начала установки. Чтобы продолжить, нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu> и вставьте носитель (если он необходим). В зависимости от содержимого продукта, возможно, будет необходимо принять условия дополнительных лицензионных соглашений. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>. Если вы выбрали дополнительный продукт, для которого необходим регистрационный ключ, необходимо будет ввести его на странице <guimenu>Extension and Module Registration Codes</guimenu> (Коды регистрации расширений и модулей).
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Проверьте настройку разделов, предлагаемую системой. При необходимости измените ее. Существуют следующие возможности:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Edit Proposal Settings</guimenu> (Изменить предложенные настройки)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Позволяет изменить параметры предложенных настроек, но не саму разметку разделов.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Create Partition Setup</guimenu> (Создать настройку разделов)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Выберите диск, для которого будет применено предложение.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Expert Partitioner</guimenu> (Мастер разделов)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Откроется <guimenu>Мастер разделов</guimenu>, описанный в <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Чтобы принять предложенные настройки без изменений и продолжить, нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Выберите часы и часовой пояс для использования в системе. Чтобы настроить время вручную или настроить NTP-сервер для синхронизации времени, выберите параметр <guimenu>Other Settings</guimenu> (Другие параметры). Дополнительные сведения см. в <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Чтобы создать локального пользователя, введите его имя и фамилию в поле <guimenu>User's Full Name</guimenu> (Полное имя пользователя), имя пользователя в поле <guimenu>Имя пользователя</guimenu> и пароль в поле <guimenu>Пароль</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Пароль должен состоять не менее чем из восьми символов, включая прописные и строчные буквы и цифры. Максимальная длина паролей составляет 72 символа, регистр символов учитывается.
     </para>
     <para>
      В целях безопасности настоятельно рекомендуется <emphasis>не</emphasis> включать <guimenu>Автоматический вход</guimenu>. <emphasis>Не</emphasis> следует использовать параметр <guimenu>Use this Password for the System Administrator</guimenu> (Использовать этот пароль для системного администратора). Вместо этого создайте отдельный пароль  учетной записи <systemitem class="username">root</systemitem> на следующем шаге. Почтовые сообщения, создаваемые системой, доставляются в <systemitem class="username">root</systemitem> пользователя по умолчанию. Установите флажок <guimenu>Receive System Mail</guimenu> (Получать системную почту), если почтовые сообщения должны получаться созданным пользователем.
     </para>
     <para>
      Если нажать кнопку <guimenu>Изменить</guimenu>, откроются параметры мастера, описанные в <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Введите пароль для учетной записи системного администратора (которого называют пользователем <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      Пароль учетной записи <systemitem class="username">root</systemitem> не следует забывать! После ввода этого пароля здесь извлечь его будет невозможно. См. <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/> для получения дополнительной информации. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      На экране <guimenu>Installation Settings</guimenu> (Параметры установки) проверьте и, если необходимо, измените количество предлагаемых параметров установки. Для каждого параметра указана текущая конфигурация. Чтобы изменить ее, щелкните заголовок. Некоторые параметры, например настройки брандмауэра или SSH, можно изменить, щелкнув соответствующую ссылку.
     </para>
     <tip>
      <title>Удаленный доступ</title>
      <para>
       Изменения, которые здесь можно внести, можно также сделать в любое время в уже установленной системе. Но если вам необходим удаленный доступ непосредственно после установки, следует настроить параметры <guimenu>Firewall and SSH</guimenu> (Брандмауэр и SSH) в соответствии с вашими нуждами.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Программное обеспечение</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         По умолчанию в программное обеспечение включена базовая система и X Window с рабочим столом среды GNOME. Если щелкнуть элемент <guimenu>Software</guimenu> (Программное обеспечение), откроется экран <guimenu>Software Selection and System Tasks</guimenu> (Выбор программного обеспечения и системные задачи), где можно изменить выбор программного обеспечения, выбрав или отменив выбор шаблонов. Каждый шаблон содержит определенное количество пакетов программного обеспечения, необходимых для определенных функций (например, веб-сервер и LAMP-сервер или сервер печати). Чтобы ознакомиться с более широким выбором на основе пакетов программного обеспечения для установки, выберите элемент <guimenu>Details</guimenu> (Подробная информация) для перехода к <guimenu>Менеджеру программного обеспечения</guimenu> YaST. См. <xref linkend="cha.y2.sw"/> для получения дополнительной информации.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Загрузка</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         В этом разделе рассказывается о конфигурации загрузчика. Изменение настроек по умолчанию рекомендуется, только если это действительно необходимо. Дополнительную информацию см. в <xref linkend="cha.grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Брандмауэр и SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         По умолчанию брандмауэр включен, а активный сетевой интерфейс настроен на внешнюю зону. Дополнительную информацию см. в <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/>.
        </para>
        <para>
         Служба SSH по умолчанию выключена, а ее порт (22) закрыт. Поэтому вход с удаленного расположения по умолчанию невозможен. Чтобы изменить эти параметры, выберите команду <guimenu>включить и открыть</guimenu>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Целевой Systemd по умолчанию и сервисы</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         По умолчанию система загружается в <guimenu>графический</guimenu> целевой объект с поддержкой сети, нескольких пользователей и менеджером дисплея. Переключитесь в <guimenu>многопользовательский</guimenu> режим, если нет необходимости выполнять вход через менеджер дисплея.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Система</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Чтобы просмотреть подробную информацию об оборудовании, щелкните элемент <guimenu>Система</guimenu>. В открывшемся окне можно также изменить <guimenu>Kernel Settings</guimenu> (Параметры ядра). Дополнительную информацию см. в <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      После окончательной настройки конфигурации системы на экране <guimenu>Installation Settings</guimenu> (Параметры установки) нажмите кнопку <guimenu>Install</guimenu> (Установить). В зависимости от выбора программного обеспечения, возможно, вам понадобится принять условия лицензионного соглашения перед тем, как появится экран подтверждения установки. До этого момента в системе не было сделано изменений. После повторного нажатия кнопки <guimenu>Install</guimenu> (Установить) запустится процесс установки.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Во время установки на экране <guimenu>Performing Installation</guimenu> (Выполняется установка) подробно отображается ход выполнения установки.
     </para>
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      После завершения установки компьютер будет перезагружен, загрузится установленная система. Выполните вход и запустите средство установки YaST, чтобы настроить систему. Если вы не используете графический интерфейс рабочего стола или работаете с удаленного расположения, информацию об использовании средства установки YaST с терминала см. в <xref linkend="cha.yast.text"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
