<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_installation-sleds.xml" version="5.0" xml:id="article-installation" xml:lang="it">
 <title><citetitle>Riferimento rapido per l&apos;installazione</citetitle></title>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
  <date><?dbtimestamp format="d B Y"?>
</date>
  <abstract>
   <para>
    Questo Riferimento rapido è una guida passo passo all&apos;installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Benvenuti in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Attenersi alle procedure seguenti per installare il prodotto su tutte le piattaforme hardware supportate. Nel Riferimento rapido si presuppone che sia stato completato l&apos;avvio nel sistema di installazione. Per istruzioni sull&apos;installazione e strategie di distribuzione più dettagliate, fare riferimento al <xref linkend="book-deployment"/>. <phrase os="sled">Per le operazioni preliminari di avvio nel sistema di installazione, fare riferimento al <xref linkend="cha-x86"/>&#x002E;</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-unified-installer">
   <title>Il programma di installazione unificato</title>
   <para>
    A partire da <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15, il supporto di installazione è costituito unicamente dal programma di installazione unificato, un sistema minimo per l&apos;installazione, l&apos;aggiornamento e la registrazione di tutti i prodotti di base di SUSE Linux Enterprise. Durante l&apos;installazione è possibile aggiungere funzionalità selezionando i moduli e le estensioni da installare oltre al programma di installazione unificato.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Installazione offline o senza registrazione</title>
   <para>
    Il supporto di installazione predefinito SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso è ottimizzato per dimensione e non contiene moduli ed estensioni. Di conseguenza, l&apos;installazione richiede l&apos;accesso alla rete per la registrazione del prodotto e il recupero dei dati del repository per i moduli e le estensioni.
   </para>
   <para>
    Per eseguire l&apos;installazione senza registrare il sistema, utilizzare l&apos;immagine <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> da <link xlink:href="https://download.suse.com/"/>.
   </para>
   
   
   <tip>
    <title>copia dell&apos;immagine del supporto di installazione su un&apos;unità flash estraibile</title>
    <para>
     Utilizzare il comando seguente per copiare i contenuti dell&apos;immagine di installazione su un&apos;unità flash estraibile.
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>IMAGE</replaceable> of=<replaceable>FLASH_DISK</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     È necessario sostituire <replaceable>IMAGE</replaceable> con il percorso al file di immagine <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> o <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename>. Occorre sostituire <replaceable>FLASH_DISK</replaceable> con il dispositivo flash. Per identificare il dispositivo, inserirlo ed eseguire:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk</screen>
    <para>
     Assicurarsi che le dimensioni del dispositivo siano sufficienti per l&apos;immagine desiderata. È possibile verificare le dimensioni del dispositivo con:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
     /dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     In questo esempio, il dispositivo ha una capacità di 15 GB. Il comando da utilizzare per <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> è:
    </para>
<screen>dd if=SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso of=/dev/sdc bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Il dispositivo non deve essere montato durante l&apos;esecuzione del comando <command>dd</command>. Si noti che tutti i dati nella partizione saranno cancellati.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick-install">
  <title>Procedura di installazione</title>

  <para>
   Per installare <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, eseguire l&apos;avvio nel programma di installazione unificato dal relativo supporto e avviare l&apos;installazione.
  </para>

  


  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
   <title>Lingua, tastiera e selezione del prodotto</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Le impostazioni di <guimenu>Lingua</guimenu> e <guimenu>Mappatura della tastiera</guimenu> vengono inizializzate con la lingua selezionata nella schermata di avvio. Se non si modifica l&apos;impostazione, la lingua di default è Inglese (Stati Uniti). Se necessario, modificare qui le impostazioni. Per verificare il layout, utilizzare la casella di testo <guimenu>Verifica della tastiera</guimenu>.
   </para>
   <para os="sles;sled">
  Il programma di installazione unificato consente di installare tutti i prodotti di base di SUSE Linux Enterprise:
 </para>
 <itemizedlist os="sles;sled">
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sled">per le istruzioni di installazione, consultare <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/"/></phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sled">trattato qui</phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (per le istruzioni di installazione, consultare <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sle-rt/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (per le istruzioni di installazione, consultare <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-sap"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Server 4.3 (per le istruzioni di installazione, consultare <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Proxy 4.3 (per le istruzioni di installazione, consultare <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Retail Branch Server 4.3 (per le istruzioni di installazione, consultare <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma-retail"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
   <para>
    Selezionare un prodotto da installare. È necessario disporre di un codice di registrazione per il rispettivo prodotto. In questo documento si presuppone che sia stato scelto <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
   </para>
   <tip>
    <title>Temi a basso ed elevato contrasto</title>
    <para>
     In caso di problemi con la lettura delle etichette nel programma di installazione, è possibile modificare i colori e il tema.
    </para>
    <para>
     <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F4</keycap></keycombo> consente di passare allo schema di colori per gli utenti con problemi di vista. Premere nuovamente i pulsanti per ritornare allo schema predefinito.
    </para>
    <para>
     <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F3</keycap></keycombo> consente di aprire una finestra di dialogo per la scelta del tema. Selezionare un tema dall’elenco e quindi <guimenu>Chiudi</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
   <title>Contratto di licenza</title>
   <remark>
    cwickert 2021-02-15: FIXME Update this screenshot before SLE 15 SP3 release
    to get rid of the beta license!
   </remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Leggere i contratti di licenza visualizzati nella lingua selezionata nella schermata di avvio. Le traduzioni sono disponibili tramite la casella di riepilogo <guimenu>Lingua licenza</guimenu>. Per installare <guimenu>SUSE Linux Enterprise Desktop</guimenu>, è necessario accettare il contratto selezionando <phrase role="productname"><phrase os="sled">Sì, accetto i termini di licenza</phrase></phrase>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
   <title>Impostazioni di rete</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Viene eseguita un&apos;analisi di sistema, durante la quale il programma di installazione verifica i dispositivi di memorizzazione e tenta di rilevare altri sistemi installati. Se la rete è stata configurata automaticamente tramite DHCP durante l&apos;avvio dell&apos;installazione, si verrà condotti al passaggio relativo alla registrazione.
   </para>
   <para>
    Se la rete non è stata ancora configurata, viene visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Impostazioni di rete</guimenu>. Scegliere un&apos;interfaccia di rete dall&apos;elenco e configurarla con l&apos;opzione <guimenu>Modifica</guimenu>. In alternativa, <guimenu>aggiungere</guimenu> un&apos;interfaccia manualmente. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="sec-yast-install-network"/> e il <xref linkend="sec-network-yast"/>. Se si preferisce eseguire un&apos;installazione senza accesso alla rete, ignorare questo passaggio senza apportare modifiche e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
   </para>
  </sect2>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
   <title>Registrazione</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Per ricevere supporto tecnico e aggiornamenti del prodotto, è necessario registrare e attivare <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> in SUSE Customer Center o su un server di registrazione locale. La registrazione del prodotto in questa fase concede inoltre l&apos;accesso immediato al repository di aggiornamento. Ciò consente di installare il sistema con gli ultimi aggiornamenti e le patch più recenti disponibili.
   </para>
   <para>
    Durante la registrazione, i repository e le dipendenze dei moduli e delle estensioni, che è possibile installare con il passaggio successivo, vengono caricati dal server di registrazione.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Registra il sistema tramite scc.suse.com</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Per eseguire la registrazione con SUSE Customer Center, immettere l&apos;<guimenu>indirizzo e-mail</guimenu> associato al proprio account SUSE Customer Center e il <guimenu>Codice di registrazione</guimenu> di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Registra il sistema tramite server RMT locale</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Se nell&apos;organizzazione è disponibile un server di registrazione locale, in alternativa è possibile effettuare qui la registrazione. Attivare <guimenu>Registra il sistema tramite server RMT locale</guimenu> e scegliere un URL dalla casella di riepilogo o specificare un indirizzo. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Ignora registrazione</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Se non si è collegati o si desidera saltare la registrazione, attivare <guimenu>Ignora registrazione</guimenu>. Accettare l&apos;avviso facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> e procedere selezionando <guimenu>Avanti</guimenu>.
      </para>
      <important>
       <title>come ignorare la registrazione</title>
       <para>
        Per recuperare gli aggiornamenti e risultare idonei per il supporto, è necessario registrare il sistema e le estensioni. È possibile ignorare la registrazione soltanto se si esegue l&apos;installazione dall&apos;immagine <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename>.
       </para>
      </important>
      <para>
       Se non si effettua la registrazione durante l&apos;installazione, è possibile farla successivamente dal sistema in esecuzione. A questo scopo, eseguire <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Registrazione del prodotto</guimenu></menuchoice> o lo strumento a riga di comando <command>SUSEConnect</command>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>

   <note os="sled">
    <title>archivi attendibili</title>
    <para>
     Durante la registrazione, a seconda dell&apos;hardware in uso, è possibile aggiungere archivi supplementari contenenti driver hardware. In questo caso, sarà necessario impostare ogni singolo archivio come <guimenu>attendibile</guimenu>.
    </para>
   </note>

   <tip>
    <title>installazione delle patch di prodotto al momento dell&apos;installazione</title>
    <para>
     Una volta completata la registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, durante l&apos;installazione viene richiesto se si desidera installare gli aggiornamenti online più recenti. Se si seleziona <guimenu>Sì</guimenu>, il sistema verrà installato con i pacchetti più recenti e non sarà necessario applicare gli aggiornamenti in seguito all&apos;installazione. Si consiglia di selezionare questa opzione.
    </para>
   </tip>

   <note os="sles;sled">
 <title>impostazioni del firewall per la ricezione degli aggiornamenti</title>
 <para>
  Per default, il firewall su <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> blocca soltanto le connessioni in entrata. Se il sistema si trova dietro un altro firewall che blocca il traffico in uscita, assicurarsi di permettere le connessioni a <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> e <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> sulle porte 80 e 443 per ricevere gli aggiornamenti.
 </para>
</note>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
   <title>Selezione di estensioni e moduli</title>
   <remark>cwickert 2021-02-25: FIXME The certification module (SLE-17215) is
    not yet available and therefor missing in the SLES screenshot.</remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <textobject role="description">
      <phrase>Extension and Module Selection</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
    Una volta completata la registrazione del sistema, nel programma di installazione vengono elencati i moduli e le estensioni disponibili per <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. I moduli sono componenti che consentono di modellare il prodotto in base alle proprie esigenze. Sono gratuiti. Le estensioni aggiungono funzionalità al prodotto. Vengono offerte come sottoscrizioni e richiedono una chiave di registrazione soggetta a pagamento.
   </para>
   <para>
    La disponibilità di determinati moduli o estensioni dipende dal prodotto scelto al primo passaggio dell&apos;installazione. Per una descrizione dei moduli e i relativi cicli di vita, selezionare un modulo per visualizzarne il testo di accompagnamento. Per ulteriori informazioni dettagliate consultare il <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-all/article-modules.html"><citetitle>riferimento rapido per moduli ed estensioni</citetitle></link>.
   </para>
   <para>
    La selezione dei moduli influisce indirettamente sull&apos;ambito dell&apos;installazione, in quanto definisce quali origini software (archivi) sono disponibili per l&apos;installazione e nel sistema in esecuzione.
   </para>

   <para>
      Per <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> sono disponibili i moduli e le estensioni seguenti:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Questo modulo aggiunge un sistema di base oltre al programma di installazione unificato. Viene richiesto da tutti gli altri moduli ed estensioni. L&apos;ambito di un&apos;installazione in cui è contenuto solo il sistema di base è paragonabile al modello di installazione <citetitle>sistema minimo</citetitle> delle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Questo modulo è selezionato per l&apos;installazione per impostazione predefinita e non deve essere deselezionato. 
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> nessuna
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Aggiunge un&apos;interfaccia grafica utente e le applicazioni desktop essenziali al sistema. <phrase os="sled">Questo modulo è selezionato per l&apos;installazione per impostazione predefinita; è sconsigliato deselezionarlo.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene i compilatori (incluso <package>gcc</package>) e le librerie richiesti per la compilazione e il debug delle applicazioni. Sostituisce l&apos;SDK (Software Development Kit) precedente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      <varlistentry>
       <term>Python 3 Module</term>
       <listitem>
        <para>
        Questo modulo contiene la versione più recente dei pacchetti Python 3 selezionati.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Include ulteriori strumenti desktop, come Office Suite, o software multimediali, ad esempio lettori per la riproduzione di video e musica. Questa estensione è compresa nella sottoscrizione <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> ed è selezionata per l&apos;installazione per impostazione predefinita. È sconsigliato deselezionarla.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce l&apos;accesso a pacchetti per <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> da parte della comunità openSUSE. Tali pacchetti vengono consegnati senza supporto L3 e non interferiscono con la supportabilità di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Per ulteriori informazioni, fare riferimento al <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
     <para>
      Alcuni moduli dipendono dall&apos;installazione di altri moduli. Pertanto, quando si seleziona un modulo, è possibile che ne vengano selezionati altri automaticamente per soddisfare le dipendenze.
     </para>
     <para>
      A seconda del prodotto, il server di registrazione può contrassegnare moduli ed estensioni consigliati. I moduli e le estensioni consigliati vengono preselezionati per la registrazione e l&apos;installazione. Per evitare di installare tali moduli ed estensioni consigliati, deselezionarli manualmente.
     </para>
     <para>
      Selezionare i moduli e le estensioni da installare e procedere con <guimenu>Avanti</guimenu>. Qualora si scegliessero una o più estensioni, verrà richiesto di fornire i rispettivi codici di registrazione. In base alla scelta effettuata, potrebbe anche essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza.
     </para>
     <important>
      <title>moduli predefiniti per l&apos;installazione offline</title>
      <para>
       Quando si esegue un&apos;installazione offline dal file SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso, per impostazione predefinita viene selezionato solo il <guimenu>Basesystem Module</guimenu>. <phrase os="sled">Per installare il set completo di pacchetti di default di SUSE Linux Enterprise Desktop, selezionare inoltre <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu>, <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> e <guimenu>Python 2 Module</guimenu>&#x002E;</phrase>
      </para>
     </important>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
   <title>Prodotto aggiuntivo</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> è possibile aggiungere ulteriori origini software (denominate <quote>archivi</quote>) in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, che non sono fornite da SUSE Customer Center. Tali prodotti aggiuntivi potrebbero includere prodotti e driver di terze parti o software aggiuntivo per il sistema in uso.
   </para>
   <tip>
    <title>aggiunta di driver durante l&apos;installazione</title>
    <para>
     Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu>, è inoltre possibile aggiungere archivi di aggiornamento del driver. Gli aggiornamenti dei driver per SUSE Linux Enterprise sono disponibili all&apos;indirizzo <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. I presenti driver sono stati creati mediante il programma SUSE SolidDriver.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Se si desidera ignorare questo passaggio, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Altrimenti, selezionare <guimenu>Desidero installare un ulteriore prodotto aggiuntivo</guimenu>. Specificare un tipo di supporto, un percorso locale o una risorsa di rete in cui è ospitato l&apos;archivio e seguire le istruzioni visualizzate.
   </para>
   <para>
    Selezionare <guimenu>Download dei file di descrizione dell&apos;archivio</guimenu> per effettuare ora il download dei file che descrivono l&apos;archivio. Se quest&apos;opzione è deselezionata, i file verranno scaricati in seguito all&apos;avvio dell&apos;installazione. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare e inserire un supporto se richiesto. A seconda del contenuto del prodotto, potrebbe essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Se si è scelto un prodotto aggiuntivo per il quale è richiesta una chiave di registrazione, verrà richiesto di immetterla prima di procedere al passaggio successivo.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
   <title>Ruolo del sistema</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    La disponibilità dei ruoli di sistema dipende dai moduli e dalle estensioni selezionati. Ad esempio, i ruoli di sistema definiscono il set dei modelli software che verranno preselezionati per l&apos;installazione. Fare riferimento alla descrizione che viene visualizzata per effettuare la propria scelta. Selezionare un ruolo e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Se nei moduli abilitati è presente un solo ruolo o nessun ruolo idoneo per il rispettivo prodotto di base, la finestra di dialogo <guimenu>Ruolo del sistema</guimenu> viene omessa.
   </para>
   <tip>
    <title>Note versione</title>
    <para>
     Da questo momento in poi, è possibile visualizzare le note di rilascio in qualsiasi schermata durante il processo di installazione selezionando <guimenu>Note di rilascio</guimenu>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
   <title>Partizionamento suggerito</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Rivedere la configurazione delle partizioni proposta dal sistema. Se necessario, modificarla. Sono disponibili le opzioni seguenti:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configurazione guidata</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Avvia una procedura guidata che consente di ridefinire la proposta di partizionamento. Le opzioni disponibili qui dipendono dalla configurazione del sistema. Nel caso siano presenti più dischi rigidi, è possibile scegliere quali utilizzare e dove posizionare la partizione radice. Se i dischi contengono già partizioni, decidere se rimuoverle o ridimensionarle.
      </para>
      <para>
       Nei passaggi successivi è inoltre possibile aggiungere il supporto LVM e la cifratura del disco. È possibile modificare il file system per la partizione radice e decidere se disporre o meno di una partizione home separata. 
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Partitioner avanzato</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Consente di aprire <guimenu>Partitioner avanzato</guimenu> descritto nel <xref linkend="sec-expert-partitioner"/> In tal modo si ottiene il controllo completo sulla configurazione di partizionamento ed è possibile creare una configurazione personalizzata. Questa opzione è destinata agli utenti avanzati.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <warning>
    <title>unità di spazio su disco</title>
    <para>
     Tenere presente che a scopi di partizionamento, lo spazio su disco viene misurato in unità binarie invece che in unità decimali. Ad esempio, se si immettono le dimensioni di <literal>1 GB</literal>, <literal>1 Gib</literal> o <literal>1 G</literal>, queste indicano tutte 1 Gib (Gibibyte) invece che 1 GB (Gigabyte).
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Binario</term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB = 1 073 741 824 byte.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Decimale
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GB = 1 000 000 000 byte.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Differenza
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB ≈ 1,07 GB.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </warning>
   <para>
    Per accettare la configurazione proposta senza alcuna modifica, selezionare <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
   <title>Fuso orario e orologio</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Selezionare l&apos;orologio e il fuso orario da utilizzare nel sistema. Per regolare manualmente l&apos;ora o per configurare un server NTP per la sincronizzazione dell&apos;ora, selezionare <guimenu>Altre impostazioni</guimenu>. Per informazioni dettagliate, vedere il <xref linkend="sec-yast-install-date-time"/>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
   <title>Utente locale</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Per creare un utente locale, digitare il nome e il cognome nel campo <guimenu>Nome utente completo</guimenu>, il nome di login nel campo <guimenu>Nome utente</guimenu> e la password nel campo <guimenu>Password</guimenu>.
   </para>
   <para>
    La password deve essere composta almeno da otto caratteri e contenere numeri e lettere sia maiuscole che minuscole. Le password possono essere di lunghezza non superiore ai 72 caratteri e distinguono tra maiuscole e minuscole.
   </para>
   <para>
    Per ragioni di sicurezza, si consiglia inoltre di <emphasis>non</emphasis> abilitare il <guimenu>Login automatico</guimenu>. Inoltre, <emphasis>non </emphasis> <guimenu>usare questa password per l&apos;amministratore di sistema</guimenu> ma fornire piuttosto una password di <systemitem class="username">root</systemitem> separata nel passaggio di installazione successivo.
   </para>
   <para>
    Se si esegue l&apos;installazione su un sistema in cui è stata rilevata una versione di Linux precedente, è possibile selezionare l&apos;opzione <guimenu>Importa dati utente da installazione precedente</guimenu>. Fare clic su <guimenu>Scegli utenti</guimenu> per un elenco di account utente disponibili. Selezionare uno o più utenti.
   </para>
   <para>
    In un ambiente in cui gli utenti vengono gestiti centralmente (ad esempio da NIS o LDAP) è possibile ignorare la fase di creazione di utenti locali. In tal caso, selezionare <guimenu>Ignora creazione utente</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
   <title>Autenticazione per l&apos;amministratore di sistema <quote>root</quote></title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Digitare una password per l&apos;amministratore di sistema (denominato utente <systemitem class="username">root</systemitem>) o fornire una chiave SSH pubblica. Se lo si desidera, è possibile utilizzare entrambe.
   </para>
   <para>
    Poiché l&apos;utente <systemitem class="username">root</systemitem> gode di ampi privilegi, la password va scelta con molta cura. È importante non dimenticare mai la password di <systemitem class="username">root</systemitem>. Una volta immessa la password, non è più possibile recuperarla.
   </para>
   <tip>
    <title>password e layout di tastiera</title>
    <para>
     Si consiglia di utilizzare soltanto i caratteri US ASCII. Nel caso di un errore di sistema o se è necessario avviare il sistema in modalità di salvataggio, la tastiera potrebbe non essere localizzata.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Per accedere al sistema in remoto tramite SSH utilizzando una chiave pubblica, importare una chiave da un supporto rimovibile o una partizione esistente. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>.
   </para>

   <para>Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare&#x002E;</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
   <title>Impostazioni dell&apos;installazione</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Utilizzare la schermata <guimenu>Impostazioni dell&apos;installazione</guimenu> per rivedere e, se necessario, modificare le varie impostazioni di installazione proposte. La configurazione corrente è elencata per ciascuna impostazione. Per modificarla, fare clic sul titolo. Alcune impostazioni, come ad esempio il firewall o l&apos;SSH, possono essere modificate direttamente facendo clic sui collegamenti corrispondenti.
   </para>
   <important>
    <title>accesso remoto</title>
    
    <para>
     È possibile effettuare in qualsiasi momento, dal sistema installato, le modifiche che è possibile apportare qui. Tuttavia, se si necessita dell’accesso remoto subito dopo l’installazione, potrebbe essere necessario aprire la porta SSH nelle impostazioni di <guimenu>sicurezza</guimenu>.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Software</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       L&apos;ambito dell&apos;installazione viene definito dai moduli e dalle estensioni selezionati per l&apos;installazione. A seconda della selezione effettuata, tuttavia, non tutti i pacchetti disponibili in un modulo vengono selezionati per l&apos;installazione.
      </para>
      <para>
       Se si fa clic su <guimenu>Programmi</guimenu>, verrà aperta la schermata <guimenu>Selezione software e task di sistema</guimenu>, da cui è possibile modificare la selezione del software selezionando o deselezionando i pattern. In ciascun modello sono contenuti diversi pacchetti software necessari per funzioni specifiche (ad esempio, <guimenu>Host server KVM</guimenu>). Per una selezione più dettagliata basata sui pacchetti software da installare, selezionare <guimenu>Dettagli</guimenu> per passare a <guimenu>Gestore del software</guimenu> YaST. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha-yast-software"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Avvio</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       In questa sezione viene illustrata la configurazione del boot loader. La modifica delle impostazioni predefinite è consigliata soltanto se strettamente necessaria. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="cha-grub2"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Sicurezza</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Le <guimenu>mitigazioni CPU</guimenu> si riferiscono ai parametri della riga di comando di avvio del kernel per le mitigazioni software che sono state distribuite per impedire attacchi CPU side-channel. Fare clic sulla voce selezionata per scegliere un&apos;opzione diversa. Per informazioni, vedere <xref linkend="vle-grub2-yast2-cpu-mitigations"/>.
      </para>
      <para>
       Per default il <guimenu>firewall</guimenu> è abilitato su tutte le interfacce di rete configurate. Per disabilitare completamente <systemitem class="daemon">firewalld</systemitem>, fare clic su <guimenu>disabilita</guimenu> (sconsigliato). Per i dettagli sulla configurazione, fare riferimento al <xref linkend="cha-security-firewall"/>.
      </para>
      <note os="sles;sled">
 <title>impostazioni del firewall per la ricezione degli aggiornamenti</title>
 <para>
  Per default, il firewall su <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> blocca soltanto le connessioni in entrata. Se il sistema si trova dietro un altro firewall che blocca il traffico in uscita, assicurarsi di permettere le connessioni a <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> e <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> sulle porte 80 e 443 per ricevere gli aggiornamenti.
 </para>
</note>
      <para>
       Il <guimenu>servizio SSH</guimenu> è abilitato per default, ma la relativa porta (22) è chiusa nel firewall. Aprirla facendo clic su <guimenu>apri</guimenu> oppure fare clic su <guimenu>disabilita</guimenu> per disabilitare il servizio. Se il servizio SSH è disabilitato, non sono consentiti login remoti. Per ulteriori informazioni consultare <xref linkend="cha-ssh"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configurazione della rete</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Consente di visualizzare la configurazione di rete corrente. Fare clic su <guimenu>Configurazione della rete</guimenu> per modificare le impostazioni. Per informazioni, vedere <xref linkend="sec-network-yast"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Kdump</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Kdump salva l&apos;immagine di memoria (<quote>dump della memoria</quote>) sul file system in caso di un arresto anomalo del kernel. In questo modo, sarà possibile individuare la causa dell&apos;arresto anomalo eseguendo il debug del file di dump. Kdump è preconfigurato e abilitato per impostazione predefinita. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Destinazione systemd di default</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      
      <para os="sled">
       Per impostazione predefinita, <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> esegue l&apos;avvio in un ambiente desktop grafico. Poiché non ha molto senso eseguire un sistema desktop dalla riga di comando, si sconsiglia di modificare questa impostazione.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Sistema</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Visualizzare le informazioni hardware dettagliate facendo clic su <guimenu>Sistema</guimenu>. Nella schermata risultante, è possibile anche modificare le <guimenu>Impostazioni del kernel</guimenu> (vedere il <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/> per ulteriori informazioni).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
   <title>Avviare l&apos;installazione</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Dopo aver completato la configurazione di sistema nella schermata <guimenu>Impostazioni dell&apos;installazione</guimenu>, fare clic su <guimenu>Installa</guimenu>. A seconda della selezione del software, potrebbe essere necessario accettare dei contratti di licenza prima che venga visualizzata la schermata di conferma dell&apos;installazione. Fino a questo momento non è stata effettuata nessuna modifica al sistema. Dopo aver fatto clic su <guimenu>Installa</guimenu> una seconda volta, si avvia il processo di installazione.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
   <title>Il processo di installazione</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Viene mostrato l’avanzamento dell’installazione mentre il processo è in corso. Al termine della routine di installazione, il computer viene riavviato sul sistema installato.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
