<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_librevarious.xml" id="cha.oo.various">
 <title>LibreOffice Impress, Base, Draw und Math</title>
 <para>
  Neben Writer und Calc enthält LibreOffice außerdem die Module Impress, Base, Draw und Math. Mithilfe dieser Anwendungen können Sie Präsentationen erstellen, Datenbanken entwerfen, Grafiken und Diagramme zeichnen und mathematische Formeln erstellen.
 </para>
 <sect1 id="sec.oo.various.impress">
  <title>Verwenden von Präsentationen in Impress</title>

  <para>
   Mit LibreOffice Impress können Sie Präsentationen für den Bildschirm oder zum Ausdrucken erstellen, für die Darstellung am Bildschirm (Diashow) oder zum Ausdrucken (z. B. auf Folien). Wenn Sie andere Präsentationsprogramme verwendet haben, können Sie problemlos zu Impress wechseln, das ganz ähnlich funktioniert.
  </para>

  <para>
   Impress kann Microsoft PowerPoint-Präsentationen öffnen und speichern. Das bedeutet, Sie können Präsentationen mit PowerPoint-Benutzern austauschen, vorausgesetzt, Sie speichern Ihre Präsentationen im PowerPoint-Format.
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.various.impress.create">
   <title>Erstellen von Präsentationen</title>
   <para>
    Neue Impress-Dokumente können auf dreierlei verschiedene Weise erstellt werden:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Vollständig neu</title>
      <para>
       Klicken Sie zum Erstellen eines vollständig neuen Dokuments auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Präsentation</guimenu> </menuchoice> und ein neues Impress-Dokument wird erstellt.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Wizard</title>
      <para>
       Wenn Sie für Ihre Dokumente ein Standardformat und vordefinierte Elemente verwenden möchten, führen Sie einen Assistenten aus. Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Präsentation</guimenu> </menuchoice>, und führen Sie die angegebenen Schritte aus.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Schablonen</title>
      <para>
       Klicken Sie zur Verwendung einer Vorlage auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen und Dokumente</guimenu> </menuchoice> und öffnen Sie eine Datei im Ordner <guimenu>Presentation Backgrounds (Präsentationshintergründe)</guimenu>. Auf der Grundlage der ausgewählten Vorlage wird ein neues Dokument erstellt.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Mit dem folgenden Verfahren erstellen Sie eine Präsentation mithilfe des Assistenten. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistent</guimenu> <guimenu>Präsentation</guimenu> </menuchoice>
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>From template (Von Vorlage)</guimenu>. Ein Menü wird eingeblendet. Wählen Sie <guimenu>Presentation Backgrounds (Präsentationshintergründe)</guimenu>, und legen Sie den gewünschten Hintergrund fest. Klicken Sie dann auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie ein Foliendesign aus. Hierzu stehen die verschiedensten Hintergründe und vorgefertigten Präsentationen zur Auswahl. Mit <guimenu>&lt;Original&gt;</guimenu> in der Liste erstellen Sie Ihr eigenes Design.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie ein Ausgabemedium aus. Das Ausgabemedium ist die endgültige Form der Präsentation, beispielsweise Overhead-Folie, Papier, Bildschirmpräsentation usw.
     </para>
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>Preview</guimenu> (Vorschau), um eine Miniaturansicht Ihrer Auswahl anzuzeigen. Wenn Sie alle Optionen nach Ihren Wünschen festgelegt haben, klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Sie für Folienübergänge bestimmte Effekte verwenden möchten, wählen Sie den gewünschten <guimenu>Effekt</guimenu> aus und geben Sie die <guimenu>Geschwindigkeit</guimenu> an.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie entweder den Standard-Präsentationstyp aus oder wählen Sie <guimenu>Automatisch</guimenu>, um anzugeben, wie lange jede Seite angezeigt und wie lang die Pause zwischen Präsentationen sein soll.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Sie alle Optionen nach Ihren Wünschen festgelegt haben, klicken Sie auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Die Präsentation wird geöffnet und kann bearbeitet werden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.various.impress.master">
   <title>Verwenden von Masterseiten</title>
   <para>
    Mit Masterseiten erhalten Ihre Präsentationen ein einheitliches Erscheinungsbild, da die Darstellung, die Schriftarten und sonstige grafische Elemente bereits definiert sind. In Impress werden zwei Arten von Masterseiten verwendet:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Folienmaster</term>
     <listitem>
      <para>
       Enthält Elemente, die auf allen Folien angezeigt werden. Sie können hiermit beispielsweise Ihr Firmenlogo auf jeder Folie an derselben Stelle einfügen. Im Folienmaster werden zudem die Textformatierungsvorlagen für die Überschrift und Gliederung der einzelnen Folien festgelegt, für die die betreffende Masterseite verwendet wird. Des Weiteren werden alle Informationen, die in Kopf- oder Fußzeilen angezeigt werden, bestimmt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Notizenmaster</term>
     <listitem>
      <para>
       Hiermit werden die Formatierung und das Erscheinungsbild der Notizen in der Präsentation festgelegt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <sect3 id="sec.oo.various.impress.master.create">
    <title>Erstellen eines Folienmasters</title>
    <para>
     Im Lieferumfang von Impress sind bereits mehrere vorformatierte Masterseiten enthalten. Die meisten Benutzer müssen jedoch eigene Folienmaster zur Anpassung ihrer Präsentationen erstellen.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Starten Sie Impress.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Neue leere Präsentation erstellen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Master</guimenu> <guimenu>Folienmaster</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
      <para>
       Hiermit wird der aktuelle Folienmaster in der <guimenu>Masteransicht</guimenu> geöffnet.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die linke Kontrollleiste und anschließend auf <guimenu>Neuer Master</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Bearbeiten Sie den Folienmaster so lange, bis er Ihren Vorstellungen entspricht.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Masteransicht schließen</guimenu> oder auf <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Normal</guimenu> </menuchoice>, um zur Ansicht <guimenu>Normal View</guimenu> zurückzukehren.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <para>
      Wenn Sie alle Folienmaster erstellt haben, die Sie für Ihre Präsentationen verwenden möchten, können Sie sie in einer Impress-Vorlage speichern. Anschließend können Sie jederzeit Präsentationen mit den entsprechenden Folienmastern erstellen, indem Sie eine neue Präsentation mit der gewünschten Vorlage öffnen.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.impress.master.apply">
    <title>Anwenden eines Folienmasters</title>
    <para>
     Folienmaster können auf ausgewählte Folien oder auf alle Folien der Präsentation angewendet werden.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Öffnen Sie die Präsentation.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       (Optional) Wenn der Folienmaster auf mehrere Folien angewendet werden soll, nicht jedoch auf alle Folien. Wählen Sie die Folien aus, auf die der Folienmaster angewendet werden soll.
      </para>
      <para>
       Drücken Sie zur Auswahl mehrere Folien <keycap function="control"/> im <guimenu>Folienbereich</guimenu>, während Sie auf die zu verwendenden Folien klicken.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Öffnen Sie im Aufgabenbereich die <guimenu>Masterseiten</guimenu> und klicken Sie auf die gewünschte Masterseite. Der Folienmaster wird auf die entsprechende(n) Seite(n) angewendet.
      </para>
      <para>
       Wenn der <guimenu>Aufgabenbereich</guimenu> nicht angezeigt wird, klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Aufgabenbereich</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.base">
  <title>Verwenden von Datenbanken in Base</title>

  <para>
   LibreOffice enthält das Datenbankmodul Base. Mit Base können Sie Datenbanken erstellen, in denen Sie verschiedene Arten von Daten speichern können, von einer einfachen Adressbuch- oder Rezeptdatei bis hin zu einem komplexen Dokumentverwaltungssystem.
  </para>

  <para>
   Es ist möglich, Tabellen, Formulare, Abfragen und Berichte manuell oder mithilfe eines praktischen Assistenten zu erstellen. Der Tabellenassistent enthält beispielsweise eine ganze Reihe nützlicher Felder für den geschäftlichen und den privaten Gebrauch. In Base erstellte Datenbanken können als Datenquellen genutzt werden, etwa zur Erstellung von Serienbriefen.
  </para>

  <para>
   Die detaillierte Beschreibung von Datenbankentwürfen mit Base ist nicht Bestandteil dieses Handbuchs. Weitere Informationen erhalten Sie in den unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> aufgelisteten Quellen.
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.various.base.predefined">
   <title>Erstellen von Datenbanken mit vordefinierten Optionen</title>
   <para>
    Im Lieferumfang von Base sind mehrere vordefinierte Datenbankfelder enthalten, mit deren Hilfe Sie Datenbanken erstellen können. Ein Assistent führt Sie durch die zur Erstellung einer Datenbank erforderlichen Schritte. Die Schritte in diesem Abschnitt beziehen sich auf die Erstellung eines Adressbuchs anhand von vordefinierten Feldern. Anhand dieser Beschreibung können Sie jedoch auch andere vordefinierte Felder für andere integrierte Datenbankoptionen verwenden.
   </para>
   <para>
    Die Erstellung einer Datenbank lässt sich in mehrere Vorgänge unterteilen:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.create" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.setup" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.createform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.modifyform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.create">
    <title>Erstellen der Datenbank</title>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Starten Sie LibreOffice Base.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Neue Datenbank erstellen</guimenu>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Ja, Datenbank registrieren</guimenu>, um Ihre Datenbankinformationen für andere Module von LibreOffice zur Verfügung zu stellen, und aktivieren Sie die Kontrollkästchen für <guimenu>Datenbank zum Bearbeiten öffnen</guimenu> und <guimenu>Tabellen mit dem Tabellenassistenten erstellen</guimenu>. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Fertig stellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Navigieren Sie zu dem Verzeichnis, in dem Sie die Datenbank speichern möchten, geben Sie einen Namen für die Datenbank an und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.setup">
    <title>Einrichten der Datenbanktabelle</title>
    <para>
     Wenn das Kontrollkästchen <guimenu>Create tables using the table wizard (Tabelle mit Tabellenassistent erstellen)</guimenu> aktiviert ist, wird nach dem Erstellen der Datenbank der Tabellenassistent geöffnet. Ansonsten klicken Sie auf den Link <guimenu>Use Wizard to Create Table (Tabelle mit Assistent erstellen)</guimenu> im Bereich <guimenu>Aufgaben</guimenu>. Als Nächstes definieren Sie die Felder, die Sie in Ihrer Datenbanktabelle verwenden möchten.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie im <guimenu>Tabellenassistenten</guimenu> auf <guimenu>Persönlich</guimenu>.
      </para>
      <para>
       In der Liste <guimenu>Beispieltabellen</guimenu> werden nun die vordefinierten Tabellen für die persönliche Verwendung angezeigt. Hätten Sie <guimenu>Geschäftlich</guimenu> ausgewählt, so würden in der Liste die vordefinierten geschäftlichen Tabellen angezeigt.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie in der Liste <guimenu>Beispieltabellen</guimenu> auf <guimenu>Adressen</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Die verfügbaren Felder für das vordefinierte Adressbuch werden im Menü <guimenu>Verfügbare Felder</guimenu> angezeigt.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie im Menü <guimenu>Verfügbare Felder</guimenu> auf die Felder, die Sie in Ihrem Adressbuch verwenden möchten.
      </para>
      <para>
       Sie können jeweils einen Eintrag auswählen oder mehrere Einträge auswählen, indem Sie beim Klicken die Strg-Taste gedrückt halten.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf den einfachen Pfeil, um die ausgewählten Einträge in das Menü <guimenu>Ausgewählte Felder</guimenu> zu verschieben.
      </para>
      <para>
       Wenn Sie alle verfügbaren Felder in das Menü <guimenu>Ausgewählte Felder</guimenu> verschieben möchten, klicken Sie auf den doppelten nach rechts zeigenden Pfeil.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Passen Sie mit den Tasten <keycap function="up"/> und <keycap function="down"/> die Reihenfolge der ausgewählten Felder an und klicken Sie dann auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Die Felder werden in den Tabellen und Formularen in der Reihenfolge angezeigt, in der sie hier aufgelistet sind.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Stellen Sie sicher, dass alle Felder richtig definiert sind.
      </para>
      <para>
       Sie können den Feldnamen, den Typ und die maximale Anzahl von Zeichen ändern und festlegen, ob es ein erforderliches Feld ist. Behalten Sie die Einstellungen für dieses Beispiel unverändert bei und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Primärschlüssel erzeugen</guimenu>, <guimenu>Primärschlüssel automatisch hinzufügen</guimenu>, <guimenu>Automatischer Wert</guimenu>, <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.createform">
    <title>Erstellen von Formularen</title>
    <para>
     Erstellen Sie als Nächstes das Formular, das Sie für die Dateneingabe in Ihrem Adressbuch verwenden möchten.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Doppelklicken Sie im Fenster <guimenu>Formularassistent</guimenu> auf das Symbol für den doppelten nach rechts zeigenden Pfeil, um alle verfügbaren Felder in die Liste <guimenu>Felder im Formular</guimenu> zu verschieben, und klicken Sie dann auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Unterformular</guimenu>, wenn ein Unterformular hinzugefügt werden soll, und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Übernehmen Sie in diesem Beispiel die Standardoptionen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie die Anordnung für das Formular aus und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Das Formular soll Daten anzeigen</guimenu> und lassen Sie alle Kontrollkästchen leer. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Weisen Sie eine Vorlage und einen Feldrand zu und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Übernehmen Sie in diesem Beispiel die Standardoptionen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Legen Sie einen Namen für das Formular fest, wählen Sie die Option <guimenu>Formular ändern</guimenu> aus und klicken Sie auf <guimenu>Beenden</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.modifyform">
    <title>Ändern von Formularen</title>
    <para>
     Nachdem Sie das Formular definiert haben, können Sie das Erscheinungsbild des Formulars nach Wunsch ändern.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Schließen sie das Formular, das nach Abschluss des vorherigen Schritts geöffnet wurde.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie im Hauptfenster der Datenbank mit der rechten Maustaste auf das zu ändernde Formular (es steht nur eine Option zur Auswahl) und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Ordnen Sie die Felder im Formular neu an, indem Sie sie an die gewünschten Positionen ziehen.
      </para>
      <para>
       Verschieben Sie das Feld für den Vornamen beispielsweise so, dass es rechts neben dem Feld für den Nachnamen angezeigt wird, und passen Sie die Positionen der anderen Felder nach Ihren Vorstellungen an.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wenn Sie die Änderungen am Formular abgeschlossen haben, speichern und schließen Sie es.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.base.predefined.info">
    <title>Weitere Schritte?</title>
    <para>
     Nach der Erstellung der Datenbanktabellen und Formulare können Sie Daten eingeben. Darüber hinaus können Sie Abfragen und Berichte erstellen, mit denen die Daten sortiert und angezeigt werden können.
    </para>
    <para>
     Weitere Informationen zu Base erhalten Sie in der Online-Hilfe zu LibreOffice und in den anderen unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> aufgeführten Quellen.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.draw">
  <title>Erstellen von Grafiken mit Draw</title>

  <para>
   Mit LibreOffice Draw können Sie Grafiken und Diagramme erstellen. Sie können Ihre Zeichnungen in den aktuellen, gängigen Formaten speichern und in eine beliebige Anwendung importieren, in denen das Importieren von Grafiken möglich ist. Dazu zählen auch andere LibreOffice-Module. Darüber hinaus haben Sie die Möglichkeit, Flash-Versionen Ihrer Zeichnungen zu erstellen.
  </para>



  <procedure>
   <title>Erstellen einer Grafik</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie LibreOffice Draw.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Mithilfe der Symbolleiste unten im Fenster können Sie eine Grafik erstellen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Speichern Sie die Grafik.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Zum Einbetten einer vorhandenen Draw-Grafik in ein LibreOffice-Dokument wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie <guimenu>Aus Datei erstellen</guimenu> aus und klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>, um zur Draw-Datei zu navigieren, die eingefügt werden soll. Wenn Sie eine Datei als OLE-Objekt einfügen, können Sie das Objekt später leicht bearbeiten, indem Sie einfach darauf doppelklicken.
  </para>

  <procedure id="pro.oo.various.draw">
   <title>Öffnen von Draw von anderen LibreOffice-Modulen aus</title>
   <para>
    Eine besonders praktische Funktion in Draw ist die Möglichkeit, Grafiken in anderen LibreOffice-Modulen zu öffnen, sodass Sie eine Zeichnung erstellen können, die automatisch in das entsprechende Dokument importiert wird.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie in einem LibreOffice-Modul (beispielsweise Writer) auf <menuchoice><guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> <guimenu>LibreOffice 3.x Drawing (LibreOffice 3.x-Zeichnung)</guimenu> <guimenu>OK</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Hiermit wird Draw geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Erstellen Sie Ihre Zeichnung.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie in Ihr Dokument außerhalb des Draw-Rahmens.
    </para>
    <para>
     Die Zeichnung wird automatisch in das Dokument eingefügt.
    </para>
   </step>
  </procedure>


 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.math">
  <title>Erstellen mathematischer Formeln mit Math</title>

  <para>
   In der Regel ist es schwierig, komplexe mathematische Formeln in Dokumenten zu erstellen. Um Ihnen diese Aufgabe zu erleichtern, können Sie mit dem Gleichungseditor von LibreOffice Math Formeln erstellen, indem Sie Operatoren, Funktionen und Formatierungsassistenten verwenden. Diese Formeln können anschließend als Objekt gespeichert werden, die Sie in andere Dokumente importieren können. Math-Funktionen können auch in andere LibreOffice-Dokumente, beispielsweise in andere Grafikobjekte, eingefügt werden.
  </para>

  <note>
   <title>Math dient zum Erstellen von mathematischen Formeln</title>
   <para>
    Math ist kein Rechenprogramm. Bei den erstellten Funktionen handelt es sich um Grafikobjekte. Selbst wenn die Funktionen in Calc importiert werden, können sie nicht bewertet werden.
   </para>
  </note>

  <para>
   Gehen Sie folgendermaßen vor, um eine Formel zu erstellen:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie LibreOffice Math.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Formel</guimenu> </menuchoice>. Das Formelfenster wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie die Formel im unteren Teil des Fensters ein. Beispielsweise lautet der binomische Lehrsatz in der Syntax von LibreOffice Math folgendermaßen:
    </para>
<screen>(a + b)^2 = a^2 + 2 a b + b^2</screen>
    <para>
     Das Ergebnis wird im oberen Teil des Fensters angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Im Fenster <guimenu>Formelemente</guimenu> oder durch Klicken mit der rechten Maustaste im unteren Teil des Fensters können Sie andere Begriffe einfügen. Falls Sie Symbole benötigen, können Sie <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Katalog</guimenu> </menuchoice> verwenden, um beispielsweise griechische Buchstaben oder andere Sonderzeichen einzufügen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Speichern Sie das Dokument.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Das Ergebnis wird unter <xref linkend="fig.oo.various.math"/> angezeigt:
  </para>

  <figure id="fig.oo.various.math">
   <title>Mathematische Formeln in LibreOffice Math</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Sie können Ihre Formeln beispielsweise in Writer einfügen. Gehen Sie hierfür wie folgt vor:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Erstellen Sie ein Writer-Dokument oder öffnen Sie ein bereits vorhandenes.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie im Hauptmenü <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> </menuchoice>. Das Fenster <guimenu>OLE-Objekt einfügen</guimenu> wird angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Aus Datei erstellen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>, um Ihre Formel aufzufinden. Gegebenenfalls können Sie auch <guimenu>Mit Datei verknüpfen</guimenu> aktivieren.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Nach dem Bestätigen Ihrer Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu> wird die Formel an der aktuellen Cursorposition eingefügt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   <ulink url="http://www.libreoffice.org/get-help/documentation/"/>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
