<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_brasero.xml" id="cha.gnome.burn">
 <title>Brasero: Brennen von CDs und DVDs</title><indexterm id="idx.brasero" class="startofrange"> <primary>Brasero</primary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Brasero ist ein GNOME-Programm zum Erstellen von Daten- und Audio-CDs und -DVDs. Starten Sie das Programm über das Hauptmenü oder indem Sie <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>F2 </keycap></keycombo> drücken und das Kommando <command>brasero</command> eingeben. Im Folgenden wird beschrieben, wie Sie einen einfachen Brennvorgang starten können, damit Sie schon bald Ihre erste mit Linux erstellte CD oder DVD in Händen halten können.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.brasero.creating">
  <title>Erstellen einer Daten-CD oder -DVD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Erstellung</secondary> <tertiary>Daten</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>K3b</primary> <secondary>Daten-CDs</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>Erstellung</secondary> <tertiary>Daten</tertiary> </indexterm>

  <para>
   Wenn Sie Brasero zum ersten Mal gestartet haben, wird das Hauptfenster so angezeigt wie in <xref linkend="fig.brasero.main" xrefstyle="select:label nopage"/> dargestellt. 
  </para>

  <figure id="fig.brasero.main">
   <title>Hauptfenster von Brasero</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="brasero_main.png" width="70%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="brasero_main.png" width="70%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Führen Sie zum Erstellen einer Daten-CD oder -DVD die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Datenprojekt</guimenu> oder wählen Sie im Hauptmenü <menuchoice><guimenu> Projekt</guimenu><guimenu>Neues Projekt </guimenu><guimenu>Neues Datenprojekt... </guimenu></menuchoice> aus. Die Projektansicht wird eingeblendet. 
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fügen Sie die gewünschten Verzeichnisse oder einzelne Dateien durch Ziehen und Ablegen oder durch Klicken auf das Pluszeichen hinzu. Wählen Sie zum Anzeigen Ihrer Verzeichnisstruktur direkt in Brasero die Optionen <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Seitenleiste anzeigen</guimenu> </menuchoice> aus oder drücken Sie <keycap>F7</keycap>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Optional können Sie mit <menuchoice> <guimenu>Projekt</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu> </menuchoice> das Projekt unter einem beliebigen Namen speichern.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie Ihrem Medium einen Namen. Die ursprüngliche Beschriftung lautet <guimenu>Datenträger (Datum)</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie das Ausgabemedium aus dem Pulldown-Menü neben der Schaltfläche <guimenu>Brennen</guimenu> (CD/DVD oder in einer ISO-Image-Datei).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Schreiben...</guimenu>. Ein neues Dialogfeld wird angezeigt, abhängig von dem Medium, das Sie im letzten Schritt ausgewählt haben:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <formalpara>
       <title>CD/DVD</title>
       <para>
        Sie können einige Parameter definieren, beispielsweise die Brenngeschwindigkeit oder den Speicherort für temporäre Dateien. Unter <guimenu>Optionen</guimenu> können Sie außerdem auswählen, ob Sie das Image direkt brennen, die Sitzung schließen, die erstellten Daten überprüfen oder eine andere Aktion durchführen möchten.
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <formalpara>
       <title>ISO-Image</title>
       <para>
        Geben Sie einen Dateinamen für Ihre ISO-Image-Datei an.
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie den Vorgang mit <guimenu>Burn</guimenu> (Brennen).
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.brasero.creatingaudiocd">
  <title>Erstellen einer Audio-CD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Erstellung</secondary> <tertiary>Audio</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>Brasero</primary> <secondary>Audio-CDs</secondary> </indexterm>

  <para>
   Es gibt keine wesentlichen Unterschiede zwischen dem Erstellen einer Audio-CD und dem Erstellen einer Daten-CD. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Project (Projekt)</guimenu> <guimenu>New Project (Neues Projekt)</guimenu> <guimenu>New Audio Project (Neues Audio-Projekt)</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ziehen Sie die einzelnen Titel mit gedrückter linker Maustaste in den Projektordner. Die Audiodaten müssen in den Fomaten WAV oder Ogg Vorbis vorliegen. Bestimmen Sie die Titelreihenfolge, indem sie die Lieder im Projektordner entsprechend anordnen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Burn</guimenu> (Brennen), um das Dialogfeld mit den Einstellungen zum Brennen zu öffnen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie ein Laufwerk für den Schreibvorgang an.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Properties</guimenu> (Eigenschaften), um die Brenngeschwindigkeit und andere Einstellungen anzupassen. Wählen Sie beim Brennen von Audio-CDs eine niedrigere Brenngeschwindigkeit, um das Risiko von Schreibfehlern zu reduzieren.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Brennen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.brasero.copying">
  <title>Kopieren einer CD oder DVD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Kopieren</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Brasero</primary> <secondary>Kopieren von CDs</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>Kopieren</secondary> </indexterm>

  <para>
   Führen Sie zum Kopieren einer CD oder DVD die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Disc Copy</guimenu> (CD/DVD kopieren) oder wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Project (Projekt)</guimenu> <guimenu>New Project (Neues Projekt)</guimenu> <guimenu>Copy Disc... (CD/DVD kopieren...)</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld mit den Kopieroptionen für die CD/DVD wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie das Quelllaufwerk für den Kopiervorgang an.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie ein Laufwerk oder eine Abbilddatei für den Schreibvorgang an.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ändern Sie bei Bedarf die Brenngeschwindigkeit, das temporäre Verzeichnis und andere Optionen unter <guimenu>Eigenschaften</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Copy</guimenu> (Kopieren).
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.writingiso">
  <title>Schreiben von ISO-Abbildern</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>ISO-Images</secondary></indexterm><indexterm> <primary>DVDs</primary> <secondary>ISO-Images</secondary></indexterm>

  <para>
   Wenn Sie bereits über ein ISO-Abbild verfügen, klicken Sie auf <guimenu>Burn image</guimenu> (Abbild brennen) oder wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Project (Projekt) </guimenu> <guimenu>New Project (Neues Projekt) </guimenu> <guimenu>Burn Image...  (Abbild brennen...)</guimenu></menuchoice>. Wählen Sie Medium und Brenner aus und ändern Sie bei Bedarf die Parameter durch Klicken auf <guimenu>Eigenschaften</guimenu>. Wählen Sie über das Popup-Menü <guimenu>Pfad</guimenu> einen Speicherort für die Abbilddatei aus. Starten Sie den Brennvorgang durch Klicken auf <guimenu>Burn</guimenu> (Brennen).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.brasero.multisession">
  <title>Erstellen einer Multisession-CD oder -DVD</title><indexterm> <primary>CDs</primary> <secondary>Multisession</secondary> </indexterm>

  <para>
   Bei Multisession-Discs können Daten in mehreren Brennvorgängen geschrieben werden. Das bietet sich z. B. für Backups an, die kleiner sind als das Medium. Sie können bei jedem neuen Brennvorgang eine weitere Backup-Datei hinzufügen. Das Interessante hierbei ist, dass Sie nicht auf Daten-CDs oder -DVDs beschränkt sind. Bei einer Multisession-Disc können Sie auch Audiodateien hinzufügen.
  </para>

  <para>
   Führen Sie folgende Schritte aus, um eine Multisession-Disc zu erstellen:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Beginnen Sie zunächst mit einer Daten-CD oder -DVD, wie in <xref linkend="sec.brasero.creating"/> beschrieben. Es ist nicht möglich, als erste Session eine Audio-Session zu verwenden. Denken Sie daran, den Speicherplatz der Disc nicht vollständig zu nutzen, da Sie ansonsten keine neue Session anfügen können.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Brennen</guimenu>. Das Fenster <guimenu>Disc Burning Setup</guimenu> (CD/DVD-Einstellungen zum Brennen) wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Leave the disc open to add other files later</guimenu> (Die CD/DVD für das spätere Anhängen neuer Dateien offenhalten), damit der CD/DVD später weitere Dateien hinzugefügt werden können. Konfigurieren Sie weitere Optionen, sofern erforderlich.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie den Brennvorgang mit <guimenu>Burn</guimenu> (Brennen).
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.brasero.moreinfos">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zu Brasero finden Sie unter <ulink url="http://www.gnome.org/projects/brasero/"/>.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx.brasero"/>
 </sect1>
</chapter>
