<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_evolution.xml" id="cha.gnome.evolution">
 <title>Evolution: E-Mails und Kalender</title>
 <para>
  Evolution™ macht das Speichern, Organisieren und Abrufen Ihrer persönlichen Informationen ganz einfach, sodass Sie effizienter mit anderen Personen arbeiten und kommunizieren können. Es ist ein hoch entwickeltes Groupware-Programm und ein Bestandteil des Desktops mit Internetverbindung.
 </para>
 <para>
  Evolution kann Ihnen die Arbeit innerhalb einer Gruppe durch die Verwaltung von E-Mails, Adressen und anderer Kontaktinformationen sowie die Bereitstellung von einem oder mehreren Kalendern erleichtern. Dies ist auf einem oder mehreren Computern, die direkt oder über ein Netzwerk miteinander verbunden sind, sowie für eine Person oder für große Gruppen möglich.
 </para>
 <para>
  Mithilfe von Evolution können Sie Ihre alltäglichen Aufgaben erledigen. So benötigen Sie beispielsweise nur einen oder zwei Klicks, um einen Termin oder Kontaktinformationen einzugeben, die Sie per E-Mail erhalten haben, oder um eine E-Mail an eine Kontaktperson oder einen Termin zu versenden. Personen, die viele E-Mails erhalten, werden die erweiterten Funktionen, wie beispielsweise die Suchordner, zu schätzen wissen, die Ihnen eine Suche wie in einem normalen E-Mail-Ordner ermöglichen.
 </para>
 <para>
  Dieses Kapitel bietet Ihnen eine Einführung in Evolution sowie Hilfe bei der erstmaligen Verwendung. Weitere Details finden Sie in der Dokumentation zu Evolution.
 </para>
 <itemizedlist role="subtoc" mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.gnome.evolution.first_start" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.gnome.evolution.usage" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <sect1 id="sec.gnome.evolution.first_start">
  <title>Erstmaliges Starten von Evolution</title>

  <para>
   Klicken Sie zum Starten des Evolution-Clients auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Evolution</guimenu> </menuchoice>, oder geben Sie in einem Terminal-Fenster <command>evolution</command> ein.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant">
   <title>Einrichtungsassistent</title>
   <para>
    Wenn Sie Evolution zum ersten Mal ausführen, wird in Ihrem Home-Verzeichnis ein Verzeichnis mit dem Namen <filename>.evolution</filename> erstellt, in dem alle lokalen Daten gespeichert werden. Anschließend wird ein Einrichtungsassistent geöffnet, der Sie bei der Einrichtung von E-Mail-Konten und beim Importieren von Daten aus anderen Anwendungen unterstützt.
   </para>
   <para>
    Der <guimenu>Evolution-Kontoassistent</guimenu> unterstützt Sie bei der Angabe aller erforderlichen Informationen.
   </para>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.restore">
    <title>Wiederherstellung aus einer Sicherungsdatei</title>
    <para>
     Wenn der <guimenu>Assistent für die erstmalige Ausführung</guimenu> gestartet wird, wird die Begrüßungsseite angezeigt. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um im Fenster <guimenu>Aus Sicherungsdatei wiederherstellen</guimenu> fortzufahren. Wenn Sie Ihre Evolution-Konfiguration vorher gesichert haben und sie in der neuen Installation wiederhergestellt werden soll, können Sie dies nun erledigen: Aktivieren Sie die Option <guimenu>Evolution aus Sicherungsdatei wiederherstellen</guimenu> und wählen Sie im Dialogfeld zur Dateiauswahl die Sicherungsdatei aus. Sie können auch auf <guimenu>Weiter</guimenu> klicken, um im Fenster <guimenu>Identität</guimenu> fortzufahren.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.identity">
    <title>Definieren Ihrer Identität</title>
    <para>
     Das Fenster <guimenu>Identität</guimenu> ist der nächste Schritt im Assistenten.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie Ihren vollständigen Namen in das Feld <guimenu>Vollständiger Name</guimenu> ein.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie Ihre E-Mail-Adresse in das Feld <guimenu>E-Mail-Adresse</guimenu> ein.
      </para>
     </step>

     <step performance="required">
      <para>
       (Optional) Geben Sie eine Antwortadresse in das Feld <guimenu>Antwortadresse</guimenu> ein.
      </para>
      <para>
       Verwenden Sie dieses Feld, wenn Antworten auf Ihre E-Mails an eine andere Adresse gesendet werden sollen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       (Optional) Geben Sie den Namen Ihrer Organisation in das Feld <guimenu>Organisation</guimenu> ein.
      </para>
      <para>
       Hierbei handelt es sich um das Unternehmen, für das Sie arbeiten, oder die Organisation, die Sie beim Senden einer E-Mail vertreten.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Fortfahren</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving">
    <title>Empfangen von Mail</title>
    <para>
     Mit der Option <guimenu>Abrufen von E-Mails</guimenu> können Sie den Server festlegen, auf dem E-Mails empfangen werden sollen.
    </para>
    <para>
     Sie müssen den Typ des Servers angeben, über den E-Mails empfangen werden sollen. Wenn Sie hinsichtlich des Servertyps unsicher sind, wenden Sie sich an den Systemadministrator oder Internetdienstanbieter (Internet Service Provider, ISP).
    </para>
    <para>
     Wählen Sie in der Liste <guimenu>Server Type (Servertyp)</guimenu> einen Servertyp aus. In der folgenden Liste werden verfügbare Servertypen aufgeführt:
    </para>

    <formalpara>
     <title>IMAP:</title>
     <para>
      Behält die E-Mail auf Ihrem Server, damit Sie von mehreren Systemen aus auf Ihre E-Mail zugreifen können.
     </para>
    </formalpara>

    <formalpara>
     <title>POP:</title>
     <para>
      Lädt Ihre E-Mail zur permanenten Speicherung auf Ihre Festplatte herunter und gibt dadurch Speicherplatz auf dem E-Mail-Server frei.
     </para>
    </formalpara>


    <formalpara>
     <title>USENET News:</title>
     <para>
      Stellt eine Verbindung zum News-Server her und lädt eine Liste der verfügbaren Nachrichten herunter.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Lokale Zustellung:</title>
     <para>
      Wenn Sie E-Mails aus dem Spool-Verzeichnis verschieben und in Ihrem Home-Verzeichnis speichern möchten, müssen Sie den Pfad des Mail-Spool-Verzeichnisses angeben, das verwendet werden soll. Wenn die Emails in den Spool-Dateien Ihres Systems verbleiben sollen, wählen Sie stattdessen die Option „Standard Unix Mbox Spool File“ (Unix Mbox-Standard-Spooldatei).
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>E-Mail-Verzeichnisse im MH-Format:</title>
     <para>
      Wenn Sie Ihre E-Mails mit mh oder einem anderen MH-Programm herunterladen möchten, müssen Sie den Pfad des Mail-Verzeichnisses angeben, das verwendet werden soll.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>E-Mail-Verzeichnisse im Maildir-Format:</title>
     <para>
      Wenn Sie Ihre Email mit Qmail oder einem anderen maildir-ähnlichen Programm herunterladen, sollten Sie diese Option verwenden. Sie müssen den Pfad zum Mail-Verzeichnis angeben, das Sie verwenden möchten.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Standard Unix Mbox Spool or Directory (Unix Mbox-Standard-Spool-Datei oder -Verzeichnis):</title>
     <para>
      Wenn Sie E-Mail im Mail-Spool auf Ihrem lokalen System lesen und speichern möchten, wählen Sie diese Option. Sie müssen den Pfad zum Mail-Spool angeben, den Sie verwenden möchten.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>None:</title>
     <para>
      Wenn Sie nicht vorhaben, dieses Konto zum Abrufen von E-Mails zu nutzen, aktivieren Sie diese Option. Es stehen keine Konfigurationsoptionen zur Verfügung.
     </para>
    </formalpara>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving.remote">
     <title>Optionen für die entfernte Konfiguration</title>
     <para>
      Wenn Sie „IMAP“, „POP“ oder „USENET News“ als Server ausgewählt haben, müssen Sie zusätzliche Informationen angeben.
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie den Hostnamen Ihres Email-Servers im Feld <guimenu>Hostname</guimenu> ein.
       </para>
       <para>
        Wenn Sie hinsichtlich des Hostnamens unsicher sind, wenden Sie sich an den Systemadministrator.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie Ihren Benutzernamen für das Konto im Feld <guimenu>Benutzername</guimenu> ein.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Wählen Sie eine sichere Verbindung (Secure Sockets Layer-(SSL-)Verbindung).
       </para>
       <para>
        Wenn Ihr Server sichere Verbindungen unterstützt, aktivieren Sie diese Sicherheitsoption. Wenn Sie hinsichtlich sicherer Verbindungen unsicher sind, wenden Sie sich an den Systemadministrator.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Wählen Sie aus der Liste <guimenu>Authentifizierung</guimenu> Ihren Authentifizierungstyp aus oder klicken Sie auf <guimenu>Nach unterstützten Typen suchen</guimenu>, um in Evolution nach unterstützten Authentifizierungstypen zu suchen. Bestimmte Server geben die unterstützten Authentifizierungsmethoden nicht an. Daher ist das Klicken auf diese Schaltfläche keine Garantie dafür, dass die verfübaren Methoden tatsächlich funktionieren.
       </para>
       <para>
        Wenn Sie hinsichtlich des erforderlichen Servertyps unsicher sind, wenden Sie sich an den Systemadministrator.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution Ihr Passwort speichern soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>

     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving.local">
     <title>Optionen für die lokale Konfiguration</title>
     <para>
      Wenn Sie <guimenu>Local Delivery (Lokale Zustellung)</guimenu>, <guimenu>MH Format Mail Directories (Mail-Verzeichnisse im MH-Format)</guimenu>, <guimenu>Maildir Format Mail Directories (Mail-Verzeichnisse im Maildir-Format)</guimenu> oder <guimenu>Standard Unix Mbox Spool or Directory (Unix Mbox-Standard-Spool-Datei oder -Verzeichnis)</guimenu> ausgewählt haben, müssen Sie den Pfad zu den lokalen Dateien in das Pfadfeld eingeben. 
     </para>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts">
    <title>Empfangsoptionen</title>
    <para>
     Nachdem Sie eine Methode für die Mail-Zustellung ausgewählt haben, können Sie einige Einstellungen für deren Verhalten festlegen.
    </para>

    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.imap">
     <title>IMAP-Empfangsoptionen</title>
     <para>
      Wenn Sie IMAP als Empfangsservertyp ausgewählt haben, müssen Sie die folgenden Optionen festlegen:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution automatisch nach neuer Mail suchen soll.
       </para>
       <para>
        Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie angeben, wie oft Evolution nach neuen Nachrichten suchen soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob in allen Ordnern nach neuen Nachrichten gesucht werden soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob in abonnierten Ordnern nach neuen Nachrichten gesucht werden soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution benutzerdefinierte Befehle zum Verbinden mit Evolution verwenden soll.
       </para>
       <para>
        Wenn Sie diese Option wählen, müssen Sie den benutzerdefinierten Befehl angeben, den Evolution verwenden soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution nur abonnierte Ordner anzeigen soll.
       </para>
       <para>
        Abonnierte Ordner sind Ordner, die durch Abonnieren für den Empfang von Mail ausgewählt wurden.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution die vom Server bereitgestellten Ordner-Namespaces überschreiben soll.
       </para>
       <para>
        Durch Auswahl dieser Option können Sie die Ordner umbenennen, die der Server bereitstellt. Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie den zu verwendenden Namespace angeben.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob im Posteingang Filter auf neue Nachrichten angewendet werden sollen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob neue Nachrichten nach Junk durchsucht werden sollen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob der Posteingangsordner nach unerwünschten Nachrichten durchsucht werden soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob entfernte Mail automatisch lokal synchronisiert werden soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.pop">
     <title>Empfangsoptionen für POP</title>
     <para>
      Wenn Sie POP als Empfangsservertyp ausgewählt haben, müssen Sie die folgenden Optionen festlegen:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution automatisch nach neuer Mail suchen soll. Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie angeben, wie oft Evolution nach neuen Nachrichten suchen soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob die Nachrichten auf dem Server verbleiben sollen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob die Nachrichten nach einer bestimmten Anzahl von Tagen gelöscht werden sollen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob die Unterstützung für alle POP3-Erweiterungen deaktiviert werden soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.usenet">
     <title>Empfangsoptionen für USENET News</title>
     <para>
      Wenn Sie USENET News als Empfangsservertyp ausgewählt haben, müssen Sie die folgenden Optionen festlegen:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution automatisch nach neuer Mail suchen soll. Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie angeben, wie oft Evolution nach neuen Nachrichten suchen soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Ordnernamen als Kurzform angezeigt werden sollen.
       </para>
       <para>
        Der Ordner comp.os.linux würde beispielsweise als c.o.linux angezeigt werden.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob im Dialogfeld für Abonnements relative Ordnernamen angezeigt werden sollen.
       </para>
       <para>
        Wenn Sie sich für die Anzeige von relativen Ordnernamen auf der Abonnementseite entscheiden, wird nur der Name des Ordners angezeigt. Der Ordner evolution.mail beispielsweise würde als evolution angezeigt werden.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.local">
     <title>Empfangsoptionen für die lokale Zustellung</title>
     <para>
      Wenn Sie die lokale Zustellung als Empfangsservertyp ausgewählt haben, müssen Sie die folgenden Optionen festlegen:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution automatisch nach neuer Mail suchen soll. Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie angeben, wie oft Evolution nach neuen Nachrichten suchen soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.mh">
     <title>Empfangsoptionen für Mail-Verzeichnisse im MH-Format</title>
     <para>
      Wenn Sie Mail-Verzeichnisse im MH-Format als Empfangsservertyp ausgewählt haben, müssen Sie die folgenden Optionen festlegen:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution automatisch nach neuer Mail suchen soll. Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie angeben, wie oft Evolution nach neuen Nachrichten suchen soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob die Zusammenfassungsdatei <filename>.folders</filename> verwendet werden soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.maildir">
     <title>Empfangsoptionen für Mail-Verzeichnisse im Maildir-Format</title>
     <para>
      Wenn Sie Mail-Verzeichnisse im Maildir-Format als Empfangsservertyp ausgewählt haben, müssen Sie die folgenden Optionen festlegen:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution automatisch nach neuer Mail suchen soll. Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie angeben, wie oft Evolution nach neuen Nachrichten suchen soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob im Posteingang Filter auf neue Nachrichten angewendet werden sollen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.mbox">
     <title>Empfangsoptionen für Unix Mbox-Standard-Spool oder -Verzeichnis</title>
     <para>
      Wenn Sie Unix Mbox-Standard-Spool oder -Verzeichnis als Empfangsservertyp ausgewählt haben, müssen Sie die folgenden Optionen festlegen:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Evolution automatisch nach neuer Mail suchen soll. Wenn Sie diese Option auswählen, müssen Sie angeben, wie oft Evolution nach neuen Nachrichten suchen soll.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob im Posteingang Filter auf neue Nachrichten angewendet werden sollen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Statuskopfzeilen in den Formaten Elm, Pine und Mutt gespeichert werden sollen.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>

   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.sending">
    <title>Senden von Mail</title>
    <para>
     Nachdem Sie die Informationen für das Empfangen von Mail eingegeben haben, muss Evolution wissen, wie Mail versendet werden soll.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie in der Liste <guimenu>Server Type (Servertyp)</guimenu> einen Servertyp aus.
      </para>
      <para>
       Die folgenden Servertypen stehen zur Verfügung:
      </para>
      <formalpara>
       <title>Sendmail:</title>
       <para>
        Verwendet das Programm Sendmail zum Senden von Mail aus Ihrem System. Sendmail ist flexibler, jedoch nicht einfach zu konfigurieren. Daher sollten Sie diese Option nur wählen, wenn Sie wissen, wie ein Sendmail-Dienst eingerichtet werden muss.
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>SMTP:</title>
       <para>
        Sendet E-Mails über einen separaten Mailserver. Dies ist die häufigste Auswahl für das Versenden von Mail. Wenn Sie SMTP wählen, gibt es keine weiteren Konfigurationsoptionen.
       </para>
      </formalpara>
     </step>
    </procedure>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.sending.smtp">
     <title>SMTP-Konfiguration</title>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie die Hostadresse in das Feld <guimenu>Server</guimenu> ein.
       </para>
       <para>
        Wenn Sie hinsichtlich der Hostadresse unsicher sind, wenden Sie sich an den Systemadministrator.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Ihr Server eine Authentifizierung erfordert.
       </para>
       <para>
        Wenn Sie angegeben haben, dass Ihr Server eine Authentifizierung erfordert, müssen Sie die folgenden Informationen angeben:
       </para>
       <substeps performance="required">
        <step performance="required">
         <para>
          Wählen Sie Ihren Authentifizierungstyp in der Liste <guimenu>Authentifizierung</guimenu> aus.
         </para>
         <para>
          oder
         </para>
         <para>
          Klicken Sie auf <guimenu>Check for Supported Types (Nach unterstützten Typen suchen)</guimenu>, damit Evolution nach unterstützten Typen sucht. Bestimmte Server geben die unterstützten Authentifizierungsmethoden nicht an. Daher ist das Klicken auf diese Schaltfläche keine Garantie dafür, dass die verfübaren Methoden tatsächlich funktionieren.
         </para>
        </step>
        <step performance="required">
         <para>
          Geben Sie Ihren Benutzernamen in das Feld <guimenu>Benutzername</guimenu> ein.
         </para>
        </step>
        <step performance="required">
         <para>
          Geben Sie an, ob Evolution Ihr Passwort speichern soll.
         </para>
        </step>
       </substeps>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Geben Sie an, ob Sie eine sichere Verbindung (SSL oder TLS) verwenden.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.account">
    <title>Kontoverwaltung</title>
    <para>
     Nachdem Sie die E-Mail-Konfiguration abgeschlossen haben, müssen Sie dem Konto einen Namen geben. Sie können einen beliebigen Namen wählen. Geben Sie Ihren Kontonamen in das Feld <guimenu>Name</guimenu> ein und klicken Sie dann auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>

   </sect3>


  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.evolution.usage">
  <title>Verwenden von Evolution: Ein Überblick</title>

  <para>
   Nachdem Sie die ersten Konfigurationsschritte abgeschlossen haben, können Sie beginnen, Evolution zu verwenden. Hier finden Sie eine kurze Beschreibung der Elemente im Hauptfenster von Evolution.
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Evolution-Fenster</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" width="76%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" width="76%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <bridgehead>Menüleiste</bridgehead>

  <para>
   Die Menüleiste bietet Zugriff auf fast alle Funktionen von Evolution.
  </para>

  <bridgehead>Ordnerliste</bridgehead>

  <para>
   Die Ordnerliste zeigt alle verfügbaren Ordner für jedes Konto an. Zum Anzeigen des Inhalts eines Ordners klicken Sie auf den Ordnernamen. Daraufhin wird der Inhalt in der E-Mail-Liste angezeigt.
  </para>

  <bridgehead>Symbolleiste</bridgehead>

  <para>
   Die Symbolleiste ermöglicht Ihnen den schnellen Zugriff auf die am häufigsten verwendeten Funktionen in jeder Komponente.
  </para>

  <bridgehead>Suchwerkzeug</bridgehead>

  <para>
   Mit dem Suchwerkzeug können Sie nach E-Mails suchen, entweder im aktuellen Konto oder in allen Konten. Sie können anhand unterschiedlicher Kriterien E-Mails, Kontakte, Kalendereinträge und Aufgaben filtern. Mit dem Suchwerkzeug können zudem häufig verwendete Suchvorgänge in einem Suchordner gespeichert werden.
  </para>

  <bridgehead>Nachrichtenliste</bridgehead>

  <para>
   In der Nachrichtenliste werden die E-Mails angezeigt, die Sie erhalten haben. Über die Optionsschaltfläche oberhalb der Liste können Nachrichten gemäß vordefinierter und benutzerdefinierter Labels angezeigt werden. Wählen Sie die E-Mail aus, die in einem Vorschaubereich angezeigt werden soll.
  </para>

  <bridgehead>Leiste mit Kurzkommandos</bridgehead>

  <para>
   Mithilfe der Leiste mit Kurzkommandos können Sie zwischen Ordnern umschalten. Am unteren Ende der Kurzkommando-Leiste befinden sich Werkzeug-Schaltflächen, mit denen Sie zwischen den Werkzeugen umschalten können. Darüber sehen Sie eine Liste aller verfügbaren Ordner für das aktuelle Werkzeug. Wenn Sie den Evolution Connector für Microsoft Exchange installiert haben, ist neben den Schaltflächen für die anderen Werkzeuge auch eine Exchange-Schaltfläche verfügbar.
  </para>

  <bridgehead>Statusleiste</bridgehead>

  <para>
   In der Statusleiste werden regelmäßig Meldungen oder der Fortschritt einer Aufgabe angezeigt. Dies geschieht meist dann, wenn Sie E-Mails abrufen oder senden. Diese Fortschrittsanzeigen sind in der vorhergehenden Abbildung zu sehen. Die Online/Offline-Anzeige befindet sich ebenfalls hier, in der unteren linken Ecke des Fensters.
  </para>

  <bridgehead>Vorschaufenster</bridgehead>

  <para>
   Im Vorschaufenster wird der Inhalt der E-Mails angezeigt, die in der E-Mail-Liste ausgewählt sind.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.menu_bar">
   <title>Die Menüleiste</title>

   <para>
    Die Menüleiste enthält stets alle möglichen Aktionen für eine bestimmte Datenansicht. Wenn Sie beispielsweise Ihren Posteingang anzeigen, beziehen sich die meisten Menüoptionen auf Email. Manche Inhalte beziehen sich jedoch auf andere Komponenten von Evolution und andere, speziell jene im Menü „Datei“, auf die gesamte Anwendung.
   </para>
   <formalpara>
    <title>Datei:</title>
    <para>
     In diesem Menü befinden sich alle Optionen und Vorgänge, die mit Dateien oder der Anwendung in Verbindung stehen, beispielsweise das Erstellen von Objekten, das Speichern auf Festplatte oder das Beenden des Programms.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Bearbeiten:</title>
    <para>
     Hier finden Sie nützliche Werkzeuge zum Bearbeiten und Verschieben von Text. Es bietet Zugriff auf die Einstellungen und Konfigurationsoptionen im Menü „Bearbeiten“.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Anzeigen:</title>
    <para>
     Hier können Sie das Aussehen von Evolution bestimmen. Einige der Funktionen steuern das Aussehen von Evolution insgesamt, andere wiederum, wie bestimmte Informationen angezeigt werden.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Ordner:</title>
    <para>
     Dieses Menü enthält Aktionen, die für Ordner ausgeführt werden können. Sie finden dort Aktionen wie Kopieren, Umbenennen, Löschen usw.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Nachricht:</title>
    <para>
     Dieses Menü enthält Aktionen, die auf eine Nachricht angewendet werden können. Wenn eine Aktion jeweils nur für ein Ziel verfügbar ist (beispielsweise das Antworten auf eine Nachricht), finden Sie diese Aktion in der Regel im Menü „Nachricht“.<command/><command/>
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Suche:</title>
    <para>
     Hier können Sie nach Nachrichten oder nach Text in einer Nachricht suchen. Sie können auch Suchvorgänge sehen, die Sie zuvor durchgeführt haben. Zusätzlich zum Menü „Suchen“ gibt es in der Symbolleiste ein Textfeld, das Sie zum Suchen nach Nachrichten verwenden können. Sie können auch einen Suchordner aus einer Suche erstellen.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Hilfe:</title>
    <para>
     Öffnet die Hilfedateien von Evolution.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.shortcut_bar">
   <title>Die Kurzbefehl-Leiste</title>
   <para>
    Die wichtigste Aufgabe von Evolution besteht darin, Ihnen den Zugriff auf Ihre Informationen sowie deren schnelle Verwendung zu ermöglichen. Eine Möglichkeit, diese zu erfüllen, stellt die Kurzbefehl-Leiste dar, die sich auf der linken Seite des Hauptfensters befindet. Die Schaltflächen, wie Mail und Kontakte, sind die Kurzbefehle. Darüber befindet sich eine Liste mit Ordnern für das ausgewählte Evolution-Werkzeug.
   </para>
   <para>
    In der Ordnerliste sind Ihre E-Mails, Kalender, Kontaktlisten und Aufgabenlisten in Baumform angeordnet. Je nach Werkzeug und Systemkonfiguration befinden sich an der Basis des Baums ein bis vier Ordner. Jedes Evolution-Werkzeug verfügt über mindestens einen Ordner mit lokalen Informationen namens „On This Computer“ (Auf diesem Computer). Die Ordnerliste für das E-Mail-Werkzeug beispielsweise zeigt jeden eingerichteten E-Mail-Speicher sowie die lokalen Ordner und Suchordner an.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie große Mengen von Emails erhalten, empfiehlt es sich unter Umständen, zusätzlich zum Posteingang weitere Ordner zu erstellen. Sie können mehrere E-Mail-Ordner, Adressbücher, Kalender, Aufgabenlisten oder Listen mit Memos/Notizen erstellen.
   </para>
   <para>
    So legen Sie einen neuen Ordner an:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>E-Mail-Ordner</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie den Namen des Ordners in das Feld <guimenu>Folder Name (Ordnername)</guimenu> ein.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie den Speicherort des neuen Ordners aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.usage.shortcut_bar.subfolders">
    <title>Ordnerverwaltung</title>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Ordner oder Unterordner, um ein Menü mit folgenden Optionen aufzurufen:
    </para>
    <formalpara>
     <title>Neuer Ordner:</title>
     <para>
      Erstellt am selben Ort einen neuen Ordner oder Unterordner.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Kopieren:</title>
     <para>
      Kopiert den Ordner an einen anderen Ort. Wenn Sie diesen Eintrag wählen, können Sie aus einer Reihe von Kopierzielen für den Ordner wählen.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Verschieben:</title>
     <para>
      Verschiebt den Ordner an einen anderen Ort.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Löschen:</title>
     <para>
      Löscht den Ordner und den gesamten Inhalt.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Nachrichten als gelesen markieren:</title>
     <para>
      Markiert alle Nachrichten im Ordner als gelesen.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Umbenennen:</title>
     <para>
      Hiermit können Sie den Namen des Ordners ändern.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Aktualisieren:</title>
     <para>
      Aktualisiert den Ordner.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Eigenschaften:</title>
     <para>
      Gibt die Anzahl der gesamten und ungelesenen Nachrichten in einem Ordner an und ermöglicht bei entfernten Ordnern das Kopieren des Ordners in Ihr lokales System für den Offline-Betrieb.
     </para>
    </formalpara>
    <para>
     Darüber hinaus können Sie Ordner und Nachrichten durch Ziehen und Ablegen neu anordnen.
    </para>
    <para>
     Jedesmal, wenn in einem E-Mail-Ordner eine neue E-Mail eintrifft, wird der Name des Ordners zusammen mit der Anzahl der neuen Nachrichten in diesem Ordner in Fettschrift angezeigt.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.e-mail">
   <title>E-Mail</title>
   <para>
    Das E-Mail-Werkzeug von Evolution gleicht in vieler Hinsicht anderen E-Mail-Programmen:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Es kann E-Mails in HTML oder als Klartext senden und empfangen und ermöglicht das Senden und Empfangen mehrerer Dateianhänge.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Es werden mehrere Email-Quellen unterstützt, einschließlich IMAP, POP3 und lokaler mbox- oder mh-Spools und -Dateien, die mit anderen Email-Programmen erstellt wurden.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Es kann Ihre E-Mails mithilfe von Ordnern, Suchen und Filtern auf viele verschiedene Weisen sortieren und organisieren.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Es ermöglicht den Schutz Ihrer Daten durch Verschlüsselung.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Evolution unterscheidet sich jedoch in einigen sehr wichtigen Punkten von anderen E-Mail-Programmen. Zunächst einmal ist Evolution für die Verarbeitung sehr großer Mengen von E-Mails gedacht. Bei den Junk-E-Mail-, Nachrichtenfilterungs- und Suchfunktionen wurde auf Schnelligkeit und Effizienz Wert gelegt. Darüber hinaus gibt es den Suchordner, eine erweiterte organisatorische Funktion, die in einigen E-Mail-Clients nicht zu finden ist. Wenn Sie viele E-Mails erhalten oder jede Nachricht aufbewahren, um sie bei Bedarf zur Hand zu haben, werden Sie diese Funktion besonders hilfreich finden. Hier finden Sie eine kurze Beschreibung der Elemente im E-Mail-Fenster von Evolution. Zudem kann Evolution jetzt unter Windows ausgeführt werden.
   </para>
   <bridgehead>Nachrichtenliste</bridgehead>
   <para>
    In der Nachrichtenliste werden all Ihre E-Mails angezeigt. Sie umfasst alle gelesenen und ungelesenen Nachrichten sowie E-Mails, die für das Löschen markiert sind. Mithilfe des Optionsfelds „Anzeigen“ oberhalb der Nachricht können Sie die Ansicht der Nachrichtenliste anhand mehrerer vordefinierter und benutzerdefinierter Labels filtern.
   </para>
   <bridgehead>Vorschaufenster</bridgehead>
   <para>
    Hier wird Ihre E-Mail angezeigt.
   </para>
   <para>
    Wenn Ihnen das Vorschaufenster zu klein erscheint, können Sie das Vorschaufenster oder auch das gesamte Fenster vergrößern oder in der Nachrichtenliste auf die Nachricht doppelklicken, um sie in einem neuen Fenster zu öffnen. Zum Ändern der Größe eines Fensterbereichs ziehen Sie die Trennlinie zwischen den beiden Bereichen.
   </para>
   <para>
    Wie bei Ordnern können Sie in der Nachrichtenliste mit der rechten Maustaste auf Nachrichten klicken und ein Menü mit möglichen Aktionen anzeigen, einschließlich Verschieben oder Löschen von Nachrichten, Erstellen von Filtern oder darauf basierenden Suchordnern sowie Kennzeichnung als Junk-Mail.
   </para>
   <para>
    Auf Emails bezogene Aktionen, etwa das Antworten und Weiterleiten, werden in der Symbolleiste als Schaltflächen angezeigt. Außerdem sind sie im Kontextmenü und als Tastenkombinationen verfügbar.
   </para>
   <bridgehead>Schablonen</bridgehead>
   <para>
    Mit Evolution können Sie Nachrichtenvorlagen erstellen und bearbeiten und diese jederzeit verwenden, um E-Mails mit demselben Schema zu senden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.calendar">
   <title>Der Kalender</title>
   <para>
    Klicken Sie in der Kurzbefehl-Leiste auf <guimenu>Kalender</guimenu>, um den Kalender zu öffnen. Der Kalender zeigt standardmäßig den Zeitplan für den aktuellen Tag vor einem linierten Hintergrund an. Rechts oben befindet sich eine Aufgabenliste, in der Sie Aufgaben getrennt von Terminen im Kalender verwalten können. Darunter befindet sich eine Liste für Memos/Notizen.
   </para>
   <bridgehead>Appointment List (Terminliste)</bridgehead>
   <para>
    In der Terminliste werden alle geplanten Termine angezeigt.
   </para>
   <bridgehead>Month Pane (Monatsfenster)</bridgehead>
   <para>
    Das Monatsfenster ist eine kleine Ansicht eines Kalendermonats. Sie können im Monatsfenster auch eine Reihe von Tagen auswählen, um einen benutzerdefinierten Bereich von Tagen in der Terminliste anzuzeigen.
   </para>
   <bridgehead>Aufgaben</bridgehead>
   <para>
    Die Aufgaben unterscheiden sich von den Terminen darin, dass ihnen im Allgemeinen keine Zeiten zugeordnet sind. Sie können eine größere Ansicht Ihrer Aufgabenliste anzeigen, indem Sie in der Kurzbefehl-Leiste auf „Aufgaben“ klicken.
   </para>
   <bridgehead>Memos</bridgehead>
   <para>
    Mit Memos sind, ebenso wie mit Aufgaben, keine Zeitangaben verknüpft. Sie können eine größere Ansicht Ihrer Liste mit Memos/Notizen anzeigen, indem Sie in der Liste mit Kurzkommandos auf „Memos“ (Memos) klicken.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.contacts">
   <title>Das Werkzeug „Contacts“ (Kontakte)</title>
   <para>
    Das Werkzeug „Contacts“ (Kontakte) in Evolution bietet sämtliche Funktionen eines Adress- oder Telefonbuchs. Es ist jedoch einfacher, Evolution zu aktualisieren, als ein handschriftliches Adressbuch zu ändern. Außerdem kann Evolution mit Palm OS*-Geräten synchronisiert werden und LDAP-Verzeichnisse in einem Netzwerk verwenden.
   </para>
   <para>
    Ein weiterer Vorteil des Werkzeugs „Contacts“ (Kontakte) in Evolution stellt die Integration in die restlichen Anwendungen dar. So können Sie beispielsweise mit der rechten Maustaste auf eine Email-Adresse im Email-Fenster von Evolution klicken, um sofort einen Eintrag für einen Kontakt zu erstellen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie in der Kurzbefehl-Leiste auf <guimenu>Contacts (Kontakte)</guimenu>, um das Werkzeug zu öffnen. Standardmäßig werden alle Kontakte in alphabetischer Reihenfolge in einer Minikarten-Ansicht angezeigt. Sie können im Menü <guimenu>Ansicht</guimenu> andere Ansichten auswählen und die Breite der Spalten ändern, indem Sie auf die grauen Spaltentrennlinien klicken und diese ziehen.
   </para>
   <para>
    Der größte Bereich in der Kontaktansicht enthält eine Liste der einzelnen Kontakte. Mithilfe des Suchwerkzeugs auf der rechten Seite der Symbolleiste können Sie die Kontakte auf dieselbe Weise durchsuchen wie E-Mail-Ordner.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.evolution.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zu Evolution finden Sie in der offiziellen Wissensdatenbank, die über die Taste <keycap>F1</keycap> geöffnet wird. Weitere wertvolle Informationen finden Sie unter den folgenden Links:
  </para>

  <simplelist>
   <member><emphasis>Offizielle Projekt-Startseite</emphasis>: <ulink url="http://projects.gnome.org/evolution/"/> </member> <member><emphasis>Wiki-Referenz</emphasis>: <ulink url="http://www.go-evolution.org/Main_Page"/> </member>
  </simplelist>
 </sect1>
</chapter>
