<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_firefox.xml" id="cha.firefox">
 <title>Firefox: Suchen im Internet</title><indexterm class="startofrange" id="idx.firefox"> <primary>Firefox</primary> </indexterm> <indexterm class="startofrange" id="idx.browsers.firefox"> <primary>Webbrowser</primary> <secondary>Firefox</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Netzwerk</secondary> <tertiary>Firefox</tertiary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> enthält den Webbrowser Mozilla Firefox. Mit Funktionen wie der Suche über Tabs, Sperren von Popup-Fenstern und der Verwaltung von Downloads und Bildern verbindet Firefox die neuesten Such- und Sicherheitstechnologien mit einer benutzerfreundlichen Oberfläche. Mithilfe von Tabs können mehrere Webseiten in einem einzigen Fenster angezeigt werden. Sie können störende Werbeanzeigen unterdrücken und Bilder deaktivieren, um die Suche zu beschleunigen. Der einfache Zugang von Firefox zu verschiedenen Suchmaschinen hilft Ihnen bei der Suche nach den gewünschten Informationen.
  </para>

  <para>
   Starten Sie Firefox über das Hauptmenü oder durch Eingabe des Kommandos <command>firefox</command>. Die wichtigsten Funktionen von Firefox werden in den folgenden Abschnitten beschrieben.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.firefox.navigating">
  <title>Navigieren im Internet</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Navigieren</secondary> </indexterm>

  <para>
   Firefox unterscheidet sich äußerlich nicht wesentlich von anderen Browsern. Siehe <xref linkend="fig.firefox.main"/>. Die Navigations-Symbolleiste enthält die Schaltflächen <guimenu>Forward</guimenu> (Vor) und <guimenu>Back</guimenu> (Zurück), die intelligente Adressleiste zur Eingabe einer Webadresse und die Suchleiste. Die Lesezeichen-Symbolleiste bietet Lesezeichen für einen schnellen Zugriff. Weitere Informationen zu den einzelnen Funktionen von Firefox erhalten Sie im Menü <guimenu>Help</guimenu> (Hilfe).
  </para>

  <figure id="fig.firefox.main">
   <title>Das Browserfenster von Firefox</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="55%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec.firefox.locationbar">
   <title>Die intelligente Adressleiste</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Adressleiste</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wenn Sie etwas in die Adressleiste eingeben, wird eine Autovervollständigen-Dropdown-Liste mit Adressen geöffnet, die mit Ihrer Eingabe übereinstimmen. Der Teil des Eintrags, der mit Ihrer Eingabe übereinstimmt, wird fett hervorgehoben. Die Dropdown-Liste enthält alle übereinstimmenden Adressen, Lesezeichen und Seitentitel sowie Tag-Namen aus der Firefox-Chronik und der Lesezeichenliste. Das Suchen von Übereinstimmungen funktioniert sogar über Wortgrenzen hinweg. Am Kopf der Liste werden die am häufigsten und zuletzt besuchten Adressen aufgeführt.
   </para>
   <para>
    Einträge aus der Lesezeichenliste sind mit einem Sternchen gekennzeichnet. Lesezeichen mit Schlagwörtern sind zudem mit einem Etikettensymbol gekennzeichnet, neben dem die einzelnen Schlagwörter angezeigt werden. Listeneinträge aus der Chronik sind nicht gekennzeichnet.
   </para>
   <para>
    Verwenden Sie <keycap function="up"/> und <keycap function="down"/> oder das Mausrad, um durch die Liste zu navigieren. Drücken Sie die <keycap function="enter"/>, oder klicken Sie auf einen Eintrag, um zur ausgewählten Seite zu wechseln. Mit <keycap function="delete"/> wird ein Eintrag aus der Liste entfernt, wenn es sich um einen Eintrag aus der Chronik handelt. Einträge mit Lesezeichen können nur durch Löschen des zugehörigen Lesezeichens entfernt werden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.zoom">
   <title>Zoomen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Zoom</secondary> </indexterm>
   <para>
    Firefox bietet zwei Zoom-Optionen: Seitenzoom, die Standardoption, und Textzoom. Durch das Zoomen der Seitenansicht wird die gesamte Seite mit all ihren Elementen, einschließlich der Grafiken, vergrößert, während mithilfe von „Zoom Text Only“ (Nur Text zoomen) nur die Textgröße verändert wird.
   </para>
   <para>
    Zum Umschalten zwischen Seitenzoom und Textzoom wählen Sie <menuchoice> <guimenu>View (Ansicht)</guimenu> <guimenu>Zoom</guimenu> <guimenu>Zoom Text Only (Nur Text zoomen)</guimenu></menuchoice>. Zum Zoomen können Sie das Mausrad drehen, während Sie die Taste <keycap function="control"/> gedrückt halten, oder Sie können <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>+</keycap> </keycombo> und <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>-</keycap></keycombo> verwenden. Mit <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>0</keycap> </keycombo> wird der Zoomfaktor auf den Ausgangswert zurückgesetzt.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.tabbedbrowsing">
   <title>Tabbed Browsing</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Tabs</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Suchen über Tabs</secondary></indexterm>
   <para>
    Wenn Sie häufig mehrere Webseiten gleichzeitig verwenden, wird der Wechsel zwischen diesen Seiten durch Tabbed Browsing noch einfacher. Sie können dadurch Websites in verschiedenen Karteireitern, den so genannten Tabs, in einem Fenster öffnen.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Öffnen von Tabs</term>
     <listitem>
      <para>
       Zum Öffnen eines neuen Tabs wählen Sie <menuchoice><guimenu>File (Datei)</guimenu><guimenu>New Tab (Neuer Tab)</guimenu></menuchoice> oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>T</keycap> </keycombo>. Dadurch wird ein leerer Tab im Firefox-Fenster geöffnet. Wenn Sie einen Link auf einer Webseite oder ein Lesezeichen in einem neuen Tab öffnen möchten, müssen Sie mit der mittleren Maustaste darauf klicken. Oder Sie klicken mit der rechten Maustaste auf einen Link und wählen dann <guimenu>Open Link in New Tab</guimenu> (Link in neuem Tab öffnen) aus. Sie können auch eine Adresse über die Adresszeile in einem neuen Tab öffnen, indem Sie auf die mittlere Taste klicken oder auf <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="enter"/> </keycombo> drücken.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Schließen von Tabs</term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Tab, um ein Kontextmenü zu öffnen, in dem Sie auf verschiedene Tab-Verwaltungsoptionen zugreifen können, beispielsweise zum Schließen oder Neuladen des Tabs oder zum Erstellen von Lesezeichen. Zum Schließen eines Tabs können Sie auch <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>W</keycap> </keycombo> verwenden oder auf die Schaltfläche „Close“ (Schließen) klicken. Geschlossene Tabs können wiederhergestellt werden, indem Sie sie unter <menuchoice> <guimenu>History (Chronik)</guimenu> <guimenu>Recently Closed Tabs (Kürzlich geschlossene Tabs)</guimenu></menuchoice> auswählen. Wenn der zuletzt geschlossene Tab wieder geöffnet werden soll, wählen Sie im Kontextmenü <guimenu>Schließen des Tabs rückgängig machen</guimenu> oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="shift"/> <keycap>T</keycap></keycombo>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sortieren von Tabs</term>
     <listitem>
      <para>
       Die Tabs sind standardmäßig in der Reihenfolge angeordnet, in der sie geöffnet wurden. Sie können die Tab-Reihenfolge ändern, indem Sie einen Tab ziehen und an der gewünschten Stelle ablegen. Wenn viele Tabs geöffnet sind, werden nicht alle Tabs in der Tab-Leiste angezeigt. Verwenden Sie die Pfeile an den Enden der Leiste, um die Tabs nach links bzw. rechts zu verschieben, oder klicken Sie auf den Abwärtspfeil am rechten Rand der Tab-Leiste, um eine Liste aller Tabs einzublenden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Ziehen und Ablegen</term>
     <listitem>
      <para>
       Ziehen und Ablegen funktioniert auch bei Tabs: Ziehen Sie einen Link in einen geöffneten Tab, um ihn in diesem Tab zu öffnen, oder ziehen Sie den Link an eine freie Stelle in der Tab-Leiste, um einen neuen Tab zu öffnen. Ziehen Sie einen Tab auf den Desktop und legen Sie ihn dort ab, um ihn in einem neuen Browser-Fenster zu öffnen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.sidebar">
   <title>Verwenden der Sidebar</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Sidebar</secondary> </indexterm>
   <para>
    Auf der linken Seite des Browserfensters können Sie Lesezeichen und die Browser-Chronik anzeigen. Durch Erweiterungen lassen sich der Sidebar weitere Funktionen hinzufügen. Zum Einblenden des Navigationsbereichs klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Navigationsbereich</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie den gewünschten Inhalt aus.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.findinfo">
  <title>Ausfindigmachen von Informationen</title>

  <para>
   Sie können in Firefox Informationen auf zwei verschiedene Arten finden: Verwenden Sie die Suchleiste oben rechts, um das Internet mit einer Suchmaschine zu durchsuchen, oder die Suchleiste unten links, um die aktuell angezeigte Seite zu durchsuchen.
  </para>

  <sect2 id="sec.firefox.searchengine">
   <title>Informationssuche im Web</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Suche mit</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Suchleiste</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Websuche</secondary> </indexterm>
   <para>
    Firefox hat eine Suchleiste, in der Sie auf verschiedene Suchmaschinen wie Google, Yahoo oder Amazon zugreifen können. Möchten Sie sich zum Beispiel mithilfe der aktuellen Suchmaschine über SUSE informieren, dann klicken Sie in die Suchleiste, geben Sie <literal>SUSE</literal> ein, und drücken Sie die <keycap function="enter"/>. Das Suchergebnis wird im Firefox-Fenster angezeigt. Um Ihre Suchmaschine zu wählen, klicken Sie auf das Symbol links neben der Suchleiste. um ein Menü mit den verfügbaren Suchmaschinen einzublenden. Wählen Sie dort die gewünschte Suchmaschine aus.
   </para>
   <sect3 id="sec.firefox.searchengine.add">
    <title>Anpassen der Suchleiste</title>
    <para>
     Wenn die Reihenfolge geändert oder eine Suchmaschine zur Leiste hinzugefügt oder gelöscht werden soll, stellen Sie eine Internetverbindung her und gehen Sie wie folgt vor:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf das Symbol links neben der Suchleiste.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Manage Search Engines (Suchmaschinen verwalten)</guimenu> aus dem Menü.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Entfernen</guimenu>, um einen Eintrag zu entfernen, und auf <guimenu>Nach oben/unten</guimenu>, um die Reihenfolge zu ändern.
      </para>
      <para>
       Klicken Sie zum Hinzufügen einer Suchmaschine auf <guimenu>Get More Search Engines</guimenu> (Weitere Suchmaschinen hinzufügen). Firefox zeigt eine Webseite mit verfügbaren Plugins an. Sie haben die Wahl zwischen Wikipedia, IMDB, Flickr und zahlreichen anderen Plugins. Klicken Sie auf <guimenu>Jetzt herunterladen</guimenu>, um das Plugin zu installieren.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <figure id="fig.firefox.manage_search">
     <title>Verwaltung von Suchmaschinen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="firefox_manage_searchengines.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="firefox_manage_searchengines.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Einige Websites bieten Suchmaschinen, die Sie direkt der Suchleiste hinzufügen können. Immer wenn Sie eine solche Website öffnen, wird das Symbol links neben der Suchleiste blau. Klicken Sie auf das Symbol, und wählen Sie im Menü den Eintrag <quote>Hinzufügen</quote>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.firefox.searchengine.smartkeywords">
    <title>Hinzufügen intelligenter Schlüsselwörter für Online-Suchen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Intelligente Schlüsselwörter</secondary> </indexterm>
    <para>
     Mit Firefox können Sie eigene <emphasis>intelligente Schlüsselwörter</emphasis> festlegen: Abkürzungen, die als URL-Kürzel für eine bestimmte Suchmaschine verwendet werden sollen. Wenn Sie <literal>ws</literal> beispielsweise als intelligentes Schlüsselwort für die Suche in Wikipedia festlegen, können Sie <literal>ws <replaceable>SUCHBEGRIFF</replaceable></literal> in die Adressleiste eingeben, um in Wikipedia nach <replaceable>SUCHBEGRIFF</replaceable> zu suchen.
    </para>
    <para>
     Um ein Kürzel für eine Suchmaschine über die Suchleiste zuzuweisen, klicken Sie auf das Symbol links neben der Suchleiste und öffnen Sie das Dialogfeld <guimenu>Manage Search Engines</guimenu> (Suchmaschinen verwalten). Markieren Sie eine Suchmaschine und öffnen Sie das Dialogfeld <guimenu>Edit Keyword</guimenu> (Schlüsselwort bearbeiten).
    </para>
    <para>
     Sie können auch ein intelligentes Schlüsselwort für ein beliebiges Suchfeld auf einer Website definieren. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Suchfeld, und wählen Sie im Menü, das nun geöffnet wird, <guimenu>Ein Schlüsselwort für diese Suche hinzufügen</guimenu>. Das Dialogfeld <guimenu>Add Bookmark</guimenu> (Lesezeichen hinzufügen) wird geöffnet.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie in das Feld <guimenu>Name</guimenu> einen aussagekräftigen Namen für das intelligente Schlüsselwort ein.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie in das Feld <guimenu>Keyword</guimenu> (Schlüsselwort) das gewünschte Schlüsselwort für diese Suche ein.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie im Feld <guimenu>Create In</guimenu> (Erstellen in) den Speicherort für das intelligente Schlüsselwort aus.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Add</guimenu> (Hinzufügen), um den Eintrag hinzuzufügen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <title>Intelligente Schlüsselwörter für normale Websites</title>
     <para>
      Die Verwendung intelligenter Schlüsselwörter ist nicht auf Suchmaschinen beschränkt. Sie können auch einem Lesezeichen ein intelligentes Schlüsselwort hinzufügen (über die Eigenschaften des Lesezeichens). Wenn Sie beispielsweise dem Lesezeichen der SUSE-Homepage das Schlüsselwort <literal>suse</literal> zuweisen, können Sie diese öffnen, indem Sie <literal>suse</literal> in die Adressleiste eingeben.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.findinfo.page">
   <title>Suche auf der aktuellen Seite</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Auf Seite suchen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Für die Suche innerhalb einer Webseite klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu> <guimenu>Find in This Page (Auf dieser Seite suchen)</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo>. Die Such-Symbolleiste wird geöffnet. Normalerweise wird sie am unteren Fensterrand angezeigt. Geben Sie Ihre Abfrage in das Textfeld ein. Firefox sucht bereits nach dem ersten Vorkommen des gesuchten Ausdrucks, während Sie tippen. Weitere Vorkommen des Ausdrucks werden gesucht, wenn Sie auf <keycap>F3</keycap> drücken oder in der Such-Symbolleiste auf die Schaltfläche <guimenu>Next</guimenu> (Abwärts) klicken. Klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Alle hervorheben</guimenu>, um alle Vorkommen des Ausdrucks hervorzuheben. Wenn Sie die Option <guimenu>Match Case</guimenu> (Groß-/Kleinschreibung) aktivieren, wird bei der Suche auf die Groß-/Kleinschreibung geachtet.
   </para><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Schnellsuche</secondary> </indexterm>
   <para>
    Firefox bietet auch zwei Optionen zur Schnellsuche. Klicken Sie auf einer Webseite an die Stelle, an der Sie mit der Suche beginnen möchten, und geben Sie <keycap>/</keycap> gefolgt vom Suchbegriff ein. Das erste Vorkommen des Suchbegriffs wird hervorgehoben, während Sie tippen. Drücken Sie <keycap>F3</keycap>, um das nächste Vorkommen zu suchen. Es ist auch möglich, die Schnellsuche auf Links einzugrenzen. Diese Suchoption ist durch Eingabe von <keycap>'</keycap> verfügbar.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.bookmarks">
  <title>Verwalten von Lesezeichen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> </indexterm>

  <para>
   Lesezeichen sind eine komfortable Methode, die Links häufig besuchter Webseiten zu speichern, um später schnell darauf zurückzugreifen. In Firefox können Sie jedoch nicht nur durch einfaches Klicken ganz leicht neue Lesezeichen hinzufügen, sondern auch eine große Sammlung von Lesezeichen auf verschiedene Arten verwalten. Sie können Ihre Lesezeichen in Ordnern sortieren, gefilterte Ansichten (so genannte intelligente Lesezeichen) erstellen, die augenblicklich aktualisiert werden, oder Lesezeichen mithilfe von Tags klassifizieren.
  </para>

  <para>
   Fügen Sie ein Lesezeichen hinzu, indem Sie in der Adressleiste auf den Stern klicken. Der Stern wird gelb, um anzugeben, dass diese Seite mit einem Lesezeichen versehen wurde. Wenn Sie einmal klicken, wird das Lesezeichen im Ordner <guimenu>Unsorted Bookmarks</guimenu> (Unsortierte Lesezeichen) unter dem Titel der Seite gespeichert. Durch Doppelklicken auf den Stern wird ein Menü geöffnet, in dem Sie einen Speicherort für das Lesezeichen auswählen sowie einen Namen und Schlagwörter eingeben können. Über das Kontextmenü können Sie Lesezeichen für alle geöffneten Tabs hinzufügen. Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Tab, und und wählen Sie <guimenu>Lesezeichen für alle Tabs hinzufügen</guimenu>. Sie werden von Firefox zur Erstellung eines neuen Ordners für die Tab-Links aufgefordert. Zum Entfernen oder Bearbeiten eines Lesezeichens öffnen Sie das Lesezeichen, und klicken Sie dann in der Adressleiste auf den Stern.
  </para>

  <sect2 id="sec.firefox.bookmarks.organise">
   <title>Verwalten von Lesezeichen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>verwalten</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>Bibliothek</tertiary> </indexterm>
   <para>
    In der <guimenu>Library</guimenu> (Bibliothek) können Sie die Eigenschaften (Name und Adresse) der einzelnen Lesezeichen verwalten und die Lesezeichen in Ordner und Abschnitte einteilen. Eine Abbildung der Bibliothek sehen Sie in <xref linkend="fig.firefox.library"/>.
   </para>
   <figure id="fig.firefox.library">
    <title>Die Lesezeichen-Bibliothek von Firefox</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_library.png" width="95%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_library.png" width="95%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Zum Öffen der <guimenu>Bibliothek</guimenu> klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Lesezeichen</guimenu> <guimenu>Lesezeichen verwalten</guimenu> </menuchoice>. Das Fenster ist in zwei Bereiche unterteilt: Der linke Bereich enthält den Ordnerbaum und der rechte Bereich die Unterordner und Lesezeichen der ausgewählten Ordner. Verwenden Sie das Menü <guimenu>Views</guimenu> (Ansichten), um den rechten Bereich anzupassen. Der linke Bereich enthält drei Hauptordner:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>History (Chronik)</term>
     <listitem>
      <para>
       Enthält die vollständige Browsing-Chronik. Sie können diese Liste nicht ändern, sondern nur Einträge löschen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Tags (Schlagwörter)</term>
     <listitem>
      <para>
       Hier sind die Lesezeichen für jedes festgelegte Schlagwort aufgelistet. Weitere Informationen zu Schlagwörtern finden Sie unter <xref linkend="sec.firefox.bookmarks.tags"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>All Bookmarks (Alle Lesezeichen)</term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Kategorie enthält die drei Hauptordner für Lesezeichen:
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>Bookmarks Toolbar (Lesezeichen-Symbolleiste)</term>
        <listitem>
         <para>
          Enthält die Lesezeichen und Ordner, die unterhalb der Adressleiste angezeigt werden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.firefox.bookmarks.toolbar"/>.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Bookmarks Menu (Lesezeichen-Menü)</term>
        <listitem>
         <para>
          Enthält die Lesezeichen und Ordner, auf die Sie über den Eintrag <guimenu>Bookmarks</guimenu> (Lesezeichen) im Hauptmenü oder im Lesezeichen-Seitenmenü zugreifen können.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Unsorted Bookmarks (Unsortierte Lesezeichen)</term>
        <listitem>
         <para>
          Enthält alle Lesezeichen, die durch einfaches Klicken auf den Stern in der Adressleiste erstellt wurden. Dieser Ordner wird nur in der Bibliothek und in der Lesezeichen-Sidebar angezeigt.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Im rechten Bereich können Sie Ihre Lesezeichen verwalten. Wählen Sie im Kontextmenü, das durch Klicken mit der rechten Maustaste auf einen Eintrag oder über das Dialogfeld <guimenu>Verwalten</guimenu> angezeigt wird, Aktionen für Ordner oder Lesezeichen aus. Die Eigenschaften eines ausgewählten Ordners oder Lesezeichens können im unteren Teil des rechten Bereichs bearbeitet werden. Standardmäßig werden für ein Lesezeichen nur die Felder <guimenu>Name</guimenu> (Name), <guimenu>Location</guimenu> (Adresse) und <guimenu>Tags</guimenu> (Schlagwörter) angezeigt. Klicken Sie auf <guimenu>More</guimenu> (Mehr), um auf alle Eigenschaften Zugriff zu erhalten.
   </para>
   <para>
    Sortieren Sie Ihre Lesezeichen durch Ziehen und Ablegen. Klicken Sie auf ein Lesezeichen und ziehen Sie es an seine neue Position, während Sie die Maustaste gedrückt halten. Geben Sie zum Ablegen die Maustaste frei. Auf diese Weise können Sie ein Lesezeichen oder einen Ordner in einen anderen Ordner verschieben oder die Reihenfolge der Lesezeichen in einem Ordner ändern.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.bookmarks.tags">
   <title>Tags (Schlagwörter)</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>Schlagwörter</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Schlagwörter bieten eine praktische Möglichkeit, Lesezeichen in verschiedene Kategorien zu unterteilen. Lesezeichen können mit beliebig vielen Schlagwörtern versehen werden. Wenn Sie beispielsweise auf alle Websites zugreifen möchten, denen das Schlagwort <literal>suse</literal> zugewiesen wurde, geben Sie in die Adressleiste <literal>suse</literal> ein. Darüber hinaus wird im Lesezeichen-Ordner der Bibliothek für jedes Schlagwort automatisch ein intelligenter Lesezeichen-Ordner erstellt. Fügen Sie Ihrer Lesezeichen-Symbolleiste oder einem Ordner im Lesezeichen-Menü durch Ziehen und Ablegen ein intelligentes Lesezeichen für ein Schlagwort hinzu, um schnell darauf zugreifen zu können.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie einem Lesezeichen Schlagwörter hinzufügen möchten, öffnen Sie das Lesezeichen in Firefox, und klicken Sie auf den gelben Stern in der Adressleiste. Das Dialogfeld <guimenu>Edit This Bookmark</guimenu> (Dieses Lesezeichen bearbeiten) wird geöffnet, in dem Sie eine Reihe von durch Kommata voneinander getrennten Schlagwörtern eingeben können. Es ist auch möglich, Schlagwörter über das Dialogfeld mit den Eigenschaften des Lesezeichens hinzuzufügen, das Sie in der Bibliothek oder durch Klicken mit der rechten Maustaste auf ein Lesezeichen im Menü oder in der Symbolleiste öffnen können.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.bookmarks.imexport">
   <title>Importieren und Exportieren von Lesezeichen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>Importieren</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>Exportieren</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Wenn Sie bislang einen anderen Webbrowser verwendet haben, möchten Sie Ihre alten Lesezeichen vermutlich in Firefox übernehmen. Firefox kann Lesezeichen aus anderen Browsern wie Netscape oder Opera, die auf Ihrem System installiert sind, automatisch importieren. Außerdem können Sie Lesezeichen aus einer Datei importieren, die Sie aus einem Browser auf einem anderen Computer oder aus einer Sicherungskopie exportiert haben.
   </para>
   <para>
    Zum Importieren von Lesezeichen aus einem anderen Browser oder aus einer Datei im HTML-Format öffnen Sie die Bibliothek, indem Sie <menuchoice> <guimenu>Lesezeichen</guimenu> <guimenu>Lesezeichen verwalten</guimenu></menuchoice> auswählen. Starten Sie den Import-Assistenten, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Importieren und Sichern</guimenu> <guimenu>Lesezeichen von HTML importieren</guimenu></menuchoice> klicken und ein Importverzeichnis auswählen. Starten Sie den Importvorgang durch Klicken auf <guimenu>Next</guimenu> (Weiter). Lesezeichen aus einem anderen Browser werden in einen separaten Ordner im Lesezeichen-Menü mit dem Namen <filename>From <replaceable>Browser Name</replaceable></filename> (Von &lt;Browser-Name&gt;) importiert. Lesezeichen aus einer HTML-Datei werden so importiert, wie sie dort aufgeführt sind.
   </para>
   <para>
    Das Exportieren von Lesezeichen wird ebenfalls über das Dialogfeld <guimenu>Import and Backup</guimenu> (Importieren und Backup) im Bibliotheksfenster vorgenommen. Zum Speichern Ihrer Lesezeichen als HTML-Datei wählen Sie <guimenu>Lesezeichen nach HTML exportieren</guimenu>. Zum Erstellen oder Wiederherstellen einer Sicherungskopie Ihrer Lesezeichen wählen Sie <guimenu>Sichern</guimenu> oder <guimenu>Wiederherstellen</guimenu>. Firefox verwendet für Backups das Dateiformat JavaScript Object Notation (<filename>.json</filename>).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.bookmarks.live">
   <title>Dynamische Lesezeichen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>Dynamische Lesezeichen</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Als dynamische Lesezeichen zeigen Überschriften im Lesezeichen-Menü an, um Sie auf dem neuesten Stand zu halten. Auf diese Weise erhalten Sie auf einen Blick die neuesten Informationen von Ihren bevorzugten Websites. Dynamische Lesezeichen werden automatisch aktualisiert.
   </para>
   <para>
    Dieses Format wird von vielen Websites und Blogs unterstützt. Dies wird auf Websites durch ein orangefarbenes Symbol auf der rechten Seite der Adressleiste angezeigt. Klicken Sie auf das Symbol und wählen Sie auf der geöffneten Seite die Option <guimenu>Subscribe Now</guimenu> (Jetzt abonnieren). Geben Sie im daraufhin geöffneten Dialogfeld den Namen und den Speicherort des neuen dynamischen Lesezeichens an. Bestätigen Sie Ihre Einstellung mit <guimenu>Add</guimenu> (Hinzufügen). Auf dieser Seite können Sie auch alternative Anwendungen wählen und abonnieren, wie zum Beispiel <guimenu>Bloglines</guimenu> oder <guimenu>My Yahoo</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.bookmarks.smart">
   <title>Intelligente Lesezeichen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>Intelligente Lesezeichen</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Intelligente Lesezeichen sind virtuelle Lesezeichen-Ordner, die dynamisch aktualisiert werden. Standardmäßig sind bereits drei intelligente Lesezeichen-Ordner vordefiniert: <guimenu>Most Visited</guimenu> (Meistbesuchte Seiten) in der Lesezeichen-Symbolleiste sowie <guimenu>Recently Bookmarked</guimenu> (Kürzlich als Lesezeichen gesetzt) und <guimenu>Recent Tags</guimenu> (Kürzlich verwendete Schlagwörter) im Lesezeichen-Menü. Sie können neue intelligente Lesezeichen erstellen, indem Sie in Ihrer Bibliothek nach bestimmten Einträgen suchen.
   </para>
   <para>
    Zum Erstellen eines neuen intelligenten Lesezeichens öffnen Sie die Bibliothek durch Auswahl von <menuchoice> <guimenu>Lesezeichen</guimenu> <guimenu>Lesezeichen verwalten</guimenu></menuchoice>, und gehen Sie dann wie folgt vor:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie einen der Hauptordner (<guimenu>History</guimenu> (Chronik), <guimenu>Tags</guimenu> (Schlagwörter), <guimenu>All Bookmarks</guimenu> (Alle Lesezeichen)) oder einen bestimmten Lesezeichen-Ordner aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie einen Suchbegriff in das Textfeld ein, beispielsweise <literal>Linux</literal>. Nun wird eine Suche nach allen Links durchgeführt, bei denen der Ausdruck <literal>Linux</literal> im Titel der Webseite, in den Schlagwörtern oder in der URL enthalten ist (die Groß-/Kleinschreibung wird nicht berücksichtigt).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Save</guimenu> (Speichern), um aus der Suche ein neues intelligentes Lesezeichen zu erstellen. Neue intelligente Lesezeichen werden stets im Lesezeichen-Menü gespeichert und können anschließend durch Ziehen und Ablegen an die gewünschte Position verschoben werden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <para>
     Durch die Erstellung eines intelligenten Lesezeichens aus Ihren gespeicherten Lesezeichen erhalten Sie eine aktuelle gefilterte Ansicht Ihrer Lesezeichen, die sich nur ändert, wenn Sie Lesezeichen, die dem Suchbegriff entsprechen, hinzufügen oder löschen.
    </para>
    <para>
     Ein intelligenter Lesezeichen-Ordner, der auf Ihrer Browsing-Chronik basiert, ändert sich dynamisch, während Sie im Web surfen. Jedesmal, wenn Sie eine Website besuchen, die dem Suchbegriff entspricht, wird diese dem intelligenten Lesezeichen <quote>hinzugefügt</quote>. Aus diesem Grund sollten Sie immer möglichst spezifische Suchbegriffe verwenden. Wenn Sie an Links zu SUSE Linux-spezifischen Themen, nicht jedoch an Links zu allgemeinen Linux-Themen interessiert sind, sollten Sie daher als Suchbegriff <literal>SUSE Linux</literal> anstelle von <literal>Linux</literal> verwenden.
    </para>
   </tip>
   <warning>
    <title>Auswirkungen des Löschens von privaten Daten</title>
    <para>
     Wenn Sie in Firefox private Daten löschen, werden auch die Browsing-Chronik (es sei denn, sie haben etwas anderes festgelegt) und folglich alle intelligenten Lesezeichen, die auf der Chronik basieren, gelöscht.
    </para>
   </warning>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.bookmarks.toolbar">
   <title>Die Lesezeichen-Symbolleiste</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Lesezeichen</secondary> <tertiary>Symbolleiste</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Die <literal>Lesezeichen-Symbolleiste</literal> wird unterhalb der Adressleiste angezeigt. Sie haben darüber schnellen Zugriff auf Ihre Lesezeichen. Hier können Sie Lesezeichen direkt hinzufügen, organisieren und bearbeiten. Standardmäßig befindet sich in der <literal>Lesezeichen-Symbolleiste</literal> ein vordefinierter Satz von Lesezeichen, die in verschiedenen Ordnern organisiert sind (siehe <xref linkend="fig.firefox.main"/>).
   </para>
   <para>
    Zur Verwaltung der <literal>Lesezeichen-Symbolleiste</literal> können Sie die Bibliothek verwenden, wie unter <xref linkend="sec.firefox.bookmarks.organise"/> beschrieben. Ihr Inhalt ist im <guimenu>Ordner der Lesezeichen-Symbolleiste</guimenu> gespeichert. Sie können die Symbolleiste auch direkt verwalten. Um einen Ordner, ein Lesezeichen oder eine Trennlinie hinzuzufügen, doppelklicken Sie auf eine leere Stelle in der Symbolleiste, und wählen Sie den entsprechenden Eintrag im Popup-Menü aus. Fügen Sie die aktuelle Seite durch Ziehen und Ablegen der Leiste hinzu: Klicken Sie in der Adressleiste auf das Symbol der Webseite, und ziehen Sie es bei gedrückter Maustaste an die gewünschte Stelle auf der Lesezeichen-Symbolleiste. Durch Verweilen über einem vorhandenen Lesezeichen-Ordner wird dieser automatisch geöffnet und Sie können das Lesezeichen in diesem Ordner ablegen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf bestimmte Ordner oder Lesezeichen, um sie zu verwalten. Ein Popup-Menü wird geöffnet, in dem Sie diese <guimenu>Löschen</guimenu> oder deren <guimenu>Eigenschaften</guimenu> ändern können. Zum Verschieben oder Kopieren eines Eintrags klicken Sie auf <guimenu>Cut</guimenu> (Ausschneiden) oder <guimenu>Copy</guimenu> (Kopieren) und an der gewünschten Position auf <guimenu>Paste</guimenu> (Einfügen).
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.downloadmanager">
  <title>Verwenden des Download-Managers</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Download-Manager</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Download-Manager</primary> <secondary>Firefox </secondary> </indexterm>

  <para>
   Mithilfe des Download-Managers können Sie Ihre aktuellen und früheren Downloads verfolgen. Er wird bei jedem Download automatisch geöffnet. Um den Manager manuell zu starten, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Downloads</guimenu> </menuchoice>. Beim Herunterladen einer Datei zeigt ein Fortschrittsbalken den Download-Status an. Sie können den Download auf Wunsch anhalten und zu einem späteren Zeitpunkt fortsetzen. Zum Öffnen einer heruntergeladenen Datei mit der verknüpften Anwendung klicken Sie auf <guimenu>Open</guimenu> (Öffnen). Zum Öffnen des Verzeichnisses, im den die Datei gespeichert wurde, wählen Sie <guimenu>Open Containing Folder</guimenu> (Beinhaltenden Ordner anzeigen). Mithilfe von <guimenu>Remove From List</guimenu> (Von der Liste entfernen) wird nur der Eintrag aus dem Download-Manager entfernt. Die Datei wird nicht von der Festplatte gelöscht.
  </para>

  <para>

   Alle Dateien werden standardmäßig auf Ihren Desktop heruntergeladen. Um dieses Verhalten zu ändern, öffnen Sie das Konfigurationsfenster des Download-Managers unter <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice>, und wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Allgemein</guimenu>. Wählen Sie im Bereich <guimenu>Download</guimenu> entweder einen anderen Standort aus oder aktivieren Sie <guimenu>Jedes Mal nachfragen, wo eine Datei gespeichert werden soll</guimenu>.
  </para>

  <tip>
   <title>Fortsetzen von Downloads</title>
   <para>
    Wenn Ihr Browser abstürzt oder während eines Downloads beendet wird, werden alle ausstehenden Downloads automatisch im Hintergrund fortgesetzt, sobald Firefox das nächste Mal gestartet wird. Ein Download, der angehalten wurde, bevor der Browser geschlossen wurde, kann über den Download-Manager manuell fortgesetzt werden.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.security">
  <title>Sicherheit</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Sicherheit</secondary> </indexterm>

  <para>
   Da das Browsen im Internet immer riskanter wird, bietet Firefox zahlreiche Maßnahmen, um das Browsen sicherer zu machen. Firefox prüft automatisch, ob Sie auf eine Site zugreifen, die dafür bekannt ist, schädliche Software (Malware) zu verbreiten, oder ob es sich um eine Site handelt, die bekanntermaßen wichtige Daten stiehlt (Phishing), und verhindert dann den Zugriff auf solche Sites. Anhand der Instant Website ID kann die Legitimität einer Website überprüft werden und ein Passwort-Manager sowie die Popup-Sperre sorgen für zusätzliche Sicherheit. Mit dem privaten Modus können Sie im Internet surfen, ohne dass Firefox Daten auf Ihrem Computer aufzeichnet.
  </para>

  <sect2 id="sec.firefox.security.instant_id">
   <title>Instant Website ID</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Website-ID</secondary> </indexterm>
   <para>
    In Firefox können Sie die Identität einer Webseite mit nur einem Blick überprüfen. Die Farbe des Website-Symbols (auch Favicon genannt), das in der Adressleiste links neben der Adresse zu sehen ist, gibt an, welche Identitätsinformationen verfügbar sind und ob die Kommunikation verschlüsselt erfolgt oder nicht:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Grau</term>
     <listitem>
      <para>
       Die Site stellt keine Identitätsinformationen bereit und die Kommunikation zwischen Webserver und Browser wird nicht verschlüsselt. Das ist in Ordnung, solange Sie mit dieser Site keine vertraulichen Daten austauschen. Die meisten Websites weisen ein <quote>graues</quote> Symbol auf.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Blau</term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Website gehört zu einer Domäne, die durch ein Zertifikat überprüft wurde, damit Sie sicher sein können, dass Sie wirklich mit der angegebenen Website verbunden sind. Die Kommunikation mit einem <quote>blauen</quote> Server wird immer verschlüsselt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Grün</term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Website identifiziert sich vollständig durch ein Zertifikat, das garantiert, dass die Website tatsächlich der angegebenen Person oder Organisation gehört. Dies ist besonders wichtig, wenn sehr vertrauliche Daten ausgetauscht werden (beispielsweise bei Geldtransaktionen über das Internet). In diesem Fall können Sie sicher sein, dass Sie sich auf der Website Ihrer Bank befinden, wenn diese die vollständigen Identitätsinformationen sendet. Die Kommunikation mit einem <quote>grünen</quote> Server wird immer verschlüsselt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Zum Anzeigen detaillierter Identitätsinformationen klicken Sie in der Adressleiste auf das Symbol der Website. Klicken Sie im eingeblendeten Popup auf <guimenu>Weitere Informationen</guimenu>, um das Fenster „Seiteninformation“ zu öffnen. Hier können Sie das Zertifikat der Site und die Verschlüsselungsstufe sowie Informationen zu gespeicherten Passwörtern und Cookies anzeigen.
   </para>
   <para>
    In der Ansicht <guimenu>Permissions</guimenu> (Berechtigungen) können Sie für jede Site spezielle Berechtigungen für das Laden von Bildern, Popups und Cookies sowie für die Installation festlegen. In der Ansicht <guimenu>Media</guimenu> (Medien) sind alle Bilder, Hintergrundgrafiken und eingebetteten Objekte einer Site aufgelistet und es werden weitere Informationen zu den einzelnen Elementen angezeigt. Die einzelnen Elemente können auch gespeichert werden.
   </para>
   <figure id="fig.firefox.pageinfo">
    <title>Die Seite „Page Info“ (Seiteninformation) in Firefox</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_page_info.png" width="70%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_page_info.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 id="sec.firefox.security.instant_id.cert_import">
    <title>Importieren von Certificates</title>
    <para>
     Firefox umfasst einen Zertifikatsspeicher zur Identifizierung der Zertifizierungsstellen (CA). Anhand dieser Zertifikate kann der Browser automatisch die Zertifikate überprüfen, die von Websites ausgegeben wurden. Wenn eine Website ein Zertifikat ausgibt, das nicht von einer CA im Zertifikatsspeicher signiert wurde, so gilt dieses Zertifikat nicht als verbürgt. So wird verhindert, dass gefälschte Zertifikate akzeptiert werden.
    </para>
    <para>
     Große Unternehmen betreiben meist eine eigene, interne Zertifizierungsstelle, und sie vertreiben die jeweiligen Zertifikate über den systemweiten Zertifikatsspeicher unter <filename>/etc/pki/nssdb</filename>. Um Firefox (und alle anderen Mozilla-Werkzeuge wie Thunderbird) für die Verwendung dieses systemweiten CA-Speichers zusätzlich zum Zertifikatsspeicher in Firefox zu konfigurieren, exportieren Sie die Variable <envar>NSS_USE_SHARED_DB</envar>, indem Sie beispielsweise die folgende Zeile in <filename>~/.bashrc</filename> einfügen:
    </para>
<screen>export NSS_USE_SHARED_DB=1</screen>
    <para>
     Alternativ (oder zusätzlich) können Sie Zertifikate manuell im Dialogfeld <guimenu>Einstellungen</guimenu> unter <menuchoice><guimenu>Erweitert</guimenu> <guimenu>Verschlüsselung</guimenu> <guimenu>Ihre Zertifikate</guimenu></menuchoice> importieren. Importieren Sie dabei ausschließlich Zertifikate, die absolut verbürgt sind!
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.security.passwords">
   <title>Passwortverwaltung</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Passwörter</secondary> </indexterm> <indexterm os="sled"> <primary>Firefox</primary> <secondary>CASA</secondary> </indexterm> <indexterm os="sled"> <primary>CASA</primary> <secondary>Firefox</secondary> </indexterm>
   <para>
    Bei jeder Eingabe eines Benutzernamens und Passworts auf einer Website bietet Ihnen Firefox an, diese Daten zu speichern. Eine neue Symbolleiste am Kopf der Seite wird geöffnet und Sie werden gefragt, ob Firefox das Passwort speichern soll. Wenn Sie dies akzeptieren, indem Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu> klicken, wird das Passwort in einem verschlüsselten Format auf Ihrer Festplatte gespeichert. Wenn Sie das nächste Mal auf diese Website zugreifen, trägt Firefox die Anmeldedaten automatisch ein.
   </para>
   <para>
    Öffnen Sie zum Überprüfen oder Verwalten Ihrer Passwörter den Passwort-Manager, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Sicherheit</guimenu> <guimenu>Gespeicherte Passwörter</guimenu> </menuchoice> klicken. Der Passwort-Manager wird geöffnet und zeigt eine Liste der Websites und die dazugehörigen Benutzernamen an. Passwörter werden nicht standardmäßig angezeigt. Sie können auf <guimenu>Passwörter anzeigen</guimenu> klicken, um diese anzuzeigen. Sie können einzelne oder alle Einträge aus der Liste löschen, indem Sie auf <guimenu>Entfernen</guimenu> bzw. <guimenu>Alle entfernen</guimenu> klicken.
   </para>
   <para>
    Um Ihre Passwörter vor unbefugtem Zugriff zu schützen, können Sie ein Master-Passwort festlegen, das zur Verwaltung oder zum Hinzufügen von Passwörtern benötigt wird. Öffnen Sie den Karteireiter <guimenu>Security</guimenu> (Sicherheit) im Dialogfeld <guimenu>Preferences</guimenu> (Eigenschaften) und aktivieren Sie <guimenu>Use a Master Password</guimenu> (Master-Passwort verwenden).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.security.private_browsing">
   <title>Privater Modus</title>
   <para>
    Standardmäßig verfolgt Firefox Ihre Browser-Chronik durch Speichern von Inhalten und Links besuchter Websites, Cookies, Downloads, Passwörtern, Suchbegriffen und Formeldaten. Durch Sammeln und Speichern dieser Daten können Sie schneller und bequemer navigieren. Wenn Sie jedoch beispielsweise ein öffentliches Terminal oder den Computer eines Freunds verwenden, ist es Ihnen möglicherweise lieber, diese Funktion auszuschalten. Im privaten Modus beobachtet Firefox Ihre Browser-Chronik nicht und speichert die Inhalte der besuchten Seiten auch nicht im Cache.
   </para>
   <para>
    Aktivieren Sie den privaten Modus, indem Sie entweder auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neues privates Fenster</guimenu> </menuchoice> klicken oder <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="shift"/> <keycap>P</keycap></keycombo> drücken. Die aktuelle Website und alle offenen Tabs werden durch den Informationsbildschirm für den privaten Modus ersetzt. Die Zeichenkette <literal>Privater Modus</literal> wird in der Titelleiste des Fenster angezeigt, solange Sie sich im privaten Modus befinden.
   </para>
   <para>
    Zum Deaktivieren des privaten Modus schließen Sie das private Fenster.

   </para>
   <para>
    Um den privaten Modus als Standardmodus festzulegen, öffnen Sie den Tab <guimenu>Datenschutz</guimenu> im Fenster „Einstellungen“ wie unter <xref linkend="sec.firefox.preferences"/> beschrieben, setzen Sie <guimenu>Firefox wird eine Chronik:</guimenu> auf <guimenu>nach benutzerdefinierten Einstellungen anlegen</guimenu>, und wählen Sie anschließend <guimenu>Firefox automatisch im privaten Modus starten</guimenu>.
   </para>
   <warning>
    <title>Lesezeichen und Downloads</title>
    <para>
     Im privaten Modus durchgeführte Downloads und erstellte Lesezeichen werden beibehalten.
    </para>
   </warning>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.customizing">
  <title>Anpassen von Firefox</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>konfigurieren</secondary> </indexterm>

  <para>
   Firefox ist vielseitig anpassbar. Sie können nicht nur verändern, wie Firefox sich verhält (indem Sie die Einstellungen ändern), sondern auch weitere Funktionen (durch die Installation von Erweiterungen) hinzufügen oder (durch die Installation neuer Themen) das Aussehen von Firefox verändern. Der Add-On-Manager in Firefox bietet Ihnen eine praktische Möglichkeit zum Verwalten von Erweiterungen, Themen und Plugins.
  </para>

  <sect2 id="sec.firefox.preferences">
   <title>Einstellungen</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Einstellungen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Firefox bietet eine ganze Reihe von Konfigurationsoptionen, auf die Sie über <menuchoice> <guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu> <guimenu>Preferences (Einstellungen)</guimenu> </menuchoice> zugreifen können (siehe <xref linkend="fig.firefox.preferences"/>). Jede Option ist in der Online-Hilfe detailliert beschrieben. Diese wird über die Schaltfläche <guimenu>Help</guimenu> (Hilfe) aufgerufen.
   </para>
   <figure id="fig.firefox.preferences">
    <title>Das Fenster „Preferences“ (Einstellungen)</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_preferences.png" width="70%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_preferences.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 id="sec.firefox.preferences.sessions">
    <title>Sitzungsverwaltung</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Sitzungsverwaltung</secondary> </indexterm>
    <para>
     Sitzungen (Fenster und Tabs) werden von Firefox standardmäßig nur nach einem Absturz oder nach einem Neustart automatisch wiederhergestellt, wenn eine Erweiterung installiert wurde. Der Browser kann jedoch so konfiguriert werden, dass bei jedem Start eine Sitzung wiederhergestellt wird: Öffnen Sie hierzu das Dialogfeld „Einstellungen“ wie unter <xref linkend="sec.firefox.preferences"/> beschrieben, und gehen Sie zum Karteireiter <guimenu>Allgemein</guimenu>. Stellen Sie <guimenu>When Firefox Starts:</guimenu> (Wenn Firefox gestartet wird) auf <guimenu>Show My Windows and Tabs from Last Time</guimenu> (Fenster und Tabs der letzten Sitzung anzeigen) ein.
    </para>
    <para>
     Wenn mehrere Fenster geöffnet sind, werden sie das nächste Mal nur wiederhergestellt, wenn Sie alle gleichzeitig mit <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Quit (Beenden)</guimenu></menuchoice> oder mit <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>Q</keycap> </keycombo> schließen. Wenn Sie die Fenster einzeln schließen, wird nur das letzte Fenster wiederhergestellt.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.firefox.preferences.language">
    <title>Spracheinstellungen für Websites</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Sprache</secondary> </indexterm>
    <para>
     Beim Senden einer Anfrage an einen Webserver sendet der Browser stets die Information mit, welche Sprachen vom Benutzer bevorzugt werden. Websites, die in mehreren Sprachen verfügbar sind (und für die Auswertung dieses Sprachparameters konfiguriert wurden), zeigen dann ihre Seiten in der vom Browser angeforderten Sprache an. In <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> ist die bevorzugte Sprache für die Verwendung der Desktop-Sprache vorkonfiguriert. Zum Ändern dieser Einstellung öffnen Sie das Fenster <guimenu>Preferences</guimenu> (Einstellungen), wie in <xref linkend="sec.firefox.preferences"/> beschrieben, gehen Sie zum Karteireiter <guimenu>Content</guimenu> (Inhalt) und wählen Sie Ihre bevorzugte Sprache mit <guimenu>Choose</guimenu> (Wählen...) aus.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.firefox.preferences.spelling">
    <title>Rechtschreibprüfung</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Rechtschreibprüfung</secondary> </indexterm>
    <para>
     Wenn Sie in mehrzeilige Textfelder Text eingeben, führt Firefox automatisch eine Rechtschreibprüfung durch. Falsch geschriebene Wörter werden rot unterstrichen. Zum Korrigieren eines Worts klicken Sie mit der rechten Maustaste darauf, und wählen Sie im Kontextmenü die richtige Schreibweise aus. Wenn das Wort richtig ist, können Sie es auch dem Wörterbuch hinzufügen.
    </para>
    <para>
     Zum Ändern oder Hinzufügen eines Wörterbucheintrags klicken Sie in ein mehrzeiliges Textfeld, und wählen Sie im Kontextmenü die entsprechende Option aus. Hier können Sie auch die Rechtschreibprüfung für dieses Textfeld deaktivieren. Wenn Sie die Rechtschreibprüfung global deaktivieren möchten, öffnen Sie das Fenster <guimenu>Preferences</guimenu> (Einstellungen), wie in <xref linkend="sec.firefox.preferences"/> beschrieben, und gehen Sie zum Karteireiter <guimenu>Advanced</guimenu> (Erweitert). Deaktivieren Sie <guimenu>Check My Spelling As I Type</guimenu> (Rechtschreibung während der Eingabe überprüfen).
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.firefox.extensions">
   <title>Add-Ons</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Add-Ons</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Erweiterungen</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Themes</secondary> </indexterm>
   <para>
    Mithilfe von Erweiterungen können Sie Firefox entsprechend Ihrer Bedürfnisse personalisieren. Mit Erweiterungen können Sie das Erscheinungsbild von Firefox ändern, die vorhandene Funktionalität verbessern (zum Beispiel Download-Manager oder Suche über Tabs) oder Funktionen hinzufügen (wie den Blog-Editor, Bit Torrent-Unterstützung oder sogar einen Music Player). Einige Erweiterungen unterstützen auch Web-Entwickler, andere wiederum erhöhen die Sicherheit, indem sie aktive Inhalte dynamisch sperren. Für Firefox stehen mehr als 5000 Erweiterungen zur Verfügung. Mit dem Add-On-Manager können Sie nicht nur neue Erweiterungen installieren, sondern diese auch deaktivieren, aktivieren oder löschen. Er findet außerdem auch Aktualisierungen für installierte Erweiterungen.
   </para>
   <para>
    Wenn Ihnen das normale Erscheinungsbild von Firefox nicht zusagt, können Sie ein neues <emphasis>Design</emphasis> installieren. Designs ändern lediglich das Aussehen des Browsers und haben keine Auswirkung auf seine Funktionen.
   </para>
   <sect3 id="sec.firefox.extensions.install">
    <title>Installieren von Add-Ons</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Add-Ons</secondary> <tertiary>Installieren</tertiary> </indexterm>
    <para>
     Starten Sie zum Hinzufügen einer Erweiterung oder eines Themes den Add-On-Manager unter <menuchoice> <guimenu>Tools (Extras)</guimenu> <guimenu>Add-Ons (Add-Ons)</guimenu> </menuchoice>. Wenn der Manager geöffnet wird, werden auf dem Tab <guimenu>Add-Ons herunterladen</guimenu> eine Reihe empfohlener Add-Ons oder die Ergebnisse Ihrer letzten Suche angezeigt. Verwenden Sie das Feld <guimenu>Search All Add-Ons</guimenu> (Alle Add-Ons durchsuchen), um nach bestimmten Add-Ons zu suchen. Klicken Sie auf einen Listeneintrag, um eine kurze Beschreibung und einen Screenshot anzuzeigen. Installieren Sie das Add-on, indem Sie auf <guimenu>Zu Firefox hinzufügen</guimenu> klicken, oder öffnen Sie eine Webseite mit detaillierten Informationen, indem Sie auf den Link <guimenu>Mehr erfahren</guimenu> klicken.
    </para>
    <figure id="fig.firefox.extensions">
     <title>Installieren von Firefox-Erweiterungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="firefox_addon_manager.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="firefox_addon_manager.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Wenn Sie durch alle verfügbaren Add-ons blättern oder die erweiterten Suchoptionen verwenden möchten, klicken Sie auf <guimenu>Alle Add-ons anzeigen</guimenu>. Dadurch wird die Website mit Firefox-Add-Ons geöffnet. Zum Installieren einer Erweiterung klicken Sie auf der Seite mit der Beschreibung auf die Schaltfläche <guimenu>Add to Firefox</guimenu> (Zu Firefox hinzufügen).
    </para>
    <para>
     Zur Aktivierung neu installierter Erweiterungen oder Themes muss Firefox über die Schaltfläche <guimenu>Restart Firefox</guimenu> (Firefox neu starten) im Add-On-Manager neu gestartet werden. Indem Sie den Browser über diese Schaltfläche neu starten, wird die vollständige Sitzung wiederhergestellt.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.firefox.extensions.manage">
    <title>Verwalten von Add-Ons</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Add-Ons</secondary> <tertiary>Verwalten</tertiary> </indexterm>
    <para>
     Der Add-On-Manager bietet auch eine praktische Oberfläche zum Verwalten von Erweiterungen, Themen und Plugins. <guimenu>Erweiterungen</guimenu> können aktiviert, deaktiviert oder deinstalliert werden. Wenn eine Erweiterung konfigurierbar ist, können Sie über die Schaltfläche <guimenu>Preferences</guimenu> (Einstellungen) auf deren Konfigurationsoptionen zugreifen. Auf dem Karteireiter <guimenu>Themes</guimenu> können Sie ein Thema <guimenu>deinstallieren</guimenu> oder ein anderes Thema aktivieren, indem Sie auf <guimenu>Aktivieren</guimenu> klicken. Ausstehende Erweiterungen und Thema-Installationen sind ebenfalls aufgelistet. Klicken Sie auf <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen), um die Installation zu stoppen. Obwohl Sie als Benutzer keine <guimenu>Plugins</guimenu> installieren können, können Sie diese über den Add-On-Manager deaktivieren oder aktivieren.
    </para>
    <para>
     Aktionen wie das Deinstallieren oder Deaktivieren eines Add-Ons erfordern einen Neustart des Browsers. Jedesmal, wenn Sie eine solche Aktion ausführen, wird die Schaltfläche <guimenu>Browser neu starten</guimenu> im Add-On-Manager angezeigt.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>


 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.printing">
  <title>Drucken aus Firefox</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>Drucken</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Drucken</primary> <secondary>Firefox</secondary> </indexterm>

  <para>
   Vor dem tatsächlichen Drucken einer Webseite können Sie die Druckvorschaufunktion verwenden, um zu steuern, wie die gedruckte Seite auszusehen hat. Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Print Preview (Druckvorschau)</guimenu></menuchoice>. Konfigurieren Sie das Papierformat und die Ausrichtung für jeden Drucker mit <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Page Setup (Seite einrichten)</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Zum Drucken einer Webseite wählen Sie <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Print (Drucken)</guimenu></menuchoice> oder drücken Sie <keycombo><keycap function="control"/><keycap>P</keycap></keycombo>. Das Dialogfeld „Printer“ (Drucker) wird geöffnet. Zum Drucken mit den Standardoptionen klicken Sie auf <guimenu>Drucken</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Das Dialogfeld „Printer“ (Drucker) bietet auch umfangreiche Konfigurationsoptionen zur Feineinstellung des Ausdrucks. Wählen Sie auf dem Karteireiter <guimenu>General</guimenu> (Allgemein) einen Drucker, einen Druckbereich, die Anzahl der Kopien und die Reihenfolge aus. Über <guimenu>Page Setup</guimenu> (Seite einrichten) können Sie die Anzahl der Seiten pro Blatt, den Skalierfaktor sowie Papierquelle und -typ angeben. Sie können auch den beidseitigen Druck aktivieren, falls diese Funktion von Ihrem Drucker unterstützt wird. Legen Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Options</guimenu> (Optionen) fest, wie Rahmen, Hintergründe sowie Kopf- und Fußzeilen aussehen sollen. In diesem Dialogfeld können Sie auch <guimenu>Druckauftragsoptionen</guimenu>, z. B. Drucken zu einem bestimmten Zeitpunkt, und die <guimenu>Bildqualität</guimenu> angeben.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.mhtml" os="sled">
  <title>MHTML-Archive öffnen</title>

  <para>
   
   Microsoft* Word und Internet Explorer (sowie Opera) ermöglichen das Speichern einer Webseite als einzelne MHTML-Datei, ein so genanntes Web-Archiv. Ein derartiges Archiv schließt alle Ressourcen ein, die zur Anzeige einer Webseite in einer einzelnen Archivdatei erforderlich sind. Diese kann anschließend Offline angezeigt werden. MHTML-Archive werden von Firefox nicht unterstützt. Das Paket <literal>mhtml-firefox</literal> installiert die Firefox-Erweiterung <literal>MHTML-Archive Reader </literal> für alle Benutzer und verknüpft MHTML-Archive (mit Endung <filename>.mht</filename> oder <filename>.mhtml</filename>) mit Firefox in der Desktop-Shell.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.silverlight" os="sled">
  <title>Anzeigen von Microsoft Silverlight-Inhalten</title>

  <para>
   
   Die Microsoft Silverlight-Technologie ist eine Plattform für umfangreiche Internetanwendungen mit interaktiven Animationen, Vektorgrafiken und Audio/Video-Wiedergabe. Novell/SUSE hat eine Open Source-Implementierung von Silverlight entwickelt, das sogenannte <systemitem>Moonlight</systemitem>. Moonlight bietet jedoch nicht nur Entwicklungswerkzeuge für Silverlight-Anwendungen, sondern auch ein Browser-Plugin für Firefox. Dieses Plugin wird standardmäßig installiert und ermöglicht Firefox das Anzeigen von Silverlight-Anwendungen.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.flashplayer.props">
  <title>Steuern der Einstellungen für Adobe Flash Player</title>

  <para>
   
   Die Einstellungen des Adobe Flash Player-Plugins werden mit einem lokalen Einstellungsmanager gesteuert. Starten Sie die <guimenu>Einstellungen für Adobe Flash Player</guimenu> über das Hauptmenü, oder führen Sie <command>flash-player-properties</command> in einer Kommandozeile aus. Im Dialogfeld können Sie Ihre Einstellungen für <guimenu>Speicher</guimenu>, <guimenu>Camera and Mic (Kamera und Mikrofon)</guimenu> und <guimenu>Wiedergabe</guimenu> definieren und einige erweiterte Einstellungen ändern. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <ulink url="http://www.macromedia.com/support/documentation/en/flashplayer/help/settings_manager.html"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.firefox.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zu Firefox finden Sie in der offiziellen Wissensdatenbank, die über die Taste <keycap>F1</keycap> geöffnet wird. Weitere wertvolle Informationen finden Sie unter den folgenden Links:
  </para>

  <simplelist>
   <member><emphasis>Support-Forum</emphasis>: <ulink url="http://support.mozilla.com/forum"/> </member> <member><emphasis>Menü-Referenz</emphasis>: <ulink url="http://support.mozilla.com/kb/Menu+reference"/> </member> <member><emphasis>Einstellungen-Referenz</emphasis>: <ulink url="http://support.mozilla.com/kb/Options+window"/> </member> <member><emphasis>Tatstaturkürzel</emphasis>: <ulink url="http://support.mozilla.com/kb/Keyboard+shortcuts"/> </member>
  </simplelist><indexterm startref="idx.firefox" class="endofrange"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.browsers.firefox"/>
 </sect1>
</chapter>
