<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_admin.xml" id="cha.gnome.gconf">
 <title>GNOME-Konfiguration für Administratoren</title>
 <para>
  In diesem Kapitel werden die GNOME-Konfigurationsoptionen vorgestellt, die Administratoren verwenden können, um systemweite Einstellungen anzupassen. Dazu gehören beispielsweise Vorgänge wie Anpassen von Menüs, Installieren von Themen, Konfigurieren von Schriften, Ändern bevorzugter Anwendungen und Sperren von Funktionen.
 </para>
 <para>
  Diese Konfigurationsoptionen werden im GConf-System gespeichert. Greifen Sie auf das GConf-System mit Tools wie der Kommandozeilenschnittstelle <command>gconftool-2</command> oder dem GUI-Tool <command>gconf-editor</command> zu.
 </para>


 <sect1 id="sec.gnome.gconf.autostart">
  <title>Automatischer Start von Anwendungen</title>

  <para>
   Verwenden Sie zum automatischen Start von Anwendungen in GNOME eine der folgenden Methoden:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>So führen Sie Anwendungen für jeden Benutzer aus:</title>
     <para>
      Platzieren Sie <filename>.desktop</filename>-Dateien in <filename>/usr/share/gnome/autostart</filename>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>So führen Sie Anwendungen für einen einzelnen Benutzer aus:</title>
     <para>
      Platzieren Sie <filename>.desktop</filename>-Dateien in <filename>~/.config/autostart</filename>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Um den automatischen Start einer Anwendung zu deaktivieren, fügen Sie <literal>X-Autostart-enabled=false</literal> zur <filename>.desktop</filename>-Datei hinzu.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.gconf.automount">
  <title>Automatisches Einhängen und Verwalten von Mediengeräten</title>

  <para>
   Nautilus (<command>nautilus</command>) überwacht Volume-abhängige Ereignisse und reagiert mit einer vom Benutzer angegebenen Richtlinie. Sie können Nautilus verwenden, um Laufwerke im laufenden Betrieb und eingelegte Wechseldatenträger einzuhängen, Programme automatisch auszuführen und Audio-CDs oder Video-DVDs abzuspielen. Nautilus kann auch automatisch Fotos von Digitalkameras importieren.
  </para>

  <para>
   Systemadministratoren können systemweite Standards festlegen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.gnome.gconf.pref_app"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.gconf.pref_app">
  <title>Ändern von bevorzugten Anwendungen</title>

  <para>
   Die bevorzugten Anwendungen von Benutzern ändern Sie, indem Sie <filename>/etc/gnome_defaults.conf</filename> bearbeiten. Weitere Hinweise finden Sie in dieser Datei.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen über MIME-Typen finden Sie unter <ulink url="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec"/>.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 id="sec.gnome.gconf.templates">
  <title>Hinzufügen von Dokumentvorlagen</title>

  <para>
   Füllen Sie zum Hinzufügen von Dokumentvorlagen das Verzeichnis <filename>Templates</filename> im Home-Verzeichnis eines Benutzers. Dies können Sie manuell für jeden Benutzer erledigen, indem Sie die Dateien in <filename>~/Templates</filename> kopieren, oder systemweit, indem Sie das Verzeichnis <filename>Templates</filename> unter <filename>/etc/skel</filename> hinzufügen, bevor der Benutzer erstellt wird.
  </para>

  <para>
   Ein Benutzer erstellt ein neues Dokument aus einer Vorlage, indem er mit der rechten Maustaste auf den Desktop klickt und <guimenu>Dokument erstellen</guimenu> wählt.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="sec.gnome.gconf.info">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie in <ulink url="http://help.gnome.org/admin/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
