<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_custom.xml" id="cha.gnome.settings">
 <title>Anpassen Ihrer Einstellungen</title>
 <para>
  Sie können das Erscheinungsbild und Verhalten des GNOME-Desktops auf Ihre persönlichen Vorlieben und Anforderungen zuschneiden. Einige Einstellungen, die Sie ändern können:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Konfiguration von Tastatur und Maus, wie in <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.keyboard"/> und <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.mouse"/> beschrieben 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Desktop-Hintergrund, wie in <xref linkend="sec.gnome.settings.look.deskback"/> beschrieben
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Klänge, wie in <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.audio"/> beschrieben
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Diese und weitere Einstellungen können im Dialogfeld <guimenu>All Settings</guimenu> (Alle Einstellungen) geändert werden.
 </para>
 <sect1 id="sec.gnome.settings.cc">
  <title>Das Dialogfeld <guimenu>All Settings</guimenu> (Alle Einstellungen)</title>

  <para>
   Während YaST ein desktopunabhängiges, systemweites Werkzeug zur Konfiguration der meisten Aspekte Ihrer <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Installation wie Hardware-Einstellungen, Netzwerkgeräte und -dienste, Softwareverwaltung oder -virtualisierung darstellt, ist das Einstellungsdialogfeld ein Konfigurationswerkzeug in GNOME, das sich mehr auf das Erscheinungsbild, die persönlichen Einstellungen und die Eigenschaften Ihres GNOME-Desktops konzentriert.
  </para>

  <para>
   Zum Öffnen des Einstellungsdialogfelds klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld ist in die folgenden drei Kategorien gegliedert:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Hardware</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Es ermöglicht Ihnen die Konfiguration von Hardware-Komponenten (z. B. Grafikkarte, Monitore, Drucker oder Tastaturbelegung) sowie die Einrichtung Ihres Audiogeräts und der Sound-Effekte am Desktop. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><guimenu>Persönlich</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Ändern Sie hier Ihr Anmeldepasswort, oder konfigurieren Sie die Tastenkombinationen oder Einstellungen für Tastatur-Eingabehilfen. Außerdem können Sie den Desktop-Hintergrund und die Spracheinstellungen bearbeiten. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="sec.gnome.settings.personal"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>System</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>

      Sie können Systemeinstellungen wie Sprache, Netzwerkverbindungen, Softwarequellen und -aktualisierungen, Ihre bevorzugten Anwendungen oder die Energieverwaltung konfigurieren. Legen Sie fest, wie Sitzungen in GNOME beim Anmelden oder Herunterfahren behandelt werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="sec.gnome.settings.system"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>GNOME-Einstellungsdialogfeld</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Zum Ändern einiger systemweiter Einstellungen fordert das Kontrollzentrum Sie zur Eingabe des <systemitem>root</systemitem>-Passworts und zum Starten von YaST auf. Dies trifft hauptsächlich auf Administratoreinstellungen zu (einschließlich des größten Teils der Hardware, der grafischen Bedienoberfläche, des Internetzugangs, der Sicherheitseinstellungen, der Benutzerverwaltung, der Software-Installation, der Systemaktualisierungen und der Systeminformationen). Folgen Sie zum Konfigurieren der Einstellungen den Anweisung in YaST. <phrase os="sled">Weitere Informationen zur Verwendung von YaST finden Sie in den in YaST integrierten Hilfetexten oder unter <xref linkend="book.sle.deployment"/>.</phrase>
  </para>

  <para>
   Dieses Kapitel behandelt die einzelnen Einstellungen, die Sie direkt im GNOME-Einstellungsdialogfeld (ohne YaST-Interaktion) ändern können.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.settings.hardware">
  <title>Hardware</title>

  <para>
   In den folgenden Abschnitten finden Sie Beispiele zur Konfiguration einiger Hardwareaspekte des GNOME-Desktops, einschließlich Tastatur- oder Mauseinstellungen, Behandlung von Wechseldatenträgern (und anderen Medien) oder Bildschirmauflösung.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.bluetooth">
   <title>Konfigurieren von Bluetooth-Einstellungen</title>
   <para>
    Mit dem Bluetooth-Modul können Sie die Sichtbarkeit Ihres Rechners über Bluetooth festlegen und eine Verbindung zu anderen Bluetooth-Geräten herstellen. Gehen Sie folgendermaßen vor, um die Bluetooth-Konnektivität zu konfigurieren:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Bluetooth</guimenu> </menuchoice>. Das Modul mit den Bluetooth-Einstellungen wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Verwenden von Bluetooth aktivieren Sie den Schalter <guimenu>Bluetoth</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Soll der Rechner über Bluetooth sichtbar sein, aktivieren Sie den Schalter <guimenu>Sichtbarkeit</guimenu>. Diese Sichtbarkeit ist nur vorübergehend. Zum Herstellen einer Verbindung mit einem Bluetooth-Gerät muss diese Option nicht aktiviert werden.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Die Liste <guimenu>Geräte</guimenu> enthält alle bekannten Bluetooth-Geräte. Zu Beginn ist die Liste unter Umständen leer.
     </para>
     <para>
      Mit dem Pluszeichen unten links nehmen Sie ein Gerät in die Liste auf. Aktivieren Sie auf dem zu verbindenden Gerät die Bluetooth-Sichtbarkeit. Wählen Sie unter <guimenu>Gerätetyp</guimenu> den Typ des Geräts aus, mit dem eine Verbindung hergestellt werden soll, z. B. Eingabegerät, Telefon, Rechner oder Kamera. Mit <guimenu>All Types</guimenu> (Alle Typen) werden alle verfügbaren Geräte angezeigt. Wählen Sie das gewünschte Gerät in der Liste aus. Wählen Sie unter <guimenu>PIN Options</guimenu> (PIN-Optionen) die gewünschte Option aus, und klicken Sie auf <guimenu>Fortfahren</guimenu>. Falls eine PIN verwendet wurde, prüfen Sie, ob die PIN übereinstimmt.
     </para>
     <para>
      Zum Entfernen eines Geräts aus der Liste wählen Sie das gewünschte Gerät aus, und klicken Sie auf das Minuszeichen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Herstellen einer Verbindung mit einem Bluetooth-Gerät wählen Sie das Gerät in der Liste aus, und aktivieren Sie den Schalter <guimenu>Verbindung</guimenu>. Mit der Schaltfläche <guimenu>Send Files</guimenu> (Dateien senden) können Sie Dateien an das verbundene Gerät senden. Wenn Sie beispielsweise mit einem Mobiltelefon verbunden sind, können Sie es als Netzwerkgerät nutzen; aktivieren Sie hierzu die entsprechende Option.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.power">
   <title>Konfigurieren der Energieeinstellungen</title>
   <para/>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Energie</guimenu> </menuchoice>. Das Modul mit den Energieeinstellungen wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Im oberen Teil des Dialogfelds wird der aktuelle Akkustatus dargestellt.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Energiesparen stellen Sie im Abschnitt <guimenu>Power Saving</guimenu> (Energie sparen) des Dialogfelds die Option <guimenu>Screen Brightness</guimenu> (Bildschirmhelligkeit) ein. Außerdem können Sie angeben, ob der Bildschirm nach einem bestimmten Zeitraum ohne Aktivitäten abgeblendet werden soll, und den entsprechenden Zeitraum festlegen. Weiterhin können Sie angeben, ob das WLAN nach dem Inaktivitätszeitraum abgeschaltet werden soll.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Legen Sie im Abschnitt <guimenu>Suspend and Power Off</guimenu> (Ruhezustand und Ausschalten) des Dialogfelds die Einstellung <guimenu>Automatic Suspend</guimenu> (Automatischer Ruhezustand) fest. Wenn Sie darauf klicken, wird ein separates Dialogfeld geöffnet, in dem Sie für die mit Akku oder Netzstrom betriebenen Rechner einzeln den automatischen Ruhezustand aktivieren und den entsprechenden Zeitraum angeben können. Darüber hinaus können Sie die Aktion festlegen, die bei kritisch schwacher Akkuladung ausgeführt werden soll (Festplatte in den Tiefschlaf versetzen oder Gerät ausschalten).
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.keyboard">
   <title>Ändern der Tastatureinstellungen</title>
   <para>
    Zur Änderung einiger Tastatureinstellungen wie der Einstellungen für automatische Wiederholung oder Tipppause-Sitzungen klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Tastatur</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure id="fig.gnome.settings.hardware.keyboard">
    <title>Einstellungsdialogfeld für die Tastatur</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Auf dem Karteireiter <guimenu>Typing</guimenu> (Eingabe) können Sie einige generelle Tastatureinstellungen vornehmen, z. B. Aktivieren der Tastaturwiederholung mit Optionen für individuelle Verzögerung und Geschwindigkeit oder Aktivieren bzw. Deaktivieren des Cursor-Blinkens sowie Definieren der Geschwindigkeit.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Auf dem Karteireiter <guimenu>Shortcuts</guimenu> (Tastenkombinationen) können Sie die Tastenkombinationen festlegen. Zum Bearbeiten einer Tastenkombination klicken Sie auf die zugehörige Zeile, und halten Sie die neuen Tasten gedrückt, oder löschen Sie die Tastenkombination mit der Rücktaste.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Sie alle Optionen nach Ihren Wünschen festgelegt haben, schließen Sie das Dialogfeld.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Informationen zur Konfiguration von Optionen für den Tastaturzugriff finden Sie unter <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.mouse">
   <title>Konfigurieren der Maus und des Touchpads</title>
   <para>
    Zum Bearbeiten einiger Mausoptionen klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Maus und Touchpad</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure id="fig.gnome.settings.hardware.mouse">
    <title>Einstellungsdialogfeld für Maus und Touchpad</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Legen Sie im Abschnitt <guimenu>Allgemein</guimenu> des Dialogfelds unter <guimenu>Primary button</guimenu> (Primäre Maustaste) die Ausrichtung (links oder rechts) sowie die Geschwindigkeit beim Doppelklicken fest.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Stellen Sie im Abschnitt <guimenu>Maus</guimenu> des Dialogfelds unter <guimenu>Pointer Speed</guimenu> (Zeigergeschwindigkeit) die Empfindlichkeit des Mauszeigers ein.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Im Abschnitt <guimenu>Touchpad</guimenu> des Dialogfelds können Sie das Touchpad aktivieren und deaktivieren, und unter <guimenu>Pointer Speed</guimenu> (Zeigergeschwindigkeit) stellen Sie die Empfindlichkeit des Touchpad-Zeigers ein. Darüber hinaus können Sie das Touchpad während der Eingabe deaktivieren und Klicks durch Tippen auf das Touchpad aktivieren.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Testen der neuen Einstellungen klicken Sie auf <guimenu>Test Your Settings</guimenu> (Einstellungen testen), und probieren Sie das Zeigegerät aus. Wenn Sie alle Optionen nach Ihren Wünschen festgelegt haben, schließen Sie das Dialogfeld.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Informationen zur Konfiguration von Optionen für den Mauszugriff finden Sie in <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.printer">
   <title>Installieren und Konfigurieren von Druckern</title>
   <para>
    Mithilfe des Moduls <guimenu>Drucker</guimenu> können Sie eine Verbindung zu jedem beliebigen lokalen oder entfernten CUPS-Server herstellen und Drucker konfigurieren.
   </para>
   <para>
    Zum Öffnen des Einstellungsdialogfelds klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu> </menuchoice>. Detaillierte Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.print"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.screen">
   <title>Konfigurieren von Bildschirmen</title>
   <para>
    Zur Angabe der Auflösung, der Aktualisierungshäufigkeit und der Position Ihres Bildschirms oder zur Konfiguration mehrerer Bildschirme klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Anzeigen</guimenu> </menuchoice>, und bearbeiten Sie die Optionen.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Festlegen von Optionen für einen Monitor klicken Sie auf das Symbol dieses Monitors, und legen Sie die Auflösung und die Ausrichtung fest (mit den Pfeiltasten).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Sie mehrere Monitore verwenden, können Sie die jeweilige Position festlegen, indem Sie deren Symbole an den entsprechenden Standort ziehen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure id="fig.gnome.settings.hardware.screen">
    <title>Dialogfeld zur Überwachung der Einstellungen für die Monitorauflösung</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.audio">
   <title>Konfigurieren der Audioeinstellungen</title>
   <para>
    Mit dem Werkzeug <guimenu>Klang</guimenu> können Sie die Audiogeräte verwalten und Soundeffekte einstellen. Im oberen Teil des Dialogfelds können Sie die allgemeine Ausgangslautstärke festlegen und den Ton vollständig ausschalten.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Klang</guimenu> </menuchoice>. Die Audioeinstellungen werden geöffnet.
   </para>
   <figure>
    <title>Konfigurieren der Audioeinstellungen</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 id="sec.gnome.settings.hardware.audio.dev">
    <title>Konfigurieren von Audiogeräten</title>
    <para>
     Wählen Sie das Gerät für die Soundausgabe auf dem Karteireiter <guimenu>Ausgang</guimenu> aus. Wählen Sie unterhalb der Liste die gewünschte Einstellung für das Audiogerät aus, z. B. die Balance.
    </para>
    <para>
     Auf dem Karteireiter <guimenu>Eingabe</guimenu> können Sie die Lautstärke des Eingabegeräts festlegen oder die Eingabe vorübergehend stummschalten. Wenn Sie über mehrere Audiogeräte verfügen, können Sie auch das Standardgerät für den Audioeingang in der Liste <guimenu>Gerät für Sound-Eingabe wählen</guimenu> auswählen.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.settings.hardware.audio.effects">
    <title>Konfigurieren von Soundeffekten</title>
    <para>
     Auf dem Karteireiter <guimenu>Sound-Effekte</guimenu> können Sie die Sound-Ereignis-Funktionen konfigurieren.
    </para>
    <para>
     Geben Sie unter <guimenu>Lautstärke der Benachrichtigung</guimenu> die Lautstärke an, mit der Soundeffekte abgespielt werden sollen. Sie können die Effekte je nach Wunsch aktivieren und deaktivieren.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie den gewünschten <guimenu>Alarmton</guimenu> aus.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="sec.gnome.settings.personal">
  <title>Persönlich</title>

  <para>
   Im folgenden Abschnitt finden Sie Beispiele zur Konfiguration einiger persönlicher Aspekte Ihres GNOME-Desktops, z. B. die verwendeten Sprachen oder die Desktop-Hintergründe.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.look.deskback">
   <title>Ändern des Desktop-Hintergrunds und des Sperrbildschirms</title>
   <para>
    Mit Desktop-Hintergrund bezeichnet man das Hintergrundbild bzw. die Hintergrundfarbe des Desktops. Sie können auch das Bild anpassen, das bei gesperrtem Bildschirm angezeigt werden soll.
   </para>

   <para>
    So ändern Sie den Desktop-Hintergrund oder den Sperrbildschirm:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (System-Tools)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Hintergrund</guimenu> </menuchoice>.
     </para>

    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Hintergrund</guimenu> oder <guimenu>Lock Screen</guimenu> (Sperrbildschirm).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Wallpapers</guimenu> (Wallpaper), <guimenu>Pictures</guimenu> (Bilder) oder <guimenu>Farben</guimenu>. Wallpaper sind vorkonfigurierte Bilder, die im Lieferumfang des Systems enthalten sind. Bilder sind Ihre eigenen Bilder aus Ihrem Bildverzeichnis <filename>Pictures</filename> (<filename>~/Pictures</filename>). Farben sind vordefinierten Farben, die von den GNOME-Entwicklern ausgewählt wurden.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie eine Option in der Liste aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn die Einstellungen Ihren Vorstellungen entsprechen, klicken Sie auf <guimenu>Auswählen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.lang">
   <title>Konfigurieren der Spracheinstellungen</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> kann für zahlreiche Sprachen konfiguriert werden. Die Spracheinstellung bestimmt die Sprache von Dialogfeldern und Menüs und kann auch die Tastaturbelegung und die Uhrzeit beeinflussen.
   </para>
   <para>
    Zum Bearbeiten der Spracheinstellungen klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Region and Language (Region und Sprache)</guimenu> </menuchoice>. Hier können Sie die Schnittstellensprache, die Zahlenformate und die Eingabequellen (Tastaturbelegungen) festlegen.
   </para>
  </sect2>




 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.settings.system">
  <title>System</title>

  <para>
   In den folgenden Abschnitten finden Sie Beispiele zur Konfiguration einiger Systemaspekte Ihres GNOME-Desktops, wie etwa Spracheinstellungen, Energieverwaltung, bevorzugte Anwendungen, Einstellungen für Sitzungen (und Sitzungsfreigabe) und Audioeinstellungen. Informationen zur Konfiguration von Hilfstechnologien finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.accessibility"/>.
  </para>



  <sect2 id="sec.gnome.settings.prefapps">
   <title>Einrichten bevorzugter Anwendungen</title>
   <para>
    Mit dem Modul „Bevorzugte Anwendungen“ können Sie die Standardanwendung für verschiedene Aufgaben wie Durchsuchen des Internets, Senden von Emails oder Abspielen von Multimedia-Dateien ändern.
   </para>
   <figure>
    <title>Bevorzugte Anwendungen</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (System-Tools)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Details</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Default Applications</guimenu> (Standardanwendungen).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie eine der verfügbaren Anwendungen im Dropdown-Feld aus. Sie können eine Anwendung für Internet, Email, Kalender, Musik, Videos oder Fotos auswählen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Die Änderungen werden sofort wirksam.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.share">
   <title>Festlegen von Einstellungen für gemeinsame Sitzungen</title>
   <para>
    Im Dialogfeld <guimenu>Einstellung entfernter Desktops</guimenu> können Sie eine GNOME-Desktop-Sitzung für mehrere Benutzer freigeben und Einstellungen für freigegebene Sitzungen festlegen.
   </para>
   <important>
    <title>Auswirkungen auf die Systemsicherheit durch Freigabe von Desktop-Sitzungen </title>
    <para>
     Beachten Sie, dass die Freigabe von Desktop-Sitzungen ein Sicherheitsrisiko darstellen kann. Verwenden Sie die verfügbaren Einschränkungsoptionen. Wenn Sie die Optionen auf eine niedrigere Sicherheitsstufe anpassen müssen, vergessen Sie nicht, so bald wie möglich wieder zu der höheren Sicherheitsstufe überzugehen.
    </para>
   </important>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (System-Tools)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Freigabe</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Dialogfeld „Sharing Preferences“ (Freigabeeinstellungen)</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="remote_desktop_a.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="remote_desktop_a.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aktivieren Sie den Schalter im oberen Teil des Dialogfelds.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Freigeben Ihres öffentlichen Verzeichnisses über das Netzwerk klicken Sie auf <guimenu>Freigabe eigener Dateien</guimenu>, und aktivieren Sie die Option <guimenu>Share Public Folder On This Network</guimenu> (Öffentlichen Ordner in diesem Netzwerk freigeben). Sie können außerdem ein Passwort festlegen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Freigeben Ihrer Desktop-Sitzung für andere Benutzer klicken Sie auf <guimenu>Screen Sharing</guimenu> (Bildschirmfreigabe), und aktivieren Sie die Option <guimenu>Remote View</guimenu> (Fernansicht). Sollen andere Benutzer Ihren Bildschirm steuern können, aktivieren Sie auch die Option <guimenu>Remote Control</guimenu> (Fernsteuerung). Sie können außerdem ein Passwort festlegen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie im ausgewählten Text auf die Adresse, um die Systemadresse per Email an einen entfernten Benutzer zu senden.
     </para>
    </step>

   </procedure>
  </sect2>





  <sect2 id="sec.gnome.settings.admin">
   <title>Konfigurieren von Administrationseinstellungen mit YaST</title>
   <para>
    Zum Erleichtern Ihrer Arbeit wird YaST in der Kontrollleiste und im Menü "Anwendungen" bereitgestellt. <phrase os="sled">Informationen zur Verwendung von YaST finden Sie unter <xref linkend="book.sle.deployment"/>.</phrase>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
