<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_start.xml" id="cha.gnomeuser.start">
 <title>Einführung in den GNOME-Desktop</title>
 <para>
  In diesem Abschnitt werden die Konventionen, das Layout und die wichtigsten Aufgaben des in Ihrem Produkt implementierten GNOME-Desktops beschrieben.
 </para>
 <para>
  GNOME ist eine einfach zu bedienende grafische Benutzeroberfläche, die entsprechend Ihren Bedürfnissen und persönlichen Vorlieben angepasst werden kann. In diesem Abschnitt wird die Standardkonfiguration von GNOME behandelt. Falls Sie oder Ihr Systemadministrator die Standardeinstellungen geändert haben, kann Ihr Desktop in einigen Aspekten, beispielsweise im Erscheinungsbild oder den Tastenkombinationen, von diesen Beschreibungen abweichen.
 </para>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.login">
  <title>Einführung</title>

  <para>
   Wenn auf Ihrem Computer mehrere Benutzerkonten konfiguriert sind, müssen sich normalerweise alle Benutzer authentifizieren, sofern nicht <guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu> für einen bestimmten Benutzer aktiviert ist. Die automatische Anmeldung ermöglicht es einem Benutzer, sich beim Systemstart automatisch bei der Desktopumgebung anzumelden. Diese Funktion kann während der Installation oder jederzeit im Benutzer- und Gruppenverwaltungsmodul von YaST aktiviert oder deaktiviert werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Wenn Ihr Computer in einer Netzwerkumgebung verwendet wird und Sie den Rechner nicht als einzige Person nutzen, werden Sie normalerweise aufgefordert, Ihren Benutzernamen und Ihr Passwort einzugeben, wenn Sie das System starten.<phrase os="sled">Wenn Sie das System und das Benutzerkonto nicht selbst eingerichtet haben, erfahren Sie Ihren Benutzernamen und Ihr Passwort vom Systemadministrator.</phrase>
  </para>

  <para>
   Nach dem Anmelden wird der GNOME-Desktop angezeigt. Im unteren Bereich des GNOME-Desktops befindet sich eine Kontrollleiste mit den folgenden Elementen:
  </para>

  <variablelist>

   <varlistentry>
    <term>Menü „Anwendungen“</term>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>Anwendungen</guimenu> unten links öffnen Sie ein Menü, in dem alle installierten Programme aufgeführt sind. Aus Gründen der Übersichtlichkeit sind die Einträge in mehrere Kategorien gegliedert. Wenn Sie mit der Maus auf eine Kategorie zeigen, werden die zugehörigen Unterelemente automatisch eingeblendet.
     </para>
     <para>

      Mit <guimenu>Activities Overview</guimenu> (Aktivitätenübersicht) im unteren Teil des Menüs <guimenu>Anwendungen</guimenu> gelangen Sie zur sogenannten Aktivitätenübersicht, in der Sie Programme starten und die bereits ausgeführten Programme verwalten. Zu dieser Ansicht gelangen Sie auch, indem Sie den Mauszeiger in der linken oberen Bildschirmecke parken oder die <guimenu>Windows</guimenu>-Taste (auch als <guimenu>Super</guimenu>-Taste bezeichnet) drücken). Um zur normalen Ansicht zurückzukehren, klicken Sie auf <guimenu>Anwendungen</guimenu>, oder drücken Sie die <guimenu>Esc</guimenu>-Taste.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menü „Places“ (Orte)</term>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>Places</guimenu> (Orte) weiter rechts können Sie ein Menü mit verschiedenen wichtigen Verzeichnissen öffnen (z. B. Ihr persönliches Verzeichnis oder das Download-Verzeichnis), den Inhalt der verbundenen Datenträger anzeigen und eine Verbindung zu einem anderen Rechner herstellen (Verbindung zum Server).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Mittlerer Bereich der Kontrollleiste</term>
    <listitem>
     <para>
      Im mittleren Bereich der Kontrollleiste werden alle Anwendungen aufgeführt, die derzeit auf dem Desktop geöffnet sind (im aktiven Arbeitsbereich). Zum Zugreifen auf diese Anwendungen klicken Sie auf den Namen der gewünschten Anwendung.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arbeitsbereichsmenü</term>
    <listitem>
     <para>
      Im ersten Menü auf der rechten Seite können Sie einen Arbeitsbereich (einen virtuellen Desktop) für Ihre Arbeit auswählen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Datum und Uhrzeit</term>
    <listitem>
     <para>
      Rechts neben dem Arbeitsbereichsmenü werden das aktuelle Datum und die Uhrzeit angezeigt. Durch Anklicken wird ein Menü geöffnet, in dem Sie auf einen Kalender zugreifen und die Einstellungen für Datum und Uhrzeit ändern können.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Statussymbole</term>
    <listitem>
     <para>
      Rechts in der Kontrollleiste zeigen Symbole den aktuellen Status der Netzwerkverbindung, der Audiolautstärke und den Energiestatus (Akkustatus) an.
     </para>
     <para>
      Durch Anklicken wird ein Menü geöffnet, in dem Sie die Audiolautstärke, die Bildschirmhelligkeit, die Netzwerkverbindung und die Energieeinstellungen anpassen können. Auch der Name des aktuellen Benutzers wird angezeigt. Wenn Sie auf den Namen klicken, werden Optionen zum Abmelden oder zum Wechseln zu einem anderen Benutzer eingeblendet.
     </para>
     <para>
      Mit den drei Symbolen im unteren Teil des Menüs (von links nach rechts) können Sie das GNOME-Einstellungsdialogfeld öffnen, den Bildschirm sperren sowie den Rechner ausschalten oder sperren.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 id="sec.gnome.start.activities">
   <title>Aktivitätenübersicht</title>
   <para>
    Die Aktivitätenübersicht ist ein besonderer Modus mit einem umfangreichen Bildschirm, der dem Benutzer den Wechsel von einer Tätigkeit (Aktivität) zu einer anderen auf unterschiedliche Weise ermöglicht. Hier wird eine Vorschau aller Fenster angezeigt, die der Benutzer geöffnet hat; außerdem werden die Anwendungsfavoriten und die derzeit ausgeführten Anwendungen des Benutzers dargestellt. Auch Suchfunktionen stehen zur Verfügung.
   </para>
   <sect3>
    <title>Aktivieren der Aktivitätenübersicht</title>
    <para>
     Zum Aktivieren der Aktivitätenübersicht stehen mehrere Verfahren zur Auswahl:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Öffnen Sie das Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu> in der unteren Kontrollleiste, und wählen Sie <guimenu>Activities Overview</guimenu> (Aktivitätenübersicht).
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Drücken Sie die <guimenu>Windows</guimenu>-Taste (auch als <guimenu>Super</guimenu>-Taste bezeichnet).
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Verwenden der Aktivitätenübersicht</title>
    <para>
     Die Aktivitätenübersicht besteht aus drei Hauptteilen:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Links wird eine Leiste mit den Favoriten angezeigt. Hier finden Sie die Anwendungsfavoriten sowie die derzeit ausgeführten Anwendungen, die in einem Fenster geöffnet sind. Wenn Sie mit dem Mauszeiger über einem der Symbole verweilen, verrät Ihnen GNOME den Namen der zugehörigen Anwendung. Ein heller Schatten weist darauf hin, dass die Anwendung gerade läuft und (mindestens) ein Fenster geöffnet ist. Mit einem Rechtsklick auf ein Symbol öffnen Sie ein kleines Menü, das abhängig vom zugehörigen Programm verschiedene Aktionen anbietet. Mit einem Zu Favoriten hinzufügen können Sie das Anwendungssymbol dauerhaft in das Dash legen. Um ein Programmsymbol aus dem Dash zu entfernen, wählen Sie hingegen Aus Favoriten entfernen. Möchten Sie ein Symbol im Dock umordnen, halten Sie über ihm die linke Maustaste gedrückt, und ziehen Sie es dann an seine neue Position.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Oben steht ein Suchfeld zur Verfügung. Wenn Sie das Gesuchte nicht auffinden können oder wenn Sie rasch eine Aktion ausführen möchten, nutzen Sie das kleine Suchfeld im oberen Bereich. Sobald Sie dort einen Begriff eintippen, präsentiert GNOME alle dazu passenden Anwendungen und Systemeinstellungen. Sie müssen dabei nicht zuerst auf das Suchfeld klicken, sondern Sie können direkt mit der Eingabe beginnen.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Rechts finden Sie eine Übersicht über die aktiven virtuellen Desktops. Wenn Sie auf einen virtuellen Desktop klicken, wechseln Sie zu diesem Desktop.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.start.startprograms">
   <title>Starten von Programmen</title>
   <para>
    Zum Starten eines Programms stehen mehrere Optionen zur Auswahl:
   </para>
   <para>
    Klicken Sie in der unteren Kontrollleiste auf <guimenu>Anwendungen</guimenu>, und wählen Sie das gewünschte Programm im hierarchisch strukturierten Menü aus.
   </para>
   <para>
    Wenn Ihnen das Kommando zum Starten des Programms bekannt ist, drücken Sie <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>, geben Sie das Kommando in das Dialogfeld ein, und drücken Sie die <keycap function="enter"/>.
   </para>
   <para>
    Alternativ können Sie das Programm über die Aktivitätenansicht starten. Zu dieser Ansicht gelangen Sie auch, indem Sie den Mauszeiger in der linken oberen Bildschirmecke parken oder die <guimenu>Windows</guimenu>-Taste (auch als <guimenu>Super</guimenu>-Taste bezeichnet) drücken). Anschließend haben Sie zwei Möglichkeiten. Klicken Sie in der Leiste links am Bildschirmrand auf das Programmsymbol, oder geben Sie oben in der Aktivitätenübersicht in das Suchfeld einen Suchbegriff ein. Geben Sie den Namen des gewünschten Programms ein, oder verwenden Sie sinnvolle Schlüsselwörter, beispielsweise <literal>Bild</literal> oder <literal>Foto</literal>, wenn Sie einen Bildeditor benötigen.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.start.login">
  <title>Anmelden und Auswählen eines Desktops</title>

  <para>
   Wenn auf Ihrem Computer mehrere Benutzerkonten konfiguriert sind, müssen sich normalerweise alle Benutzer authentifizieren, sofern nicht <guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu> für einen bestimmten Benutzer aktiviert ist. Die automatische Anmeldung ermöglicht es einem Benutzer, sich beim Systemstart automatisch bei der Desktopumgebung anzumelden. Diese Funktion kann während der Installation oder jederzeit im Benutzer- und Gruppenverwaltungsmodul von YaST aktiviert oder deaktiviert werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Wenn Ihr Computer in einer Netzwerkumgebung verwendet wird und Sie den Rechner nicht als einzige Person nutzen, werden Sie normalerweise aufgefordert, Ihren Benutzernamen und Ihr Passwort einzugeben, wenn Sie das System starten.<phrase os="sled">Wenn Sie das System und das Benutzerkonto nicht selbst eingerichtet haben, erfahren Sie Ihren Benutzernamen und Ihr Passwort vom Systemadministrator.</phrase>
  </para>

  <para>
   Zum Anmelden klicken Sie im Anmeldebildschirm auf Ihren Benutzernamen, geben Sie Ihr Passwort ein, und klicken Sie auf <keycap function="enter"/>. Falls Ihr Name nicht aufgeführt ist, klicken Sie zum Anmelden auf <guimenu>Not listed?</guimenu> (Nicht angezeigt?), geben Sie Ihren Benutzernamen und Ihr Passwort ein, und klicken Sie auf <keycap function="enter"/>.
  </para>

  <para>
   Oben rechts werden Statussymbole und das Menü für die Hilfstechnologien angezeigt. Durch Klicken auf die Statussymbole wird ein Menü geöffnet, in dem Sie die Audiolautstärke festlegen und den Rechner neu starten oder ausschalten können.
  </para>



  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.login.lock">
   <title>Sperren des Bildschirms</title>
   <para>
    Zum Sperren des Bildschirms klicken Sie rechts in der Hauptkontrollleiste auf die Statussymbole, und klicken Sie auf das Sperrsymbol.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie Ihren Bildschirm sperren, wird ein Bildschirmschoner gestartet, der den Bildschirm sperrt. Zum Aufheben der Sperre bewegen Sie die Maus oder drücken Sie eine Taste, um das Dialogfeld zur Bildschirmsperre anzuzeigen. Geben Sie Ihr Passwort ein und drücken Sie anschließend die <keycap function="enter"/>, um den Bildschirm zu entsperren.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.logout">
  <title>Abmelden</title>

  <para>
   Wenn Sie Ihre Arbeit am Computer beendet haben, können Sie sich abmelden (und das laufende System verlassen). Sie können das System aber auch neu starten oder den Computer herunterfahren. Wenn Ihr System Energieverwaltungsfunktionen unterstützt, können Sie auch den Suspend-Modus verwenden, durch den die nächste Sitzung erheblich schneller gestartet wird als bei einem vollständigen Neustart.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.logout.logout">
   <title>Abmelden oder Benutzer wechseln</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Öffnen des Menüs klicken Sie rechts in der Kontrollleiste auf die Statussymbole.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf Ihren Benutzernamen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie eine der folgenden Optionen aus:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Log Out (Abmelden)</term>
       <listitem>
        <para>
         Meldet Sie von der aktuellen Sitzung ab und kehrt zum Anmeldebildschirm zurück.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Start New Session (Neue Sitzung starten)</term>
       <listitem>
        <para>
         Bringt Ihre Sitzung in den Standby-Modus und erlaubt einem anderen Benutzer, sich anzumelden und den Computer zu benutzen.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.logout.restart">
   <title>Neustart oder Ausschalten des Computers</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Öffnen des Menüs klicken Sie rechts in der Kontrollleiste auf die Statussymbole.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie unten rechts im Menü auf das Ausschaltsymbol.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie eine der folgenden Optionen aus:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Ausschalten</term>
       <listitem>
        <para>
         Meldet Sie von der aktuellen Sitzung ab und schaltet dann den Computer aus.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Treiber neu starten</term>
       <listitem>
        <para>
         Meldet Sie von der aktuellen Sitzung ab und startet dann den Computer neu.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Aussetzen</term>
       <listitem>
        <para>
         Versetzt Ihren Computer in einen vorübergehenden Zustand mit minimalem Energieverbrauch (<quote>Suspend to RAM</quote>). Der Status Ihrer Sitzung bleibt jedoch erhalten, ebenso wie alle Anwendungen, die Sie ausführen, und alle Dokumente, die geöffnet sind.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Ruhezustand</term>
       <listitem>
        <para>
         Versetzt Ihre Sitzung in den Standby-Modus, in dem kein Strom verbraucht wird, bis der Computer neu gestartet wird (<quote>Suspend to Disk</quote>). Der Status Ihrer Sitzung bleibt jedoch erhalten, ebenso wie alle Anwendungen, die Sie ausführen, und alle Dokumente, die geöffnet sind.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
