<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="inst_yast2.xml" id="cha.inst">
 <title>Installation mit YaST</title>
 <abstract>
  

  <para os="sled">
   Installieren Sie Ihr <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-System mithilfe von·YaST, dem zentralen Werkzeug zur Installation und Konfiguration Ihres Systems. YaST führt Sie durch den Installationsvorgang Ihres Systems. Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zum ersten Mal verwenden, werden Sie vermutlich weitgehend die YaST-Standardvorschläge befolgen. Sie können die hier beschriebenen Einstellungen jedoch auch anpassen, um eine Feinabstimmung Ihres Systems gemäß Ihren Wünschen und Bedürfnissen vorzunehmen. Hilfe für die einzelnen Installationsschritte erhalten Sie durch Klicken auf <guimenu>Hilfe</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Während der Installation analysiert YaST sowohl die aktuellen Systemeinstellungen als auch die Hardwarekomponenten. Auf der Grundlage dieser Analyse wird Ihr System mit einer Basiskonfiguration mit Netzwerkfunktionen eingerichtet (sofern das System über DHCP konfiguriert werden konnte). Zur weiteren Abstimmung des Systems nach erfolgter Installation starten Sie YaST auf dem installierten System.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.i.yast2.method">
  <title>Wahl der Installationsmethode</title>

  <para>
   Ermitteln Sie nach Auswahl des Installationsmediums diejenige geeignete Installationsmethode und Bootoption, die Ihren Anforderungen am besten entspricht:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry id="sec.i.yast2.source.cd">
    <term>Installation von den <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Medien (DVD, USB)</term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie diese Option, wenn Sie eine eigenständige Installation durchführen und sich nicht auf ein Netzwerk verlassen möchten, das Ihnen die Installationsdaten oder die Infrastruktur zum Booten zur Verfügung stellt. Die Installation wird genau wie unter <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/> beschrieben durchgeführt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sled">
    <term>Installieren von der LiveCD</term>
    <listitem>
     <para>
      Um von einer LiveCD zu installieren, booten Sie das Live-System von der CD aus. Starten Sie im ausgeführten System die Installationsroutine, indem Sie auf das Symbol <guimenu>Installieren</guimenu> auf dem Desktop klicken. Die Installation wird in einem Fenster auf dem Desktop ausgeführt. Es ist nicht möglich, ein vorhandenes System mit einer LiveCD zu aktualisieren. Sie können nur eine Neuinstallation durchführen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry id="sec.i.yast2.source.net">
    <term>Installation von einem Netzwerkserver</term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie diese Option, wenn in Ihrem Netzwerk ein Installationsserver verfügbar ist, bzw. wenn Sie einen externen Server als Quelle für Ihre Installationsdaten verwenden möchten. Diese Einrichtung kann zum Booten von physischen Medien (Flash-Laufwerk, CD/DVD oder Festplatte) konfiguriert werden oder zum Booten im Netzwerk mithilfe von PXE/BOOTP. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.startup"/>.
     </para>
     <para>
      Das Installationsprogramm konfiguriert die Netzwerkverbindung mit DHCP und ruft den Speicherort der Netzwerk-Installationsquelle vom OpenSLP-Server ab. Falls DHCP nicht verfügbar ist, wählen Sie <menuchoice><guimenu>F4 Quelle</guimenu> <guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu> <guimenu>Manuell</guimenu></menuchoice>, und geben Sie die Netzwerkdaten ein. Auf einem EFI-System bearbeiten Sie die Netzwerk-Bootparameter gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <formalpara>
      <title>Installation von einem SLP-Server</title>
      <para>
       Wenn Ihre Netzwerk-Einrichtung OpenSLP unterstützt und Ihre Netzwerk-Installationsquelle so konfiguriert wurde, dass sie sich selbst über SLP ankündigt (beschrieben in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>), booten Sie das System, drücken Sie im Boot-Fenster <keycap>F4</keycap> und wählen Sie im Menü <guimenu>SLP</guimenu> aus. Auf einem EFI-System stellen Sie den Parameter <literal>install</literal> auf <literal>install=slp:/</literal> ein (siehe <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>).
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Installieren von einer Netzwerkquelle ohne SLP</title>
      <para>
       Wenn Ihre Netzwerk-Einrichtung OpenSLP zum Abrufen von Netzwerk-Installationsquellen nicht unterstützt, booten Sie das System, drücken Sie im Boot-Fenster <keycap>F4</keycap>, wählen Sie das gewünschte Netzwerk-Protokoll (NFS, HTTP, FTP oder SMB/CIFS) aus, und geben Sie die Serveradresse und den Pfad der Installationsmedien an. Auf einem EFI-System bearbeiten Sie den Bootparameter <literal>install=</literal> gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sled">
    <term>Installation als SUSE Linux Enterprise Server-Add-on</term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie diese Option, wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zusätzlich zu SUSE Linux Enterprise Server installieren möchten. <guimenu/>Installieren Sie SUSE Linux Enterprise Server, registrieren Sie sich im SUSE Customer Center und wählen Sie die SUSE Linux Enterprise Arbeitsstation-Erweiterung im Bildschirm <guimenu>Auswahl von Erweiterungen</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.startup">
  <title>Systemstart für die Installation</title>

  <para>
   Das Verfahren zum Starten des Systems ist abhängig von der jeweiligen Architektur; ein PC (x86_64) wird beispielsweise anders gestartet als ein Mainframe. Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> als VM-Gast auf einem KVM- oder Xen-Hypervisor installieren, befolgen Sie die Anweisungen für die x86_64-Architektur.
  </para>





  

  <sect2 id="sec.i.yast2.start.x86_64" arch="x86_64">
   <title>PC (x86_64): Systemstart</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt verschiedene Bootoptionen, aus denen Sie je nach verfügbarer Hardware und dem bevorzugten Installationsszenario wählen können. Booten von den <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Medien ist die einfachste Option. Spezielle Anforderungen erfordern möglicherweise jedoch auch eine spezielle Einrichtung:
   </para>
   <table id="tab.boot.opt">
    <title>Bootoptionen</title>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Bootoption
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Beschreibung
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         DVD 
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Dies ist die einfachste Bootoption. Diese Option kann benutzt werden, wenn das System über ein lokales DVD-ROM-Laufwerk verfügt, das von Linux unterstützt wird.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         USB-Massenspeichergerät
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Wenn der Computer nicht mit einem optischen Laufwerk ausgestattet ist, können Sie das Installations-Image auch von einem USB-Massenspeichergerät booten, z. B. von einem Flash-Laufwerk. Zum Erstellen eines bootfähigen USB-Speichergeräts kopieren Sie das ISO-Image von der DVD oder der Mini CD mit dem Kommando <command>dd</command> auf das Gerät (das USB-Gerät darf nicht eingehängt sein und alle Daten auf dem Gerät werden gelöscht):
        </para>
<screen>dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
        <important>
         <title>Kompatibilität</title>
         <para>
          Bei UEFI-Computern (dies gilt für die gesamte ia64-Architektur) sowie bei der ppc64-Architektur wird das Booten von einem USB-Massenspeichergerät <emphasis>nicht</emphasis> unterstützt.
         </para>
        </important>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         PXE oder BOOTP
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Booten über das Netzwerk muss vom BIOS oder der Firmware des Systems unterstützt werden und ein Boot-Server muss im Netzwerk verfügbar sein. Diese Aufgabe kann auch von einem anderen <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-System übernommen werden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Festplatte
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Die <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Installation kann auch von der Festplatte gestartet werden. Kopieren Sie hierzu den Kernel (<systemitem>linux</systemitem>) und das Installationssystem (<systemitem>initrd</systemitem>) aus dem Verzeichnis <filename>/boot/<replaceable>architecture</replaceable>/</filename> der Installationsmedien auf die Festplatte, und fügen Sie dem vorhandenen Bootloader einer früheren <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Installation den entsprechenden Eintrag hinzu.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
   <tip>
    <title>Booten von DVD auf UEFI-Computern</title>
    <para>
     DVD1 kann als Bootmedium für Computer mit UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) verwendet werden. Spezifische Informationen finden Sie in der Dokumentation des Herstellers. Falls der Bootvorgang fehlschlägt, versuchen Sie CSM (Compatibility Support Module) in Ihrer Firmware zu aktivieren.
    </para>
   </tip>
   <note>
    <title>Installationsmedien für Add-on-Produkte</title>
    <para>
     Medien für Add-on-Produkte (Erweiterungen oder Produkte von Drittanbietern) sind nicht als eigenständige Installationsmedien verwendbar. Diese Medien können wahlweise als zusätzliche Installationsquellen in den Installationsvorgang eingebunden (siehe <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>) oder auf dem laufenden System mit dem YaST-Modul für Add-on-Produkte installiert werden (siehe <xref linkend="cha.add-ons"/>).
    </para>
   </note>
   <sect3 id="sec.i.yast2.bootscreen">
    <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</title>
    <para>
     Im Boot-Bildschirm werden mehrere Optionen für den Installationsvorgang angezeigt. <guimenu>Von Festplatte booten</guimenu> bootet das installierte System. Die Option ist standardmäßig aktiviert, weil die CD häufig im Laufwerk verbleibt. Wählen sie eine der anderen Optionen mit den Pfeiltasten aus und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um das System zu booten. Folgende Optionen sind relevant:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installation</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Der normale Installationsmodus. Alle modernen Hardwarefunktionen sind aktiviert. Sollte die Installation fehlschlagen, finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen.kernel"/> die Bootoptionen, die mögliche problematische Funktionen deaktivieren.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Upgrade</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Führt ein Upgrade des Systems aus. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.update.sle"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Rettungssystem</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Startet ein minimales Linux-System ohne grafische Bedienoberfläche. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.<phrase os="sled"> Diese Option ist nicht auf LiveCDs verfügbar.</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installationsmedium prüfen</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Diese Option is nur verfügbar, wenn Sie von einem Medium aus installieren, das von heruntergeladenen ISOs erstellt wurde. In diesem Fall empfiehlt es sich, die Integrität des Installationsmediums zu überprüfen. Diese Option startet das Installationssystem, bevor die Medien automatisch überprüft werden. Nach erfolgreicher Überprüfung wird die herkömmliche Installationsroutine gestartet. Wenn dabei ein fehlerhaftes Medium gefunden wird, so wird die Installationsroutine abgebrochen.
       </para>
       <warning>
        <title>Fehler bei Medienprüfung</title>
        <para>
         Wenn bei der Medienprüfung Fehler auftreten, bedeutet dies, dass das Medium beschädigt ist. Setzen Sie den Installationsvorgang nicht fort, da die Installation sonst fehlschlagen könnte und die Gefahr eines Datenverlusts besteht. Ersetzen Sie das defekte Medium und starten Sie den Installationsvorgang neu.
        </para>
       </warning>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Firmware-Test</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Startet ein BIOS-Überprüfungsprogramm zur Überprüfung der ACPI und anderer BIOS-Bereiche.<phrase os="sled"> Diese Option ist nicht auf den LiveCDs verfügbar.</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Memory Test (Speichertest)</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Testet Ihren System-RAM durch wiederholte Lese- und Schreibzyklen. Der Test kann durch erneutes Booten abgebrochen werden. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec.trouble.install.noboot"/>.<phrase os="sled"> Diese Option ist nicht auf den LiveCDs verfügbar.</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Mit den Funktionstasten, die in der Leiste am unteren Rand des Bildschirms angezeigt werden, können Sie die Sprache, die Bildschirmauflösung oder die Installationsquelle ändern oder zusätzliche Treiber von Ihrem Hardware-Anbieter hinzufügen:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F1</keycap> <guimenu>Hilfe</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Rufen Sie die kontextabhängige Hilfe für das aktive Element des Boot-Bildschirms auf. Verwenden Sie die Pfeiltasten zum Navigieren, <keycap function="enter"/> zur Verfolgung eines Links und <keycap function="escape"/> zum Verlassen des Hilfe-Bildschirms.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F2</keycap> <guimenu>Sprache</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Wählen sie die Anzeigesprache und ein entsprechendes Tastatur-Layout für die Installation aus. Die Standardsprache ist Englisch (US).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F3</keycap> <guimenu>Videomodus</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Wählen Sie verschiedene Modi für die grafische Darstellung während der Installation aus. Bei <guimenu>Standard</guimenu> wird die Bildauflösung automatisch anhand von KMS (Kernel Mode Settings) ermittelt. Falls diese Einstellung auf dem System nicht funktioniert, wählen Sie <guimenu>No KMS</guimenu> (Kein KMS). Geben Sie (optional) das Kommando <literal>vga=ask</literal> in der Boot-Kommandozeile ein, damit Sie aufgefordert werden, die Bildauflösung festzulegen. Wählen Sie <guimenu>Textmodus</guimenu>, wenn die grafische Installation Probleme verursacht.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F4</keycap><guimenu>Quelle</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        In der Regel wird die Installation vom eingelegten Installationsdatenträger ausgeführt. Wählen Sie hier andere Quellen, wie etwa FTP- oder NFS-Server. Wenn die Installation in einem Netzwerk mit einem SLP-Server bereitgestellt wird, wählen Sie mit dieser Option eine auf dem Server verfügbare Installationsquelle. Weitere Informationen zum Einrichten eines Installationsservers mit SLP finden Sie in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry id="sec.i.yast2.bootscreen.kernel">
      <term><keycap>F5</keycap> <guimenu>Kernel</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Falls bei der regulären Installation Probleme aufgetreten sind, bietet Ihnen dieses Menü Möglichkeiten zur Deaktivierung einiger potenziell problematischer Funktionen an. Wenn Ihre Hardware ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) nicht unterstützt, wählen Sie <guimenu>Keine ACPI</guimenu> aus, um die Installation ohne Unterstützung durch ACPI durchzuführen. Die Option <guimenu>Keine lokalen APIC</guimenu> deaktiviert die Unterstützung für APIC (Advanced Programmable Interrupt Controllers), was Probleme bei mancher Hardware verursachen könnte. Die Option <guimenu>Sichere Einstellungen</guimenu> bootet das System mit deaktiviertem DMA-Modus (für CD/DVD-ROM-Laufwerke); Energieverwaltungsfunktionen werden ebenfalls deaktiviert.
       </para>
       <para>
        Falls Sie nicht sicher sind, verwenden Sie zunächst probehalber die folgenden Optionen: <guimenu>Installation – ACPI deaktiviert</guimenu> oder <guimenu>Installation – Sichere Einstellungen</guimenu>. Experten können auch die Kommandozeile <guimenu>Bootoptionen</guimenu> verwenden, um Kernel-Parameter einzugeben oder zu ändern.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F6</keycap> <guimenu>Treiber</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Drücken Sie diese Taste, um das System darüber zu benachrichtigen, dass Sie eine optionale Treiberaktualisierung für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> verwenden. Mithilfe von <guimenu>Datei</guimenu> oder <guimenu>URL</guimenu> laden Sie die Treiber direkt vor dem Start der Installation. Wenn Sie <guimenu>Ja</guimenu> auswählen, werden Sie aufgefordert, den Datenträger für die Aktualisierung am entsprechenden Punkt im Installationsprozess einzufügen.
       </para>
       <tip>
        <title>Anfordern von Datenträgern mit Treiberaktualisierungen</title>
        <para>
         Treiberaktualisierungen für SUSE Linux Enterprise finden Sie unter <ulink url="http://drivers.suse.com/"/>. Diese Treiber wurden im Rahmen des Partner Linux Driver Program erstellt.
        </para>
       </tip>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.bootscreen_uefi">
    <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</title>
    <para>
     Der neue Branchenstandard UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) ersetzt und erweitert das herkömmliche BIOS. Die jüngsten UEFI-Implementationen enthalten die <quote>Secure Boot</quote>-Erweiterung, mit der ausschließlich signierte Bootloader ausgeführt werden. So wird das Booten von böswilligem Code verhindert. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.uefi"/>.
    </para>
    <para>
     Der Boot-Manager GRUB 2 zum Booten von Computern mit herkömmlichem BIOS bietet keine Unterstützung für UEFI, weshalb GRUB 2 durch ELILO ersetzt wird. Wenn Secure Boot aktiviert ist, wird ein GRUB 2-UEFI-Modul über eine ELILO-Kompatibilitätsschicht genutzt. Aus Sicht der Administratoren und Benutzer arbeiten die beiden Boot-Manager-Implementationen identisch; im Folgenden werden beide daher als <literal>ELILO</literal> bezeichnet.
    </para>
    <tip>
     <title>UEFI und Secure Boot werden standardmäßig unterstützt</title>
     <para>
      Die Installationsroutine von SUSE Linux Enterprise erkennt automatisch, ob der Computer mit UEFI ausgestattet ist. Auch alle Installationsquellen unterstützen Secure Boot. Ist auf einem Dual-Boot-Computer bereits eine EFI-Systempartition vorhanden (beispielsweise aus einer Microsoft Windows 8-Installation), wird sie automatisch erkannt und verwendet. Die Partitionstabellen werden als GPT auf UEFI-Systemen geschrieben.
     </para>
    </tip>
    <para>
     Im Boot-Bildschirm werden mehrere Optionen für den Installationsvorgang angezeigt. Ändern Sie die ausgewählte Optionen mit den Pfeiltasten und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um das System zu booten. Folgende Optionen sind relevant:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installation</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Der normale Installationsmodus.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Upgrade</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Führt ein Upgrade des Systems aus. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.update.sle"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Rettungssystem</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Startet ein minimales Linux-System ohne grafische Bedienoberfläche. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.<phrase os="sled"> Diese Option ist nicht auf LiveCDs verfügbar.</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installationsmedium prüfen</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Diese Option is nur verfügbar, wenn Sie von einem Medium aus installieren, das von heruntergeladenen ISOs erstellt wurde. In diesem Fall empfiehlt es sich, die Integrität des Installationsmediums zu überprüfen. Diese Option startet das Installationssystem, bevor die Medien automatisch überprüft werden. Nach erfolgreicher Überprüfung wird die herkömmliche Installationsroutine gestartet. Wenn dabei ein fehlerhaftes Medium gefunden wird, so wird die Installationsroutine abgebrochen.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_boot_uefi.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_boot_uefi.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     ELILO auf <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt keinen Bootprompt und keine Funktionstasten zum Hinzufügen von Bootparametern. Standardmäßig wird die Installation in englischer Sprache (amerikanisches Englisch) und den Bootmedien als Installationsquelle gestartet. Zum Konfigurieren des Netzwerks wird eine DHCP-Suche ausgeführt. Sollen diese Standardeinstellungen geändert oder weitere Boot-Parameter hinzugefügt werden, müssen Sie den entsprechenden Boot-Eintrag bearbeiten. Markieren Sie den Eintrag mit den Pfeiltasten und drücken Sie <keycap>E</keycap>. In der Bildschirmhilfe finden Sie Tipps zur Bearbeitung. (Beachten Sie bitte, dass die englische Tastaturbelegung gilt.) Der Eintrag <guimenu>Installation</guimenu> ist in etwa wie folgt aufgebaut:
    </para>
<screen>setparams 'Installation'

    set gfxpayload=keep
    echo 'Loading kernel ...'
    linuxefi /boot/x86_64/loader/linux install=
    echo 'Loading initial ramdisk ...'
    initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>
    <para>
     Fügen Sie die Parameter (jeweils durch Leerzeichen getrennt) am Ende der Zeile ein, die mit <literal>linuxefi</literal> beginnt. Zum Booten des bearbeiteten Eintrags drücken Sie <keycap>F10</keycap>. Wenn Sie den Computer über die serielle Konsole bedienen, drücken Sie <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap>0</keycap></keycombo>. Unter <ulink url="http://en.opensuse.org/Linuxrc"/> finden Sie eine vollständige Liste der Parameter. Die wichtigsten Einträge sind:
    </para>
    <table>
     <title>Installationsquellen</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          CD/DVD (Standard)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=cd:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Festplatte
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=hd:/?device=<replaceable>sda/PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SLP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=slp:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          FTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=ftp://<replaceable>ftp.example.com/PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          HTTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=http://<replaceable>www.example.com/PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          NFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=nfs:/<replaceable>PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SMB/CIFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=smb://<replaceable>PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>Netzwerkkonfiguration</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          DHCP (Standard)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          netsetup=dhcp
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Eingabeaufforderung für Parameter
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netsetup=hostip,netmask,gateway,name server</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          IP-Adresse des Host
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100/24</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Netzmaske
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netmask=255.255.255.0</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Gateway
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>gateway=192.168.5.1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Nameserver
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Nameserver=192.168.1.116</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>Nameserver=192.168.1.116,192.168.1.118</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Domänensuchpfad
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>domain=example.com</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>Sonstige</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Treiberaktualisierungen: Eingabeaufforderung
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Treiberaktualisierungen: URL
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=ftp://<replaceable>ftp.example.com/PFAD_ZUM_TREIBER</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          <literal>dud=http://<replaceable>www.example.com/PFAD_ZUM_TREIBER</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Installationssprache
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Language=<replaceable>SPRACHE</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          Für <replaceable>Sprache</replaceable> werden unter anderem die folgenden Werte unterstützt: <literal>cs_CZ</literal>, <literal>de_DE</literal>, <literal>es_ES</literal>, <literal>fr_FR</literal>, <literal>ja_JP</literal>, <literal>pt_BR</literal>, <literal>pt_PT</literal>, <literal>ru_RU</literal>, <literal>zh_CN</literal> und <literal>zh_TW</literal>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Kernel: Kein ACPI
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>acpi=off</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Kernel: Keine lokalen APIC
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>noapic</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Video: KMS deaktivieren
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>nomodeset</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Video: Installationsprogramm im Textmodus starten
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Textmode=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.start.parameters">
   <title>Bootparameter für erweiterte Einrichtungen</title>
   <para>
    Falls der Zugriff auf einen lokalen SMT- oder <systemitem>supportconfig</systemitem>-Server für die Installation konfiguriert werden soll, können Sie Bootparameter festlegen. Diese Bootparameter werden dann von der Installationsroutine analysiert, und die entsprechenden Services werden eingerichtet. Dies gilt auch für die IPv6-Unterstützung während der Installation.
   </para>
   <sect3 id="sec.i.yast2.start.parameters.smt">
    <title>Bereitstellen von Daten für den Zugriff auf einen SMT-Server</title>
    <para>
     Standardmäßig werden Aktualisierungen für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> durch das SUSE Customer Center bereitgestellt. Wenn das Netzwerk einen so genannten SMT-Server als lokale Aktualisierungsquelle bereitstellt, müssen Sie dem Client die Server-URL mitteilen. Client und Server kommunizieren ausschließlich über das HTTPS-Protokoll. Daher müssen Sie auch einen Pfad zum Serverzertifikat eingeben, wenn das Zertifikat nicht von einer Zertifizierungsstelle stammt.
    </para>

    <note>
     <title>Nur nicht interaktive Installation</title>
     <para>
      Die Angabe von Parametern für den Zugriff auf einen SMT-Server ist nur für nicht interaktive Installationen erforderlich. Während einer interaktiven Installation können die Daten während der Installation angegeben werden (weitere Details finden Sie unter<xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/>).
     </para>
    </note>

    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>regurl</term>
      <listitem>
       <para>
        URL des SMT-Servers. Für diese URL gilt das feste Format <literal>https://<replaceable>FQN</replaceable>/center/regsvc/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> muss der vollständig qualifizierte Hostname des SMT-Servers sein. Beispiel:
       </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>regcert</term>
      <listitem>
       <para>
        Standort des SMT-Serverzertifikats. Geben Sie eine der folgenden Optionen an:
       </para>
       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term>URL</term>
         <listitem>
          <para>
           Remotestandort (HTTP, HTTPS oder FTP), von dem das Zertifikat heruntergeladen werden kann. Beispiel:
          </para>
<screen>regcert=http://smt.example.com/smt-ca.crt</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Lokaler Pfad</term>
         <listitem>
          <para>
           Absoluter Pfad zum Zertifikat auf dem lokalen Rechner. Beispiel:
          </para>
<screen>regcert=/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Interaktiv</term>
         <listitem>
          <para>
           Verwenden Sie <literal>ask</literal> während der Installation zum Öffnen eines Popup-Menüs, in dem Sie den Pfad zum Zertifikat angeben können. Verwenden Sie diese Option nicht bei AutoYaST. Beispiel
          </para>
<screen>regcert=ask</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Zertifikatsinstallation deaktivieren</term>
         <listitem>
          <para>
           Verwenden Sie <literal>fertig</literal>, wenn das Zertifikat durch ein Add-on-Produkt installiert wird, oder wenn Sie ein Zertifikat verwenden, das durch eine offizielle Zertifizierungsstelle ausgestellt wurde. Beispiel:
          </para>
<screen>regcert=done</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <warning>
     <title>Achten Sie auf Eingabefehler</title>
     <para>
      Achten Sie darauf, dass Sie richtige Werte eingeben. Wenn <literal>regurl</literal> nicht richtig angegeben wurde, schlägt die Registrierung der Aktualisierungsquelle fehl. Wenn ein falscher Wert für regcert eingegeben wurde, werden Sie zum Eingeben eines lokalen Pfads zum Zertifikat aufgefordert.
     </para>
     <para>
      Wenn regcert nicht festgelegt ist, wird <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/smt.crt</literal> verwendet, wobei <literal>FQN</literal> der Name des SMT-Servers ist.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.start.parameters.supportconfigurl">
    <title>Konfigurieren eines alternativen Datenservers für <systemitem>supportconfig</systemitem></title>
    <para>
     Die von supportconfig (weitere Informationen unter <xref linkend="cha.adm.support"/>) gesammelten Daten werden standardmäßig an das SUSE Customer Center gesendet. Es ist auch möglich, einen lokalen Server zum Erfassen dieser Daten einzurichten. Wenn ein solcher Server in Ihrem Netzwerk verfügbar ist, müssen Sie die URL des Servers am Client festlegen. Diese Daten müssen beim Bootprompt eingegeben werden.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>supporturl</term>
      <listitem>
       <para>
        URL des Servers. Die URL hat das Format <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/<replaceable>Pfad</replaceable>/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> muss der vollständig qualifizierte Hostname des Servers sein, <replaceable>Pfad</replaceable> muss durch den Speicherort auf dem Server ersetzt werden. Beispiel:
       </para>
<screen>supporturl=http://support.example.com/supportconfig/data/</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast2.start.parameters.ipv6">
    <title>Verwenden von IPv6 während der Installation</title>
    <para>
     Standardmäßig können Sie Ihrem Computer nur IPv4-Netzwerkadressen zuweisen. Zum Aktivieren von IPv6 während der Installation geben Sie einen der folgenden Parameter am Bootprompt ein:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       <literal>ipv6=1</literal> (IPv4 und IPv6 akzeptieren)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>ipv6only=1</literal> (nur IPv6 akzeptieren)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.i.yast.start.parameters.keys_users">
    <title>Deaktivieren des Imports von SSH-Hostschlüsseln und Benutzern aus einer früheren Installation</title>
    <para>
     Wenn Sie die Installation auf einem Rechner ausführen, auf dem eine frühere Linux-Installation gehostet ist, werden die SSH-Hostschlüssel aus dieser Installation standardmäßig automatisch in die <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Einrichtung importiert. Im Dialogfeld <guimenu>Neuen Benutzer erstellen</guimenu> können Sie auch Benutzer aus dieser Installation importieren.
    </para>
    <para>
     Zum Deaktivieren dieser Funktionen geben Sie den Parameter <literal>ignore_features</literal> am Bootprompt an. Mit dem (optionalen) Parameter <literal>ptoptions</literal> stellen Sie sicher, dass der Parameter <literal>ignore_features</literal> ausschließlich für die Installation gilt, also nicht an die Kernel-Kommandozeile im installierten System angehängt wird:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       <literal>ignore_features=import_ssh_keys ptoptions=ignore_features</literal> (keine SSH-Hostschlüssel importieren)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>ignore_features=import_users ptoptions=ignore_features</literal> (Dialogfeld zum Importieren von Benutzern deaktivieren)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>ignore_features=import_ssh_keys,import_users ptoptions=ignore_features</literal> (Dialogfeld zum Importieren von Benutzern deaktivieren)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.steps">
  <title>Der Installations-Workflow</title>

  <para>
   Im Folgenden wird die interaktive Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> schrittweise erläutert. Eine Beschreibung dazu, wie nicht interaktive, automatische Installationen ausgeführt werden, finden Sie in <xref linkend="part.autoinstall"/>.
  </para>

  <para>
   Nach dem Starten der Installation lädt und konfiguriert <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zur Durchführung des Installationsvorgangs eine Minimalversion des Linux-Systems. Zur Anzeige der Boot-Meldungen und Copyright-Hinweise während dieses Vorgangs drücken Sie auf <keycap function="escape"/>. Nach Beenden dieses Vorgangs startet das YaST-Installationsprogramm und zeigt das grafische Installationsprogramm an.
  </para>

  <tip>
   <title>Installation ohne Maus</title>
   <para>
    Wenn das Installationsprogramm Ihre Maus nicht korrekt erkennt, verwenden Sie <keycap function="tab"/> zur Navigation, die Pfeiltasten zum Blättern und die <keycap function="enter"/>, um eine Auswahl zu bestätigen. Verschiedene Schaltflächen oder Auswahlfelder enthalten einen Buchstaben mit Unterstreichung. Mit <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>Buchstabe</keycap></keycombo> können Sie eine Schaltfläche oder Auswahl direkt auswählen und müssen nicht mit <keycap function="tab"/> zu der Schaltfläche oder Auswahl wechseln.
   </para>
  </tip>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.welcome" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.network" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.timezone" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user.root" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.proposal" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.perform" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.welcome">
  <title>Sprache, Tastatur und Lizenzvereinbarung</title>

  <para>
   Wählen Sie bei der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zunächst die gewünschte Sprache aus. Wenn Sie die Sprache ändern, wird automatisch ein entsprechendes Tastaturlayout gewählt. Setzen Sie diesen Vorschlag außer Kraft, indem Sie im Dropdown-Feld ein anderes Tastaturlayout wählen. Die dort ausgewählte Sprache wird darüber hinaus zur Bestimmung der Zeitzone für die Systemuhr verwendet. Diese Einstellung kann später im installierten System geändert werden (siehe <xref linkend="cha.y2.lang"/>).
  </para>

  <para>
   Lesen Sie sich die unter der Sprache und der Tastaturauswahl angezeigte Lizenzvereinbarung sorgfältig durch. Verwenden Sie <guimenu>Übersetzung der Lizenz</guimenu>, um auf Übersetzungen zuzugreifen. Wenn Sie mit den Bedingungen einverstanden sind, markieren Sie <guimenu>Ich akzeptiere die Lizenzbedingungen</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um mit der Installation fortzufahren. Wenn Sie der Lizenzvereinbarung nicht zustimmen, können Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> nicht installieren; klicken Sie auf <guimenu>Abbrechen</guimenu>, um die Installation zu beenden.
  </para>

  <figure>
   <title>Sprache, Tastatur und Lizenzvereinbarung</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Sprache, Tastatur und Lizenzvereinbarung</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 
 <sect1 id="sec.i.yast2.network">
  <title>Netzwerkeinstellungen</title>

  <para>
   Nach dem Booten in die Installation wird die Installationsroutine eingerichtet. Während dieser Einrichtung wird versucht, mindestens eine Netzwerkschnittstelle zu DHCP zu konfigurieren. Falls dies nicht möglich ist, wird das Dialogfeld <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> geöffnet. Wählen Sie die gewünschte Netzwerkschnittstelle in der Liste aus, und klicken Sie zum Bearbeiten der Einstellungen auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Konfigurieren Sie DNS und Routing auf den Karteireitern. Weitere Einzelheiten finden Sie im <xref linkend="sec.basicnet.yast"/>. Schritt.
  </para>

  <para>
   Wenn DHCP bei der Installationseinrichtung ordnungsgemäß konfiguriert wurde, erreichen Sie dieses Dialogfeld auch über <guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu> im Schritt <guimenu>Registrierung beim SUSE Customer Center</guimenu>. Hier können Sie die automatischen Einstellungen ändern.
  </para>

  <figure>
   <title>Netzwerkeinstellungen</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Netzwerkeinstellungen</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_network.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_network.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.conf.manual.cc">
  <title>Registrierung beim SUSE Customer Center</title>

  <para>
   Um technischen Support und Produktaktualisierungen zu erhalten, müssen Sie Ihr Produkt beim SUSE Customer Center registrieren und aktivieren. Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zu diesem Zeitpunkt während der Installation registrieren, erhalten Sie sofortigen Zugriff auf das Aktualisierungs-Repository. Damit können Sie das System mit den aktuellen Aktualisierungen und Patches installieren. Wenn Sie offline arbeiten oder diesen Schritt überspringen möchten, wählen Sie <guimenu>Registrierung überspringen</guimenu>. Sie können das System jederzeit nachträglich über das installierte System registrieren.

  </para>

  <note>
   <title>Netzwerkkonfiguration</title>
   <para>
    Nach dem Booten in die Installation wird die Installationsroutine eingerichtet. Während dieser Einrichtung wird versucht, alle Netzwerkschnittstellen zu DHCP zu konfigurieren. Falls DHCP nicht verfügbar ist oder wenn Sie die Netzwerkkonfiguration bearbeiten möchten, klicken Sie oben rechts im Bildschirm für die <guimenu>Registrierung beim SUSE Customer Center</guimenu> auf <guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu>. Das YaST-Modul <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> wird geöffnet. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec.basicnet.yast"/>.
   </para>
  </note>

  

  <figure>
   <title>Registrierung beim SUSE Customer Center</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Registrierung beim SUSE Customer Center</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>


  <para>
   Zum Registrieren des Systems geben Sie die <guimenu>E-Mail</guimenu>-Adresse für das SUSE-Konto ein, mit dem Sie oder Ihr Unternehmen die Abonnements verwalten. Falls Sie noch kein SUSE-Konto besitzen, wechseln Sie zur SUSE Customer Center-Startseite (<ulink url="https://scc.suse.com/"/>), und erstellen Sie dort ein Konto. Geben Sie außerdem den Registrierungscode ein, den Sie zusammen mit Ihrem Exemplar von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> erhalten haben.
  </para>

  <para>
   Starten Sie die Registrierung mit <guimenu>Weiter</guimenu>. Wenn mehrere lokale Registrierungsserver im Netzwerk vorhanden sind, können Sie einen davon aus einer Liste auswählen. Standardmäßig ist <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> im SUSE Customer Center registriert. Wenn Ihr lokaler Registrierungsserver nicht automatisch erkannt wurde, wählen Sie <guimenu>Abbrechen</guimenu> und anschließend <guimenu>Lokaler Registrierungsserver</guimenu> aus und geben Sie die URL des Servers an. Starten Sie durch erneute Auswahl von <guimenu>Weiter</guimenu> die Registrierung neu.
  </para>

  <para>
   Während der Registrierung werden die Online-Aktualisierungskanäle in Ihre Installationseinrichtung eingefügt. Abschließend können Sie angeben, ob die verfügbaren aktuellen Paketversionen über die Aktualisierungskanäle installiert werden sollen. Damit wird sichergestellt, dass <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> mit den aktuellen Sicherheitsaktualisierungen installiert wird. Mit <guimenu>Nein</guimenu> werden alle Pakete von den Installationsmedien installiert. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.inst_mode.addon">
  <title>Auswahl der Erweiterungen</title>

  <para>
   Wenn Sie das System im vorangegangenen Schritt ordnungsgemäß registriert haben, wird eine Liste der verfügbaren Add-on-Produkte und Erweiterungen für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> angezeigt. Andernfalls wird dieser Konfigurationsschritt übersprungen. Sie können Add-on-Produkte auch über das installierte System konfigurieren (siehe <xref linkend="cha.add-ons"/>).
  </para>

  <para>
   Die Liste enthält kostenlose Erweiterungen für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> (beispielsweise das SUSE Linux Enterprise-SDK) sowie Add-on-Produkte, für die ein kostenpflichtiger Registrierungsschlüssel erforderlich ist. Wenn Sie auf einen Eintrag klicken, wird eine Beschreibung angezeigt. Zum Auswählen eines Add-ons oder einer Erweiterung zum Installieren aktivieren Sie die zugehörige Option. Damit wird das entsprechende Repository vom SUSE Customer Center-Server in Ihre Installation eingefügt; es sind keine weiteren Installationsquellen notwendig. Darüber hinaus wird das Installationsschema für das Add-on-Produkt oder die Erweiterung in die Standardinstallation aufgenommen, so dass die Installation automatisch erfolgt.
  </para>

  <para>
   Die Anzahl der verfügbaren Erweiterungen und Module ist abhängig vom Registrierungsserver. Auf einem lokalen Registrierungsserver werden unter Umständen nur Aktualisierungs-Repositorys angeboten, keine sonstigen Erweiterungen.
  </para>

  <tip id="ann.i.yast2.inst_mode.add-on.modules">
   <title>Module</title>
   <para>
    
    Module sind vollständig unterstützte Bestandteile von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, die allerdings einen anderen Lebenszyklus aufweisen. Die Module besitzen einen klar definierten Umfang und werden ausschließlich über einen Online-Kanal bereitgestellt. Diese Kanäle können Sie nur dann abonnieren, wenn Sie sich beim SUSE Customer Center registriert haben.
   </para>
  </tip>

  <tip>
   <title>SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <para>
    Ab SUSE Linux Enterprise 12 ist SUSE Linux Enterprise Desktop nicht mehr nur als eigenständiges Produkt erhältlich, sondern auch als Arbeitsplatzrechnererweiterung für SUSE Linux Enterprise Server. Wenn Sie sich beim SUSE Customer Center registrieren, können Sie die <literal>SUSE Linux Enterprise-Arbeitsplatzrechnererweiterung</literal> zum Installieren auswählen. Für die Installation benötigen Sie hierbei einen gültigen Registrierungsschlüssel.
   </para>
  </tip>

  

  <figure os="sled">
   <title>Auswahl der Erweiterungen</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Auswahl der Erweiterungen</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Das Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkt</guimenu> wird geöffnet. Geben Sie hier die Quelle für zusätzliche Add-on-Produkte an, die auf dem Registrierungsserver nicht verfügbar sind.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie keine Add-ons installieren möchten, fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Ansonsten aktivieren Sie die Option <guimenu>Ich möchte ein zusätzliches Add-on-Produkt installieren</guimenu>. Geben Sie den Medientyp an (CD, DVD, Festplatte, USB-Massenspeicher, ein lokales Verzeichnis oder ein lokales ISO-Image). Falls der Netzwerkzugriff konfiguriert ist, können Sie außerdem aus Fernquellen auswählen (z. B. HTTP, SLP oder FTP). Alternativ können Sie direkt eine URL angeben. Aktivieren Sie <guimenu>Dateien mit Repositorybeschreibung herunterladen</guimenu>, um die Dateien, die das Repository beschreiben, sofort herunterzuladen. Wenn diese Option nicht aktiviert ist, werden die Dateien beim Starten der Installation heruntergeladen. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort und legen Sie eine CD oder DVD ein, falls erforderlich.
  </para>

  <para>
   Je nach Inhalt des Add-on-Produkts kann es erforderlich sein, weitere Lizenzvereinbarungen zu akzeptieren. Wenn Sie sich für ein Add-on-Produkt entschieden haben, für das Sie einen Registrierungsschlüssel benötigen, werden Sie auf der Seite <guimenu>Registrierungscode für Erweiterungen und Module</guimenu> aufgefordert, diesen Schlüssel einzugeben. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
  </para>

  <figure>
   <title>Add-on-Produkt</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Add-on-Produkt</phrase></textobject><imageobject role="fo"><imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="75%" format="PNG"/></imageobject><imageobject role="html"><imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="75%" format="PNG"/></imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Fehler <quote>Kein Registrierungsschlüssel</quote></title>
   <para>
    Wenn Sie im Dialogfeld <guimenu>Extension Selection</guimenu> (Erweiterungsauswahl) ein Produkt ausgewählt haben, für das Sie keinen gültigen Registrierungsschlüssel besitzen, klicken Sie wiederholt auf <guimenu>Zurück</guimenu>, bis Sie wieder zum Dialogfeld <guimenu>Extension Selection</guimenu> (Erweiterungsauswahl) gelangen. Heben Sie die Auswahl des Add-ons auf, und fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Add-on-Produkte können auch jederzeit über das laufende System installiert werden (siehe <xref linkend="cha.add-ons"/>).
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning">
  <title>Vorgeschlagene Partitionierung</title>

  <para>
   In diesem Schritt definieren Sie eine Partitionseinrichtung für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Das Installationsprogramm erstellt einen Vorschlag für eine der verfügbaren Festplatten, der Folgendes umfasst: eine mit Btrfs formatierte Root-Partition (mit aktivierten Snapshots), eine Auslagerungspartition sowie eine mit XFS formatierte Home-Partition. Auf Festplatten mit einer Kapazität von weniger als 25 GB enthält der Vorschlag keine separate Home-Partition. Wenn mindestens eine Auslagerungspartition auf den verfügbaren Festplatten erkannt wurde, werden diese vorhandenen Auslagerungspartitionen verwendet; es werden also keine neuen Auslagerungspartitionen vorgeschlagen. Sie haben nun mehrere Optionen:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Weiter</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>Weiter</guimenu> akzeptieren Sie den Vorschlag ohne Änderungen, und der Installationsvorgang wird fortgesetzt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Einstellungen für Vorschlag bearbeiten</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>Einstellungen für Vorschlag bearbeiten</guimenu> passen Sie den Vorschlag an Ihre Anforderungen an. Hierbei können Sie zu einem LVM-basierten Vorschlag wechseln, die Dateisysteme für die vorgeschlagenen Partitionen ändern und die Auslagerungspartition vergrößern, so dass der Ruhezustand (Suspend to Disk) verwendet werden kann. Außerdem können Sie hier die Btrfs-Snapshots deaktivieren.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Partitions-Setup erstellen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit dieser Option verschieben Sie den oben beschriebenen Vorschlag auf eine andere Festplatte. Wählen Sie die gewünschte Festplatte in der Liste aus. Wenn die ausgewählte Festplatte noch keine Partitionen enthält, wird die gesamte Festplatte für den Vorschlag herangezogen. Ansonsten können Sie festlegen, welche vorhandene(n) Partition(en) verwendet werden sollen. Mit <guimenu>Einstellungen für Vorschlag bearbeiten</guimenu> nehmen Sie die Feinabstimmung vor.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Zum Erstellen einer benutzerdefinierten Partitionseinrichtung wählen Sie <guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>. Das Expertenmodus-Fenster wird geöffnet. Hier wird die aktuelle Partitionseinrichtung für alle Festplatten angezeigt, außerdem der Vorschlag des Installationsprogramms. Sie können die Partitionen <guimenu>hinzufügen</guimenu>, <guimenu>bearbeiten</guimenu>, ihre <guimenu>Größe anpassen</guimenu> oder sie <guimenu>löschen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Darüber hinaus können Sie im Expertenmodus logische Volumes (LVM) erstellen, Software-RAID und Gerätezuordnung (DM) konfigurieren, Partitionen verschlüsseln, NFS-Freigaben einhängen und TMPFS-Volumes verwalten. Mit <guimenu>Btrfs</guimenu> nehmen Sie die Feinabstimmung für die einzelnen Btrfs-Partitionen vor, z. B. die Behandlung von Subvolumes und Snapshots. Weitere Informationen zur benutzerdefinierten Partionierung und zur Konfiguration erweiterter Funktionen finden Sie in <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
     </para>
     <warning>
      <title>Benutzerdefinierte Partitionierung auf UEFI-Computern</title>
      <para>
       Für einen UEFI-Computer ist eine EFI-Systempartition <emphasis>erforderlich</emphasis>, die in <filename>/boot/efi</filename> eingehängt werden muss. Diese Partition muss mit dem <literal>FAT</literal>-Dateisystem formatiert werden.
      </para>
      <para>
       Wenn auf dem System bereits eine EFI-Systempartition vorhanden ist (beispielsweise aus einer früheren Windows-Installation), können Sie sie ohne Neuformatierung in <filename>/boot/efi</filename> einhängen.
      </para>
     </warning>
     
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <note>
   <title>Unterstützte Software-RAID-Volumes</title>
   <para>
    Die Installation auf vorhandenen Software-RAID-Volumes und das Booten von diesen Volumes wird für DDF-Volumes (Disk Data Format) und IMSM-Volumes (Intel Matrix Storage Manager) unterstützt. IMSM wird auch wie folgt bezeichnet:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Intel Rapid Storage Technology
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Intel Matrix Storage Technology
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Intel Application Accelerator/Intel Application Accelerator RAID Edition
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </note>

  <important os="sled">
   <title>Verarbeitung von Windows-Partitionen in Vorschlägen</title>
   <para>
    Falls die Festplatte, die für den Partitionsvorschlag ausgewählt wurde, eine große Windows FAT- oder NTFS-Partition enthält, wird diese automatisch verkleinert, um Platz für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zu schaffen. Um Datenverlust zu vermeiden, empfehlen wir Ihnen dringend,
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      sich zu vergewissern, dass die Partition nicht fragmentiert ist (führen Sie vor der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> ein Defragmentierungsprogramm von Windows aus).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      sich rückzuversichern, dass die vorgeschlagene Größe für die Windows-Partition groß genug ist.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ihre Daten vor der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zu sichern.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Verwenden Sie zur Anpassung der Größe der Windows-Partition den <guimenu>Expertenmodus</guimenu>.
   </para>
  </important>



  <figure>
   <title>Partitionierung</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Partitionierung</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.timezone">
  <title>Uhr und Zeitzone</title>

  <para>
   In diesem Dialogfeld können Sie Ihre Region und Zeitzone wählen. Beide Werte werden entsprechend der Installationssprache festgelegt. Um die festgelegten Werte zu ändern, verwenden Sie entweder die Landkarte oder die Dropdown-Felder für die <guimenu>Region</guimenu> und die <guimenu>Zeitzone</guimenu>. Wenn Sie die Landkarte verwenden, zeigen Sie mit dem Cursor in die ungefähre Richtung Ihrer Region und betätigen Sie die linke Maustaste, um zu zoomen. Wählen Sie nun Ihr Land oder Ihre Region, indem Sie die linke Maustaste betätigen. Betätigen Sie die rechte Maustaste, um zur Weltkarte zurückzukehren.
  </para>

  <para>
   Wählen Sie zum Einrichten der Uhr die Option <guimenu>Rechneruhr eingestellt auf UTC</guimenu>. Wenn auf Ihrem Rechner ein anderes Betriebssystem ausgeführt wird, beispielsweise Microsoft Windows, verwendet IhrSystem höchstwahrscheinlich eher die lokale Zeit. Wenn auf Ihrem Rechner nur Linux ausgeführt wird, stellen Sie die Rechneruhr auf UTC (Universal Time Coordinated) ein. Hiermit wird die Umstellung von der Standardzeit auf die Sommerzeit automatisch durchgeführt.
  </para>

  <important>
   <title>Einstellen der Rechneruhr auf UTC</title>
   <para>
    Die Umschaltung von der Standardzeit auf die Sommerzeit (und umgekehrt) erfolgt nur dann automatisch, wenn die Rechneruhr (CMOS-Uhr) auf UTC eingestellt ist. Dies gilt auch dann, wenn Sie die automatische Zeitsynchronisierung mit NTP nutzen, weil die automatische Synchronisierung nur dann vorgenommen wird, wenn die Zeitdifferenz zwischen der Rechneruhr und der Systemuhr weniger als 15 Minuten beträgt.
   </para>
   <para>
    Eine falsche Systemzeit kann zu schweren Problemen führen (z. B. verpasste Datensicherungen, verloren gegangene E-Mails, Fehler beim Einhängen in Ferndateisysteme). Daher wird dringend empfohlen, die Rechneruhr <emphasis>in jedem Fall</emphasis> auf UTC einzustellen.
   </para>
  </important>

  <figure>
   <title>Uhr und Zeitzone</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Uhr und Zeitzone</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Wenn ein Netzwerk bereits konfiguriert ist, können Sie Zeitsynchronisation mit einem NTP-Server konfigurieren. Klicken Sie auf <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu>, um entweder die NTP-Einstellungen zu ändern oder die Uhrzeit <guimenu>manuell</guimenu> festzulegen. Nach weiteren Informationen zum Konfigurieren des NTP-Dienstes umsehen. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Übernehmen</guimenu>, um die Installation fortzusetzen.
  </para>

  
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.user">
  <title>Erstellen von neuen Benutzern</title>

  <para>
   Erstellen Sie bei diesem Schritt einen lokalen Benutzer. Falls Sie keine lokalen Benutzer konfigurieren möchten (beispielsweise beim Einrichten eines Clients in einem Netzwerk mit zentraler Authentifizierung), überspringen Sie diesen Schritt mit <guimenu>Weiter</guimenu>, und bestätigen Sie die Warnmeldung. Die Netzwerkbenutzerauthentifizierung kann jederzeit nachträglich im installierten System vorgenommen werden. Weitere Anweisungen finden Sie in <xref linkend="cha.y2.userman"/>.
  </para>

  <para>
   Nachdem Sie den Vor- und Nachnamen eingegeben haben, akzeptieren Sie entweder den Vorschlag, oder legen Sie einen neuen <guimenu>Benutzernamen</guimenu> fest, der zum Anmelden verwendet wird. Zulässige Zeichen sind Kleinbuchstaben (a-z), Ziffern (0-9) sowie die Zeichen <literal>.</literal> (Punkt), <literal>-</literal> (Bindestrich) und <literal>_</literal> (Unterstrich). Sonderzeichen, Umlaute und Buchstaben mit Akzent sind nicht zulässig.
  </para>

  <para>
   Geben Sie schließlich das Passwort für den Benutzer ein. Geben Sie es zur Bestätigung erneut ein (um sicherzustellen, dass Sie nicht versehentlich etwas anderes eingegeben haben). Damit eine effektive Sicherheit gewährleistet ist, muss ein Passwort mindestens sechs Zeichen lang sein und Großbuchstaben, Kleinbuchstaben, Ziffern und Sonderzeichen enthalten (7-Bit-ASCII). Umlaute und Buchstaben mit Akzent sind nicht zulässig. Eingegebene Passwörter werden auf Sicherheit geprüft. Wenn Sie ein Passwort eingeben, das leicht erraten werden kann (wie zum Beispiel ein Wort aus dem Wörterbuch oder einen Namen), so wird eine Warnung angezeigt. Zur Erhöhung der Sicherheit ist es wichtig, starke Passwörter zu verwenden.
  </para>

  <important>
   <title>Benutzername und Passwort</title>
   <para>
    Prägen Sie sich sowohl Ihren Benutzernamen als auch Ihr Passwort ein, da Sie sie bei jeder Anmeldung beim System benötigen.
   </para>
  </important>

  <figure>
   <title>Erstellen von neuen Benutzern</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Erstellen von neuen Benutzern</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Drei zusätzliche Optionen stehen zur Auswahl:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Use this Password for System Administrator</guimenu> (Dieses Passwort für den Systemadministrator verwenden)
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn diese Option aktiviert ist, wird dasselbe Passwort für den <systemitem class="username">Stamm</systemitem> des Systemadministrators verwendet wie das, das Sie für den Benutzer angegeben haben. Diese Option ist für Standalone-Arbeitsplatzrechner oder Rechner in einem Heimnetzwerk geeignet, die von einem einzigen Benutzer verwaltet werden. Wenn diese Option nicht aktiviert ist, werden Sie im nächsten Schritt des Installations-Workflows dazu aufgefordert, ein Systemadministratorpasswort einzugeben (siehe <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Empfang von System-E-Mails</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn dieses Feld aktiviert ist, werden von den Systemdiensten erstellte Nachrichten an den Benutzer gesendet. Diese Meldungen werden in der Regel nur an den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem> gesendet. Die Option ist sinnvoll für das am häufigsten verwendete Konto, da die Anmeldung als <systemitem class="username">root</systemitem> nur in speziellen Fällen empfohlen wird.
     </para>
     <para>
      Die durch Systemdienste gesendeten E-Mails werden in der lokalen Mailbox unter<filename>/var/spool/mail/</filename><replaceable>Benutzername</replaceable> abgelegt, wobei mit <replaceable>Benutzername</replaceable> der Anmeldename des ausgewählten Benutzers gemeint ist. Zum Lesen von E-Mails nach der Installation können Sie einen E-Mail-Client, wie zum Beispiel KMail oder Evolution, verwenden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mithilfe dieser Option wird der aktuelle Benutzer bereits beim Systemstart beim System angemeldet. Dies ist besonders dann sinnvoll, wenn der Computer nur von einem Benutzer verwendet wird. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <warning os="sled">
   <title>Automatische Anmeldung</title>
   <para>
    Wenn die automatische Anmeldung aktiviert ist, wird nach dem Booten des Systems direkt ohne Authentifizierung der Desktop angezeigt. Wenn auf Ihrem System vertrauliche Daten gespeichert sind, sollten Sie diese Option nicht aktivieren, sofern auch andere Benutzer auf den Computer zugreifen können.
   </para>
  </warning>

  <sect2 id="sec.i.yast2.user.expert">
   <title>Einstellungen für Experten</title>
   <para>
    Zum Importieren von Benutzern aus einer früheren Installation (falls vorhanden) klicken Sie im Dialogfeld „Benutzer erstellen“ auf <guimenu>Ändern</guimenu>. In diesem Dialogfeld können Sie darüber hinaus den Passwortverschlüsselungstyp ändern.
   </para>
   <para>
    Die standardmäßige Authentifizierungsmethode ist <guimenu>Lokal (/etc/passwd)</guimenu> Wenn eine frühere Version von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> oder ein anderes System gefunden wird, das <filename>/etc/passwd</filename> verwendet, können Sie lokale Benutzer importieren. Aktivieren Sie dazu die Option <guimenu>Benutzerdaten aus einer früheren Installation einlesen</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Auswählen</guimenu>. Wählen Sie im nächsten Dialogfeld die zu importierenden Benutzer aus und beenden sie den Vorgang mit <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Standardmäßig werden die Passwörter mit der SHA-512-Hash-Funktion verschlüsselt. Ändern Sie dieses Verfahren nur dann, wenn dies aus Kompatibilitätsgründen erforderlich ist.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.user.root">
  <title>Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem></title>

  <para>
   Wenn Sie im vorherigen Schritt nicht <guimenu>Dieses Passwort für den Systemadministrator verwenden</guimenu> ausgewählt haben, werden Sie aufgefordert, ein Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem> einzugeben. Andernfalls wird dieser Konfigurationsschritt übersprungen.
  </para>

  <para>
   <systemitem class="username">root</systemitem> ist der Name für den Superuser, also den Administrator des Systems. Im Gegensatz zu normalen Benutzern (die eventuell die Berechtigung zum Zugriff auf bestimmte Bereiche oder zur Ausführung bestimmter Kommandos im System haben) hat der <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer unbegrenzten Zugriff zum Ändern der Systemkonfiguration, zum Installieren von Programmen und zum Einrichten neuer Hardware. Wenn Benutzer ihre Passwörter vergessen oder Probleme im System auftreten, kann <systemitem class="username">root</systemitem> ihnen helfen. Das <systemitem class="username">root</systemitem>-Konto sollte nur für die Systemadministration, Wartung und Reparaturen verwendet werden. Sie sollten sich nicht als <systemitem class="username">root</systemitem> anmelden, um die täglichen Aufgaben auszuführen. Schon ein einziger Fehler kann zum unwiederbringlichen Verlust von Systemdateien führen.
  </para>

  <para>
   Zur Überprüfung muss das Passwort für <systemitem class="username">root</systemitem> zweimal eingegeben werden. Das Passwort für <systemitem class="username">root</systemitem> sollten Sie nicht vergessen. Nach der Eingabe kann das Passwort nicht mehr abgerufen werden.
  </para>

  <figure>
   <title>Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem></phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Passwörter und Tastaturbelegung</title>
   <para>
    Es wird empfohlen, nur Zeichen zu verwenden, die auf einer englischen Tastatur verfügbar sind. Wenn ein Systemfehler auftritt oder das System im Rettungsmodus gestartet werden muss, stehen die landesspezifischen Tastaturbelegungen unter Umständen nicht zur Verfügung.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort kann zu jedem beliebigen späteren Zeitpunkt im installierten System geändert werden. Führen Sie dazu YaST aus, und starten Sie <menuchoice> <guimenu>Sicherheit und Benutzer</guimenu> <guimenu>Benutzer- und Gruppenverwaltung</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <warning>
   <title>Der Benutzer "root"</title>
   <para>
    Der Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> verfügt über alle erforderlichen Berechtigungen, um Änderungen am System vorzunehmen. Zum Ausführen solcher Aufgaben ist das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort erforderlich. Ohne dieses Passwort können Sie keine Verwaltungsaufgaben ausführen.
   </para>
  </warning>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.proposal">
  <title>Installationseinstellungen</title>

  <para>
   Im abschließenden Schritt vor der eigentlichen Installation können Sie die vom Installationsprogramm vorgeschlagenen Einstellungen ändern. Zum Bearbeiten der Vorschläge klicken Sie auf die gewünschte Überschrift. Nach jeder Änderung einer Einstellung gelangen Sie zum Fenster „Installationseinstellungen“ zurück, das entsprechend aktualisiert wird.
  </para>

  <para>
   Mit der Option <guimenu>Konfiguration exportieren</guimenu> können Sie die aktuelle Konfiguration in einer XML-Datei speichern, die dann in AutoYaST bei der automatisierten Installation anderer Rechner genutzt werden kann.
  </para>

  

  <figure os="sled">
   <title>Installationseinstellungen</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Installationseinstellungen</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Vorhandene SSH-Host-Schlüssel</title>
   <para>
    Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> auf einem Rechner mit vorhandenen Linux-Installationen installieren, importiert die Installationsroutine automatisch den SSH-Host-Schlüssel mit der letzten Uhrzeit des Zugriffs von einer vorhandenen Installation.
   </para>
  </tip>



  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> enthält mehrere Software-Schemata für verschiedene Anwendungszwecke. Mit <guimenu>Software</guimenu> öffnen Sie den Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>, in dem Sie die Schemaauswahl gemäß Ihren Anforderungen bearbeiten können. Wählen Sie das gewünschte Schema in der Liste aus, um eine Beschreibung im rechten Teil des Fensters anzuzeigen. Jedes Schema enthält eine Reihe von Softwarepaketen, die für spezifische Funktionen erforderlich sind (beispielsweise <phrase os="sled">Multimedia- oder Office-Software</phrase>). Sie erhalten eine detailliertere Auswahl auf Basis der zu installierenden Softwarepakete, wenn Sie auf <guimenu>Details</guimenu> klicken, um zum YaST-Software-Manager zu wechseln.
   </para>
   <para>
    Sie können mit dem YaST-Software-Manager weitere Softwarepakete installieren und später jederzeit Softwarepakete von Ihrem System entfernen. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
   </para>
   
   <figure os="sled">
    <title>Software-Auswahl und System-Tasks</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Software-Auswahl und System-Tasks</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_software_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_software_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   
   
   <tip id="ann.sec.i.yast2.proposal.sofware.language">
    <title>Hinzufügen von sekundären Sprachen</title>
    <para>
     Die im ersten Schritt der Installation ausgewählte Sprache wird als primäre Sprache (Standardsprache) für das System verwendet. Im Dialogfeld <guimenu>Software</guimenu> können Sie sekundäre Sprachen hinzufügen. Wählen Sie hierzu <menuchoice> <guimenu>Details</guimenu> <guimenu>Anzeigen</guimenu> <guimenu>Sprachen</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.booting">
   <title><guimenu>Booten</guimenu></title>
   <para>
    Das Installationsprogramm schlägt eine Bootkonfiguration für das System vor. Weitere auf dem Rechner enthaltene Betriebssysteme, wie z. B. Microsoft Windows oder weitere Linux-Installationen werden automatisch gefunden und dem Bootloader hinzugefügt. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> wird jedoch standardmäßig gebootet. Diese Einstellungen müssen in der Regel nicht geändert werden. Falls Sie eine benutzerdefinierte Einrichtung vornehmen möchten, ändern Sie den Vorschlag gemäß Ihren Anforderungen. Informationen hierzu erhalten Sie unter<xref linkend="sec.grub2.yast2.config"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.firewall">
   <title><guimenu>Firewall und SSH</guimenu></title>
   <para>
    Standardmäßig wird SuSEFirewall2 auf allen konfigurierten Netzwerkschnittstellen aktiviert. Um die Firewall für diesen Computer global zu deaktivieren, klicken Sie auf <guimenu>Deaktivieren</guimenu> (nicht empfohlen).
   </para>
   <para>
    Zum Aktivieren des entfernten Zugriffs über die Secure Shell (SSH) muss der <literal>SSH-Dienst</literal> aktiviert und der <literal>SSH-Port</literal> geöffnet sein.
   </para>
   <note>
    <title>Firewall-Einstellungen</title>
    <para>
     Wenn die Firewall aktiviert ist, werden alle Schnittstellen für die <quote>externe Zone</quote> konfiguriert. In dieser Zone sind standardmäßig alle Ports geschlossen, so dass die größtmögliche Sicherheit gewährleistet ist. Während der Installation können Sie lediglich Port 22 (SSH) für den entfernten Zugriff öffnen. Alle anderen Services, für die der Netzwerkzugriff erforderlich ist (z. B. FTP, Samba oder Webserver) sind erst dann verfügbar, wenn Sie die Firewall-Einstellungen angepasst haben. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.security.firewall"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Wenn Sie die Fernverwaltung über VNC vornehmen, können Sie außerdem angeben, ob der Rechner auch nach der Installation über VNC erreichbar sein soll. Wenn Sie VNC aktivieren, müssen Sie allerdings auch unter <guimenu>Default systemd Target</guimenu> (systemd-Standardziel) die Option <guimenu>graphical</guimenu> (Grafisch) festlegen.
   </para>
  </sect2>

  

  

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.runlevel">
   <title><guimenu>Default systemd Target</guimenu> (systemd-Standardziel)</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> kann in zwei Ziele (bislang als <quote>Runlevel</quote> bezeichnet) booten. Mit dem <guimenu>grafischen</guimenu> Ziel wird ein Anzeige-Manager gestartet, mit dem <guimenu>Mehrbenutzer</guimenu>-Ziel dagegen die Kommandozeilenschnittstelle.
   </para>
   <para>
    Das Standardziel lautet <guimenu>graphical</guimenu> (grafisch). Falls die <guimenu>X Window System</guimenu>-Schemata nicht installiert sind, ändern Sie diese Einstellung in <guimenu>multi-user</guimenu> (Mehrbenutzer). Wenn das System über VNC erreichbar sein soll, müssen Sie die Option <guimenu>graphical</guimenu> (grafisch) verwenden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.i.yast2.proposal.system">
   <title><guimenu>System</guimenu></title>
   <para>
    Dieser Bildschirm zeigt alle Hardware-Informationen, die das Installationsprogramm für den Rechner ermittelt hat. Beim ersten Öffnen wird die Hardware-Erkennung gestartet. Abhängig von Ihrem System kann dies unter Umständen eine Weile dauern. Wählen Sie einen beliebigen Eintrag in der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Details</guimenu>, um detaillierte Informationen zum ausgewählten Eintrag anzuzeigen. Verwenden Sie <guimenu>In Datei speichern</guimenu>, um eine detaillierte Liste entweder auf einem lokalen Dateisystem oder auf einem Wechselmedium zu speichern.
   </para>
   <para>
    Erfahrene Benutzer können auch das <guimenu>PCI ID-Setup</guimenu> sowie die Kernel-Einstellungen ändern, indem sie <guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu> wählen. Daraufhin wird ein Dialogfeld mit zwei Karteireitern geöffnet:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>PCI ID-Setup</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Jeder Kernel-Treiber umfasst eine Liste mit den Geräte-IDs aller unterstützten Geräte. Wenn sich ein neues Gerät nicht in der Datenbank eines Treibers befindet, wird das Gerät so behandelt, als ob es nicht unterstützt wird, selbst wenn es mit einem vorhandenen Treiber verwendet werden kann. Hier können Sie PCI-IDs zu einem Gerätetreiber hinzufügen. Dies sollte fortgeschrittenen Benutzern vorbehalten bleiben.
      </para>
      <para>
       Zum Hinzufügen einer ID klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, und geben Sie an, ob Sie die Daten <guimenu>manuell</guimenu> eingeben oder in einer Liste auswählen möchten. Geben Sie die erforderlichen Daten ein. Der Name für das <guimenu>SysFS-Verzeichnis</guimenu> wird aus dem Verzeichnis <filename>/sys/bus/pci/drivers</filename> übernommen. Wenn dieses Verzeichnis leer ist, wird der <guimenu>Treiber</guimenu>-Name als Verzeichnisname verwendet. Mit <guimenu>Bearbeiten</guimenu> und <guimenu>Löschen</guimenu> verwalten Sie vorhandene Einträge.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Hier ändern Sie den <guimenu>globalen E/A-Planer</guimenu>. Bei <guimenu>Nicht konfiguriert</guimenu> wird die Standardeinstellung für die jeweilige Architektur verwendet. Sie können diese Einstellung jederzeit nachträglich über das installierte System ändern. Weitere Informationen zur E/A-Feinabstimmung finden Sie in <xref linkend="cha.tuning.io"/>.
      </para>
      <para>
       Hier finden Sie außerdem die Option <guimenu>SysRq-Tasten aktivieren</guimenu>. Wenn das System ausfällt, können Sie mit diesen Tasten einfache Kommandos ausführen (beispielsweise das System neu booten oder einen Kernel-Dump anfertigen). Es wird empfohlen, diese Tasten während der Kernel-Entwicklung zu aktivieren. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.kernel.org/doc/Documentation/sysrq.txt"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.i.yast2.perform">
  <title>Ausführen der Installation</title>

  <para>
   Wenn Sie alle Installationseinstellungen konfiguriert haben, klicken Sie im Fenster „Installationseinstellungen“ zum Starten der Installation auf <guimenu>Installieren</guimenu>. Für manche Software ist möglicherweise eine Lizenzbestätigung erforderlich. Wenn Ihre Softwareauswahl diese Art von Software enthält, werden Dialogfelder für Lizenzbestätigungen angezeigt. Klicken Sie zur Installation des Softwarepakets auf <guimenu>Übernehmen</guimenu>. Wenn Sie die Lizenz nicht akzeptieren, klicken Sie auf <guimenu>Ablehnen</guimenu>, wodurch das Softwarepaket nicht installiert wird. Bestätigen Sie die Eingabe in dem darauffolgenden Dialogfeld noch einmal mit <guimenu>Installieren.</guimenu>
  </para>

  <para>
   Die Installation dauert normalerweise 15 bis 30 Minuten, je nach Systemleistung und ausgewähltem Softwarebereich. Nachdem Sie die Festplatte vorbereitet und die Benutzereinstellungen gespeichert und wiederhergestellt haben, beginnt die Installation der Software. Während dieses Vorgangs werden die Funktionen von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> in einer Bildschirmpräsentation vorgestellt. Wählen Sie <guimenu>Details</guimenu>, um zum Installationsprotokoll umzuschalten, oder <guimenu>Versionshinweise</guimenu>, um wichtige aktuelle Informationen zu lesen, die bei der Drucklegung des Handbuchs noch nicht verfügbar waren.
  </para>

  

  <para>
   Nach Abschluss der Software-Installation wird das System in die neue Installation neu gebootet, und Sie können sich anmelden. Wenn Sie die Systemkonfiguration anpassen oder weitere Software-Pakete installieren möchten, starten Sie YaST.
  </para>

  

  
 </sect1>
</chapter>
