<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="networkmanager.xml" id="sec.basicnet.nm">
 <title>NetworkManager</title><indexterm> <primary>NetworkManager</primary></indexterm>

 <para>
  NetworkManager ist die ideale Lösung für Notebooks und andere portable Computer. Wenn Sie viel unterwegs sind und den NetworkManager verwenden, brauchen Sie keine Gedanken mehr an die Konfiguration von Netzwerkschnittstellen und den Wechsel zwischen Netzwerken zu verschwenden.
 </para>

 <sect2 id="sec.basicnet.nm.comparison">
  <title>NetworkManager und <command>wicked</command></title>
  <para>
   NetworkManager ist jedoch nicht in jedem Fall eine passende Lösung, daher können Sie immer noch zwischen der Methode <command>wicked</command> zur Verwaltung von Netzwerkverbindungen und NetworkManager wählen. Wenn Ihre Netzwerkverbindung mit NetworkManager verwaltet werden soll, aktivieren Sie NetworkManager im Netzwerkeinstellungsmodul von YaST wie in <xref linkend="sec.nm.activate"/> beschrieben, und konfigurieren Sie Ihre Netzwerkverbindungen mit NetworkManager. Eine Liste der Anwendungsfälle sowie eine detaillierte Beschreibung zur Konfiguration und Verwendung von NetworkManager finden Sie in <xref linkend="cha.nm"/>.
  </para>
  <para>
   Einige Unterschiede zwischen wicked und NetworkManager sind:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">root</systemitem>-Berechtigungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Sie den NetworkManager für die Netzwerkeinrichtung verwenden, können Sie mithilfe eines Applets von Ihrer Desktop-Umgebung aus Ihre Netzwerkverbindung jederzeit auf einfache Weise wechseln, stoppen oder starten. Der NetworkManager ermöglicht zudem die Änderung und Konfiguration drahtloser Kartenverbindungen ohne <systemitem class="username">root</systemitem>-Berechtigungen. Aus diesem Grund ist der NetworkManager die ideale Lösung für eine mobile Arbeitsstation.
     </para>
     <para>
      <command>wicked</command> bietet auch einige Methoden zum Wechseln, Stoppen oder Starten der Verbindung mit oder ohne Eingreifen des Benutzers, wie zum Beispiel benutzerverwaltete Geräte. Dazu sind jedoch immer <systemitem class="username">root</systemitem>-Berechtigungen erforderlich, um ein Netzwerkgerät ändern oder konfigurieren zu können. Dies stellt häufig ein Problem bei der mobilen Computernutzung dar, bei der es nicht möglich ist, alle Verbindungsmöglichkeiten vorzukonfigurieren.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Typen von Netzwerkverbindungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Sowohl <command>wicked</command> als auch der NetworkManager ermöglichen Netzwerkverbindungen mit einem drahtlosen Netzwerk (mit WEP-, WPA-PSK- und WPA-Enterprise-Zugriff) und verkabelten Netzwerken mithilfe von DHCP oder der statischen Konfiguration. Diese unterstützen auch eine Verbindung über Einwahl und VPN. Mit NetworkManager können Sie auch ein Modem für mobiles Breitband (3G) anschließen oder eine DSL-Verbindung einrichten, was mit der herkömmlichen Konfiguration nicht möglich ist.
     </para>
     <para>
      Der NetworkManager versucht, Ihren Computer fortlaufend mit der besten verfügbaren Verbindung im Netzwerk zu halten. Wurde das Netzwerkkabel versehentlich ausgesteckt, wird erneut versucht, eine Verbindung herzustellen. Der NetworkManager sucht in der Liste Ihrer drahtlosen Verbindungen nach dem Netzwerk mit dem stärksten Signal und stellt automatisch eine Verbindung her. Wenn Sie dieselbe Funktionalität mit <command>wicked</command> erhalten möchten, ist ein höherer Konfigurationsaufwand erforderlich.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.basicnet.nm.functionality">
  <title>NetworkManager-Funktionalität und Konfigurationsdateien</title>
  <para>
   Die mit NetworkManager erstellten individuellen Einstellungen für Netzwerkverbindungen werden in Konfigurationsprofilen gespeichert. Die mit NetworkManager oder YaST konfigurierten <emphasis>system</emphasis>-Verbindungen werden in <filename>/etc/networkmanager/system-connections/*</filename> oder in <filename>/etc/sysconfig/network/ifcfg-*</filename> gespeichert. Bei GNOME sind alle benutzerdefinierten Verbindungen in GConf gespeichert.
  </para>
  <para>
   Falls kein Profil konfiguriert wurde, erstellt NetworkManager es automatisch und benennt es mit <literal>Auto $INTERFACE-NAME</literal>. Damit versucht man, in möglichst vielen Fällen (auf sichere Weise) ohne Konfiguration zu arbeiten. Falls die automatisch erstellten Profile nicht Ihren Anforderungen entsprechen, verwenden Sie die von GNOME zur Verfügung gestellten Dialogfelder zur Konfiguration der Netzwerkverbindung, um die Profile wunschgemäß zu bearbeiten. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.nm.configure"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.basicnet.nm.policykit">
  <title>Steuern und Sperren von NetworkManager-Funktionen</title>
  <para>
   Auf zentral verwalteten Computern können bestimmte NetworkManager-Funktionen mit PolKit gesteuert oder deaktiviert werden, zum Beispiel, wenn ein Benutzer administratordefinierte Verbindungen bearbeiten oder ein Benutzer eigene Netzwerkkonfigurationen definieren darf. Starten Sie zum Anzeigen oder Ändern der entsprechenden NetworkManager-Richtlinien das grafische Werkzeug <guimenu>Zugriffsberechtigungen</guimenu> für PolKit. Im Baum auf der linken Seite finden Sie diese unterhalb des Eintrags <guimenu>network-manager-settings</guimenu>. Eine Einführung zu PolKit und detaillierte Informationen zur Verwendung finden Sie unter <xref linkend="cha.security.policykit"/>.
  </para>

 </sect2>
</sect1>
