<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="ru">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Краткое руководство по установке</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d B Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Данное краткое руководство содержит пошаговые инструкции по установке продукта <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>да</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Добро пожаловать в <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
    Для установки продукта на любую из поддерживаемых аппаратных платформ используйте описанные ниже процедуры. Перед их выполнением необходимо успешно загрузить систему установки. Для получения подробных инструкций по установке и развертыванию см. <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sled">Инструкции по подготовке к загрузке системы установки см. в <xref linkend="cha-x86"/>.</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Процедура установки по умолчанию</title>
   <para>
    Загрузочный носитель <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15 или более поздних версий содержит только установщик — небольшую систему для установки, обновления и регистрации <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, работающую в режиме командной строки. В ходе установки можно расширить функциональность, выбрав модули, которые необходимо установить поверх установщика.
   </para>
   <para>
    Установка по умолчанию требует наличия сетевого доступа для связи с центром по работе с клиентами SUSE или сервером управления репозиторием для извлечения данных репозитория, необходимых для модулей. Если требуется установка без сетевого доступа, необходим второй загрузочный носитель с ISO-образом SLE-15-Packages.
   </para>
   <para>
    Для установки <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> выполните начальную загрузку установщика с помощью загрузочного носителя и запустите установку.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Язык, раскладка, выбор продукта</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Параметры <guimenu>Язык</guimenu> и <guimenu>Раскладка клавиатуры</guimenu> зависят от языка, выбранного на загрузочном экране. По умолчанию выбран английский (США). Здесь вы можете изменить этот параметр. Для проверки раскладки воспользуйтесь текстовым полем <guimenu>Проверка клавиатуры</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Установщик позволяет установить все основные продукты SUSE Linux Enterprise:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server (<phrase os="sled">см. инструкции по установке — <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles/"/></phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop (<phrase os="sled">рассматривается здесь</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing (инструкции по установке см. в FIXME)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications (инструкции по установке — <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/>)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Выберите продукт, который необходимо установить. Для каждого продукта требуется код регистрации. Этот документ содержит инструкции по установке <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase>. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее)</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Лицензионное соглашение</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Прочтите лицензионное соглашение. Язык соглашения соответствует языку, выбранному на загрузочном экране. Чтобы выбрать другой язык, используйте раскрывающийся список <guimenu>Язык</guimenu>. Необходимо принять соглашение, отметив флажком пункт <guimenu>Я согласен(на) с лицензионным соглашением</guimenu>, чтобы установить <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Параметры сети</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Будет проведен анализ системы. Установщик проверит устройства хранения данных и выполнит поиск других установленных систем. Если в начале установки была произведена автоматическая настройка сети через DHCP, откроется окно регистрации.
     </para>
     <para>
      Если настройка сети не была выполнена, откроется диалоговое окно <guimenu>Параметры сети</guimenu>. Выберите сетевой интерфейс из списка и нажмите кнопку <guimenu>Редактировать</guimenu>, чтобы изменить его конфигурацию. Вы также можете нажать <guimenu>Добавить</guimenu>, чтобы настроить интерфейс вручную. Для получения дополнительной информации см. <xref linkend="sec-yast-install-network"/> и <xref linkend="sec-network-yast"/>. Если требуется установка без сетевого доступа, пропустите этот шаг, не внося никаких изменений, и нажмите <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Регистрация</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Для получения технической поддержки и обновления продуктов необходимо зарегистрировать и активировать продукт с помощью центра по работе с клиентами SUSE или локального сервера регистрации. Кроме того, после регистрации <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> вы получаете доступ к репозиторию обновлений. С его помощью вы можете устанавливать самые свежие обновления и исправления.
     </para>
     <para>
      После регистрации репозитории и зависимости для модулей и расширений, которые можно установить на следующем этапе, загружаются с сервера регистрации.
     </para>
     <para>
      Если связь с Интернетом отсутствует или вы хотите пропустить регистрацию, выберите <guimenu>Пропустить регистрацию</guimenu>. Продолжайте установку согласно инструкциям в <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Чтобы зарегистрироваться через центр по работе с клиентами SUSE (SCC), укажите <guimenu>адрес электронной почты</guimenu>, связанный с вашей учетной записью SCC, и <guimenu>код регистрации</guimenu> <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Если в вашей организации действует локальный сервер регистрации, вы можете зарегистрироваться с его помощью. Выберите <guimenu>Зарегистрировать систему через локальный сервер SMT</guimenu> и выберите URL-адрес из раскрывающегося списка или введите его.
     </para>

     <note os="sled">
      <title>доверенные репозитории</title>
      <para>
       В зависимости от имеющегося оборудования во время регистрации могут быть добавлены дополнительные репозитории с драйверами устройств. В этом случае вам будет предложено подтвердить, что вы <guimenu>доверяете</guimenu> каждому из таких репозиториев.
      </para>
     </note>

     <tip>
      <title>установка исправлений продуктов во время установки</title>
      <para>
       После успешной регистрации <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> программа предложит установить последние доступные в Интернете обновления. Если выбрать <guimenu>Да</guimenu>, система будет установлена с последними пакетами обновления и их не надо будет устанавливать впоследствии. Рекомендуется активировать этот параметр.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Выбор расширений и модулей</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Выбор расширений и модулей</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      После успешной регистрации системы установщик выведет список модулей и расширений, доступных для <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Модули — это компоненты, которые позволяют настроить продукт в соответствии с вашими требованиями. Они предоставляются бесплатно. Расширения содержат дополнительные функции для продукта. Они предлагаются в виде подписок и требуют использования платного ключа регистрации.
     </para>
     <para>
      Доступность определенных модулей или расширений зависит от продукта, выбранного на первом этапе установки. Описание и жизненный цикл модулей отображаются при выборе соответствующего модуля. Более подробные сведения см. в <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">заметках о выпуске</link>.
     </para>
     <para>
      Выбор модулей косвенно влияет на объем установки, поскольку от него зависят источники ПО (репозитории), доступные при установке и эксплуатации системы.
     </para>

     <para>
      Для <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> доступны перечисленные ниже модули и расширения.
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Модуль Basesystem</term>
       <listitem>
        <para>
         Этот модуль устанавливает базовую систему поверх установщика. Он необходим для всех остальных модулей и расширений. Объем установки, в которую включен только этот модуль, сопоставим с <citetitle>минимальным объемом установки</citetitle> более ранних версий <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Зависимости:</emphasis> нет
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Модуль Desktop Applications</term>
       <listitem>
        <para>
         Добавляет в систему графический интерфейс пользователя <phrase os="sled">(Wayland)</phrase> и основные приложения рабочего стола. Этот модуль также является необходимым компонентом для серверных приложений и модуля инструментов разработки.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Зависимости:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Модуль Development Tools</term>
       <listitem>
        <para>
         Содержит компиляторы (в том числе <package>gcc</package>) и библиотеки, необходимые для компиляции и отладки приложений.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Зависимости:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      <varlistentry>
       <term>Модуль SUSE Cloud Application Platform Tools</term>
       <listitem>
        <para>
         Добавляет инструменты взаимодействия с SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Зависимости:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub (концентратор пакетов SUSE)</term>
       <listitem>
        <para>
	 Предоставляет доступ к пакетам для <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, поддержка которых осуществляется сообществом openSUSE. Эти пакеты предоставляются без поддержки L3 и не влияют на обеспечение технической поддержки <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Дополнительные сведения см. на странице <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Зависимости:</emphasis> нет
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>Расширение SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Содержит дополнительные средства рабочего стола, такие как пакет офисных приложений и мультимедийные программы, включая проигрыватели музыки и видео.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Зависимости:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Некоторые модули зависят от установки других модулей. Таким образом, при выборе одного модуля автоматически выбираются и другие, чтобы обеспечить выполнение зависимостей.
     </para>
     <para>
      Сервер регистрации отмечает рекомендуемые модули и расширения для каждого продукта. Рекомендуемые модули и расширения заранее выбираются для регистрации и установки. Если их установка не требуется, отмените их выбор вручную.
     </para>
     <para>
      Выберите модули и расширения, которые требуется установить, и нажмите <guimenu>Next</guimenu> (Далее). При выборе одного или нескольких расширений программа предложит ввести соответствующие коды регистрации. В зависимости от выбора вам может потребоваться принять условия дополнительных лицензионных соглашений.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Дополнительный продукт</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Диалоговое окно <guimenu>Дополнительный продукт</guimenu> позволяет добавить в <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> дополнительные источники программного обеспечения (так называемые <quote>репозитории</quote>), которые не предоставляются центром по работе с клиентами SUSE. Эти дополнительные продукты могут включать в себя продукты и драйверы сторонних производителей или дополнительное программное обеспечение для вашей системы.
     </para>
     <tip>
      <title>добавление драйверов во время установки</title>
      <para>
       С помощью диалогового окна <guimenu>Дополнительный продукт</guimenu> вы также можете добавить репозитории обновления драйверов. Обновления драйверов для сервера SUSE Linux Enterprise расположены по ссылке <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Эти драйверы были созданы в рамках партнерской программы SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Чтобы пропустить этот шаг, нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>. В противном случае установите флажок <guimenu>Я хочу установить еще один дополнительный продукт</guimenu>. Укажите тип носителя, локальный путь или сетевой ресурс, на котором находится репозиторий, и следуйте инструкциям на экране.
     </para>
     <para>
      Установите флажок <guimenu>Загрузить файлы описания хранилища</guimenu>, чтобы загрузить файлы с описанием репозитория. Если не активировать этот параметр, файлы будут загружены после начала установки. Чтобы продолжить, нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>  и вставьте носитель (если он необходим). В зависимости от содержимого продукта, возможно, будет необходимо принять условия дополнительных лицензионных соглашений. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>. Если выбран продукт, который требует ввода ключа регистрации, программа предложит указать его, прежде чем переходить к следующему этапу.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Системная роль</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Доступные системные роли зависят от выбранных модулей и расширений. От системной роли, например, зависит предлагаемый при установке вариант разбиения на разделы и набор шаблонов ПО. Чтобы сделать правильный выбор, см. дополнительные сведения на экране. Выберите роль и нажмите <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>примечания к выпуску</title>
      <para>
       С этого момента примечания к выпуску можно просмотреть в любом окне в процессе установки, выбрав элемент <guimenu>Примечания к выпуску</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Предлагаемая разметка</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Проверьте настройку разделов, предлагаемую системой. При необходимости измените ее. Существуют следующие возможности:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Мастер установки</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Запускает мастер настройки разбиения на разделы. Доступные параметры зависят от конфигурации системы. Если в системе несколько жестких дисков, вы можете выбрать диски для работы и для размещения корневого раздела. Если диск уже содержит разделы, вы можете удалить какие-то из них или поменять их размеры.
        </para>
        <para>
         На следующих этапах можно добавить поддержку управления логическими томами и шифрования дисков. Вы можете изменить файловую систему корневого раздела и выделить домашний раздел.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Экспертная разметка</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Открывает программу <guimenu>Экспертная разметка</guimenu>. Подробнее о ней: <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Эта программа позволяет детально настроить разбиение на разделы и создать собственную конфигурацию. Этот вариант предназначен для специалистов.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Чтобы принять предложенные настройки без изменений и продолжить, нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>примечания к выпуску</title>
      <para>
       С этого момента примечания к выпуску можно просмотреть в любом окне в процессе установки, выбрав элемент <guimenu>Примечания к выпуску</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Настройки времени и часового пояса</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Выберите часы и часовой пояс для использования в системе. Чтобы настроить время вручную или настроить NTP-сервер для синхронизации времени, выберите параметр <guimenu>Другие настройки</guimenu>. Дополнительные сведения: <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Локальный пользователь</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Чтобы создать локального пользователя, введите его имя и фамилию в поле <guimenu>Полное имя пользователя</guimenu>, имя пользователя в поле <guimenu>Имя пользователя</guimenu> и пароль в поле <guimenu>Пароль</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Пароль должен состоять не менее чем из восьми символов, включая прописные и строчные буквы и цифры. Максимальная длина паролей составляет 72 символа, регистр символов учитывается.
     </para>
     <para>
      В целях безопасности настоятельно рекомендуется <emphasis>не</emphasis> включать <guimenu>Автоматический вход в систему</guimenu>. <emphasis>Не</emphasis> следует использовать параметр Использовать этот пароль для системн(-ых) администратора(-ов). Вместо этого создайте отдельный пароль учетной записи <systemitem class="username">root</systemitem> на следующем шаге. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Пароль <quote>root</quote> (системного администратора)</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Введите пароль для учетной записи системного администратора (которого называют пользователем <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      Пароль учетной записи <systemitem class="username">root</systemitem> не следует забывать! После ввода этого пароля здесь извлечь его будет невозможно. Дополнительная информация: <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Настройки установки</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Проверьте и при необходимости исправьте предлагаемые параметры установки на экране <guimenu>Настройки установки</guimenu>. Для каждого параметра указана текущая конфигурация. Чтобы изменить ее, щелкните заголовок. Некоторые параметры, например настройки брандмауэра или SSH, можно изменить, щелкнув соответствующую ссылку.
     </para>
     <tip>
      <title>удаленный доступ</title>
      <para>
       Изменения, которые здесь можно внести, можно также сделать в любое время в уже установленной системе. Однако если вам необходим удаленный доступ непосредственно после установки, следует соответствующим образом настроить параметры <guimenu>Брандмауэр и SSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Программное обеспечение</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Объем установки зависит от выбранных модулей и расширений. При этом в зависимости от выбора не все пакеты в модуле могут быть доступны для установки.
        </para>
        <para>
         Если щелкнуть элемент <guimenu>Программное обеспечение</guimenu>, откроется экран <guimenu>Software Selection and System Tasks</guimenu> (Выбор программного обеспечения и системные задачи), где можно изменить набор программного обеспечения, выбирая шаблоны или отменяя их выбор. Каждый шаблон содержит несколько пакетов ПО, необходимых для работы определенных функций (например, <guimenu>KVM Host Server</guimenu>). Чтобы ознакомиться с более широким выбором на основе пакетов программного обеспечения для установки, выберите элемент <guimenu>Details</guimenu> (Подробная информация) для перехода к <guimenu>Менеджеру программного обеспечения</guimenu> YaST. Дополнительная информация: <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Загрузка</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         В этом разделе рассказывается о конфигурации загрузчика. Изменение настроек по умолчанию рекомендуется, только если это действительно необходимо. Дополнительная информация: <xref linkend="cha-grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Брандмауэр и SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         По умолчанию брандмауэр включен, а активный сетевой интерфейс настроен на внешнюю зону. Дополнительная информация: <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/>.
        </para>
        <para>
         Служба SSH по умолчанию выключена, а ее порт (22) открыт. Чтобы изменить эти параметры, выберите команды <guimenu>включить и открыть</guimenu>. Следует иметь в виду, что когда служба SSH отключена, удаленный вход невозможен.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Kdump сохраняет образ памяти (<quote>дамп памяти</quote>) в файловую систему на случай аварийного отказа ядра. Это позволяет вам узнать причину аварийного отказа, выполнив отладку файла дампа. Kdump предварительно настроен и включен по умолчанию. Дополнительная информация: <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Цель Systemd по умолчанию</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        
        <para os="sled">
         По умолчанию <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> загружается в режиме графического рабочего стола. Поскольку запускать систему рабочего стола из командной строки нет особого смысла, менять эту настройку не рекомендуется.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Система</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Чтобы просмотреть подробную информацию об оборудовании, щелкните элемент <guimenu>Система</guimenu>. В открывшемся окне можно также изменить <guimenu>Kernel Settings</guimenu> (Параметры ядра). Дополнительная информация: <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Запуск установки</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      После окончательной настройки конфигурации системы на экране <guimenu>Настройки установки</guimenu> нажмите кнопку <guimenu>Установить</guimenu>. В зависимости от выбора программного обеспечения, возможно, вам понадобится принять условия лицензионного соглашения перед тем, как появится экран подтверждения установки. До этого момента в системе не было сделано изменений. После повторного нажатия кнопки <guimenu>Установить</guimenu> запустится процесс установки.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Процесс установки</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Во время установки на вкладке <guimenu>Подробности</guimenu> отображается ход ее выполнения.
     </para>
     <para>
      После завершения установки компьютер будет перезагружен, загрузится установленная система. Выполните вход и запустите средство установки YaST, чтобы настроить систему. Если вы не используете графический интерфейс рабочего стола или работаете с удаленного расположения, см. информацию об использовании средства установки YaST с терминала: <xref linkend="cha-yast-text"/>.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Установка без регистрации</title>
   <para>
    При установке без подключения к серверу регистрации невозможно зарегистрировать систему. При этом недоступна конфигурация репозитория для модулей и расширений, хранящаяся на сервере регистрации. Для выполнения обычной установки SUSE предлагает второй загрузочный носитель — ISO-образ SLE-15-Packages.
   </para>

   <note>
    <title>регистрация <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
    <para>
     Регистрация системы и расширений необходима для получения обновлений и поддержки. Если система не была зарегистрирована в ходе установки, это можно сделать в любой момент из работающей системы. Для этого необходимо запустить программу <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Product Registration</guimenu></menuchoice> (Регистрация продукта).
    </para>
   </note>

   <para>
    Для установки без регистрации необходим доступ к ISO-образу SLE-15-Packages в ходе установки. Для этого вы можете скопировать образ на локальный жесткий диск или съемный флеш-накопитель, записать его на DVD или открыть к нему доступ по локальной сети. Выберите подходящий вариант с учетом доступных аппаратных средств.
   </para>

   <tip>
    <title>
     копирование данных ISO-образа SLE-15-Packages на съемный флеш-накопитель
    </title>
    <para>
     Чтобы скопировать содержимое ISO-образа на съемный флеш-накопитель, используйте указанную ниже команду.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     <replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> — вместо этого параметра следует указать относительный или абсолютный путь к ISO-файлу образа. <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> — вместо этого параметра следует указать маршрут к разделу на флеш-накопителе (обычно на таких устройствах присутствует один раздел). Для определения устройства и его разделов вставьте его и используйте команды, приведенные в примере ниже.
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     В этом случае используется следующая команда:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Убедитесь в наличии на устройстве достаточного объема свободного пространства (6 ГБ или более). Кроме того, устройство не должно быть смонтировано в момент запуска команды <command>dd</command>. Обратите внимание, что все данные в разделе будут удалены.
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Запуск установки без регистрации</title>
    <para>
     Установка происходит в соответствии с процедурой, описанной в <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>, за исключением этапов регистрации системы и добавления модулей и расширений. Чтобы запустить установку, выполните шаги, описанные в разделах с <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> по <phrase os="sled"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-network"/></phrase> (<xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>).
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Пропуск регистрации</title>
    <para>
     На экране <guimenu>Регистрация</guimenu> выберите <guimenu>Пропустить регистрацию</guimenu>. В появившемся окне с предупреждением нажмите <guimenu>ОК</guimenu>, затем выберите <guimenu>Далее</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Доступ к образу SLE-15-Packages</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     В диалоговом окне <guimenu>Дополнительный продукт</guimenu> выберите <guimenu>Я хочу установить Дополнительный продукт</guimenu> и укажите источник ISO-образа SLE-15-Packages. Установите флажок <guimenu>Загрузить файлы описания репозитория</guimenu>, чтобы загрузить файлы с описанием репозитория. Если не активировать этот параметр, файлы будут загружены после начала установки. Для продолжения нажмите кнопку <guimenu>Далее</guimenu>. При выборе варианта <guimenu>DVD</guimenu> в качестве источника данных программа попросит вставить носитель.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Выбор расширений и модулей</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     В диалоговом окне <guimenu>Выбор расширений и модулей</guimenu> необходимо выбрать продукт, по крайней мере один модуль и одно или несколько расширений (необязательно).
    </para>

    <para>
      ISO-образы SLE-15-Packages содержат расширения и модули для всех продуктов SUSE Linux Enterprise. Выбирайте только модули и расширения, перечисленные ниже. В противном случае возможны сбои установки системы без возможности поддержки SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Продукт</term>
      <listitem>
       <para>
        Выбор продукта обязателен. Выберите <guimenu>SLED 15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Модули</term>
      <listitem>
       <para>
        Модули расширяют функциональность <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> и предоставляются бесплатно. Установка <guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu> обязательна. Также рекомендуется установить <guimenu os="sled">Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Обратите внимание, что для большинства модулей необходима установка других модулей. Такого рода зависимости невозможно устранить автоматически. Необходимые компоненты нужно установить вручную, в противном случае произойдет сбой установки. См. подробные сведения в списке ниже.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Этот модуль устанавливает базовую систему поверх установщика. Он необходим для всех остальных модулей и расширений. Объем установки, в которую включен только этот модуль, сопоставим с <citetitle>минимальным объемом установки</citetitle> более ранних версий <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. <emphasis>Зависимости:</emphasis> нет
        </para>
       </formalpara>
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Добавляет в систему графический интерфейс пользователя и основные приложения рабочего стола. Этот модуль также является необходимым компонентом для серверных приложений и модуля инструментов разработки. <emphasis>Зависимости:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Содержит компиляторы (в том числе <package>gcc</package>) и библиотеки, необходимые для компиляции и отладки приложений.
        </para>
       </formalpara>
       
       
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Расширение SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>)</term>
      <listitem>
       <para>
        Содержит дополнительные средства рабочего стола, такие как пакет офисных приложений и мультимедийные программы, включая проигрыватели музыки и видео. Расширение SUSE Linux Enterprise Workstation для SUSE Linux Enterprise Desktop предоставляется бесплатно и не требует отдельного кода регистрации. Рекомендуется установить <guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>

    
    <warning os="sled">
     <title>запрещенные варианты</title>
     <para>
      <emphasis>Не</emphasis> устанавливайте на <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> указанные ниже модули: это может привести к сбою установки системы, на который не распространяется поддержка SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Containers-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Legacy-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Live-Patching 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Public-Cloud-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-HPC 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-SAP 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLES15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Server-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Web-Scripting-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    <para>
     Выбрав модули и расширения, нажмите <guimenu>Далее</guimenu>.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Подтверждение выбора модулей и расширений</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Все модули, выбранные для установки, будут перечислены в диалоговом окне <guimenu>Установка дополнительных продуктов</guimenu>. С помощью команд <guimenu>Добавить</guimenu> или <guimenu>Удалить</guimenu> измените список. Команда <guimenu>Добавить</guimenu> позволяет добавлять дополнительные продукты. Чтобы продолжить установку, нажмите <guimenu>Next</guimenu> (Далее).
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Завершение установки </title>
    <para>
     С этого момента процесс установки не отличается от процедуры установки по умолчанию. Перейдите к шагу, описанному в <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> (<xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>).
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
