<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Documentation disponible</title><indexterm> <primary>aide</primary> <secondary>manuels SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuels SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Nous fournissons des versions HTML et PDF de nos livres dans différentes langues. Les manuels suivants, destinés aux utilisateurs et aux administrateurs, sont disponibles pour ce produit :
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="art.sle.installquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Répertorie les configurations système requises et indique comment installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à partir d'un DVD ou d'une image ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Indique comment installer un ou plusieurs systèmes et exploiter les fonctionnalités inhérentes au produit pour une infrastructure de déploiement. Vous pouvez choisir entre différentes approches qui vont d'une installation locale ou d'un serveur d'installation réseau au déploiement en masse à l'aide d'une technique d'installation automatisée, commandée à distance et hautement personnalisée.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Présente les tâches d'administration système telles que la maintenance, la surveillance et la personnalisation d'un système initialement installé.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.virt"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Décrit la technologie de virtualisation dans les grandes lignes et présente libvirt, l'interface de virtualisation unifiée, ainsi que des informations détaillées sur des hyperviseurs spécifiques.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor_admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Fournit des informations sur la gestion des périphériques de stockage sur un serveur SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     AutoYaST est un système destiné à installer automatiquement un ou plusieurs systèmes SUSE Linux Enterprise, sans intervention de l'utilisateur, à l'aide d'un profil AutoYaST contenant des données d'installation et de configuration. Ce manuel vous guide pendant les étapes de base de l'installation automatique : préparation, installation et configuration.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Présente les concepts de base de la sécurité système, couvrant les aspects de la sécurité locale et réseau. Explique comment utiliser les logiciels de sécurité inhérents au produit, tels que <phrase>AppArmor</phrase> ou le système d'audit qui collecte, de manière fiable, des informations sur tout événement ayant trait à la sécurité.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Traite en détail des procédures d'installation et de configuration d'une solution SUSE Linux Enterprise sécurisée, ainsi que des autres processus nécessaires après l'installation pour renforcer la sécurité de cette installation. Assiste l'administrateur dans les choix et décisions en matière de sécurité.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Guide d'administrateur pour la détection, la résolution des problèmes et l'optimisation du système. Indique comment inspecter et optimiser votre système à l'aide d'outils de surveillance et comment gérer efficacement les ressources. Contient également un aperçu des problèmes courants et de leurs solutions, de l'aide supplémentaire et des ressources de documentation.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Présente le bureau GNOME de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Ce manuel vous guide tout au long de l'utilisation et de la configuration du bureau, et vous aide à réaliser des tâches essentielles. Il s'adresse essentiellement aux utilisateurs finaux qui souhaitent utiliser efficacement GNOME comme bureau par défaut.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Les versions HTML de la plupart des manuels de produits de votre système installé sont disponibles sous <filename>/usr/share/doc/manual</filename> ou dans les centres de documentation de votre ordinateur. Les dernières mises à jour de la documentation sont disponibles à l'adresse <ulink url="http://www.suse.com/doc"/> à partir de laquelle vous pouvez télécharger les versions PDF ou HTML des manuels de votre produit.
 </para>
</sect1>
