<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="deployment_firstboot.xml" id="cha.deployment_firstboot">
 <title>Déploiement de préinstallations personnalisées</title>
 <para>
  Le déploiement de préinstallations personnalisées de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur plusieurs machines identiques vous évite d'installer chacune d'elles séparément et fournit une méthode d'installation standardisée aux utilisateurs finaux. Avec YaST Firstboot, créez des images de préinstallation personnalisées et déterminez le workflow des dernières étapes de la personnalisation qui impliquent l'intervention de l'utilisateur (contrairement à AutoYaST, qui permet d'effectuer des installations entièrement automatisées ; pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/>).
 </para>
 <para>
  Pour créer une installation personnalisée, l'exécuter sur votre matériel et personnaliser le produit final, procédez comme suit :
 </para>
 <procedure>
  <step performance="required">
   <para>
    Préparez la machine principale dont le disque doit être cloné sur les machines clientes. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.fb.master"/>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Personnalisez le workflow Firstboot. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.fb.customize"/>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Clonez le disque de la machine principale et exécutez l'image sur le disques des clients. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.fb.clone"/>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Veillez à ce que l'utilisateur final personnalise l'instance de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.fb.personalize"/>.
   </para>
  </step>
 </procedure>
 <sect1 id="sec.fb.master">
  <title>Préparation de la machine principale</title>

  <para>
   Pour préparer une machine principale pour un workflow Firstboot, procédez comme suit :
  </para>

  <procedure>
   <step id="st.master1" performance="required">
    <para>
     Insérez le support d'installation dans la machine principale.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master2" performance="required">
    <para>
     Démarrez la machine.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master3" performance="required">
    <para>
     Exécutez une installation normale en incluant toutes les étapes de configuration nécessaires et attendez que la machine installée démarre. Installez également le paquetage <systemitem>yast2-firstboot</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master4" performance="required">
    <para>
     Pour définir votre propre workflow d'étapes de configuration YaST pour l'utilisateur final ou pour ajouter vos modules YaST à ce workflow, passez à la <xref linkend="sec.fb.customize"/>. Sinon, passez directement à l'<xref linkend="st.master5"/>.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master5" performance="required">
    <para>
     Activez Firstboot en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> :
    </para>
    <para>
     Créez un fichier vide <filename>/var/lib/YaST2/reconfig_system</filename> pour déclencher l'exécution de Firstboot. Ce fichier sera supprimé une fois la configuration de Firstboot exécutée avec succès. Créez ce fichier à l'aide de la commande suivante :
    </para>
<screen>touch /var/lib/YaST2/reconfig_system</screen>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Passez à la <xref linkend="sec.fb.clone"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.fb.customize">
  <title>Personnalisation de l'installation de Firstboot</title>

  <para>
   La personnalisation du workflow d'installation de Firstboot peut impliquer différents composants. Leur personnalisation est facultative. Si vous n'effectuez aucune modification, Firstboot exécutera l'installation en utilisant les paramètres par défaut. Les options suivantes sont disponibles :
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Personnalisation des messages destinés à l'utilisateur, comme décrit dans la <xref linkend="sec.fb.customize.msg"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Personnalisation des licences et des opérations liées aux licences, comme décrit dans la <xref linkend="sec.fb.customize.license"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Personnalisation des notes de version à afficher, comme décrit dans la <xref linkend="sec.fb.customize.rn"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Personnalisation de l'ordre et du nombre de composants impliqués dans l'installation, comme décrit dans la <xref linkend="sec.fb.customize.wf"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Configuration des scripts facultatifs supplémentaires, comme décrit dans la <xref linkend="sec.fb.customize.script"/>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Pour personnaliser l'un de ces composants, modifiez les fichiers de configuration suivants :
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permet de configurer les différents aspects de Firstboot (comme les notes de version, les scripts et les opérations de licence).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permet de configurer le workflow d'installation en activant ou en désactivant les composants, ou bien en ajoutant des composants personnalisés.
     </para>
     <para>
      Fournissez des traductions pour ce type de workflow d'installation personnalisé, comme décrit dans la <xref linkend="sec.fb.provide.trans"/>.
     </para>
     <tip>
      <title>emplacement alternatif pour le fichier de contrôle</title>
      <para>
       <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename> est le chemin par défaut du fichier de contrôle, installé par le paquetage <systemitem>yast2-firstboot</systemitem>. Si vous devez définir un autre emplacement pour le fichier de contrôle, modifiez <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> et remplacez la variable <literal>FIRSTBOOT_CONTROL_FILE</literal> par l'emplacement de votre choix.
      </para>
     </tip>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>



  <para>
   Si vous souhaitez personnaliser des composants autres que les composants du workflow, reportez-vous à la documentation <filename>control.xml</filename> disponible à l'adresse <ulink url="http://doc.opensuse.org/projects/YaST/SLES11/tdg/inst_in_general_chap.html#product_control"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.fb.customize.msg">
   <title>Personnalisation des messages YaST</title>
   <para>
    Par défaut, une installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> contient plusieurs messages par défaut localisés et affichés à différents stades du processus d'installation. Ils incluent un message de bienvenue, un message relatif à la licence et un message de félicitations à l'issue de l'installation. Vous pouvez remplacer l'un de ces messages par une version qui vous est propre et inclure cette dernière dans l'installation. Pour inclure votre propre message de bienvenue, procédez comme suit :
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Loguez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ouvrez le fichier de configuration <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> et appliquez les modifications suivantes :
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Définissez <envar>FIRSTBOOT_WELCOME_DIR</envar> sur le chemin du répertoire dans lequel vous souhaitez stocker les fichiers contenant le message de bienvenue et les versions localisées, par exemple :
       </para>
<screen>FIRSTBOOT_WELCOME_DIR="/usr/share/firstboot/"
</screen>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Si le nom du fichier de votre message de bienvenue est différent de <filename>welcome.txt</filename> et <filename>welcome_<replaceable>local</replaceable>.txt</filename> (avec <replaceable>local</replaceable> correspondant à un code de langue ISO 639, tel que <quote>cs</quote> ou <quote>de</quote>), indiquez le modèle du nom de fichier dans <envar>FIRSTBOOT_WELCOME_PATTERNS</envar>. Par exemple :
       </para>
<screen>FIRSTBOOT_WELCOME_PATTERNS="mywelcome.txt"</screen>
       <para>
        Si cette variable n'est pas définie, la valeur par défaut <filename>welcome.txt</filename> sera utilisée.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Créez le fichier de bienvenue et les versions localisées, puis placez-les dans le répertoire spécifié dans le fichier de configuration <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Procédez de la même façon pour configurer les messages personnalisés de licence et de fin d'installation. Leurs variables sont <envar>FIRSTBOOT_LICENSE_DIR</envar> et <envar>FIRSTBOOT_FINISH_FILE</envar>.
   </para>
   <para>
    Définissez le paramètre <envar>SHOW_Y2CC_CHECKBOX</envar> sur <quote>yes</quote> si l'utilisateur doit être en mesure de démarrer YaST directement après l'exécution de l'installation.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.license">
   <title>Personnalisation de l'opération de licence</title>
   <para>
    Vous pouvez personnaliser la façon dont le système d'installation réagit au refus de l'accord de licence par un utilisateur. Le système peut réagir de trois façons à ce scénario :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>arrêter</term>
     <listitem>
      <para>
       L'installation de Firstboot s'interrompt et le système tout entier s'arrête. Ce mode correspond au paramétrage par défaut.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>continuer</term>
     <listitem>
      <para>
       L'installation de Firstboot continue.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>ignorer</term>
     <listitem>
      <para>
       L'installation de Firstboot s'interrompt, mais le système tente de démarrer.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Définissez le paramètre <envar>LICENSE_REFUSAL_ACTION</envar> sur la valeur de votre choix.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.rn">
   <title>Personnalisation des notes de version</title>
   <para>
    Si vous avez modifié l'instance de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> que vous déployez avec Firstboot, vous devrez probablement informer les utilisateurs finaux des aspects importants de leur nouveau système d'exploitation. Une installation standard utilise les notes de version (affichées pendant l'une des étapes finales de l'installation) pour communiquer des informations importantes aux utilisateurs. Pour afficher vos propres notes de version modifiées dans le cadre de l'installation de Firstboot, procédez comme suit :
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Créez votre propre fichier de notes de version. Utilisez le format RTF comme dans le fichier donné en exemple dans <filename>/usr/share/doc/release-notes</filename>, puis enregistrez le résultat sous la forme <filename>RELEASE-NOTES.en.rtf</filename> (pour la langue anglaise).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Stockez les versions localisées facultatives à côté de la version originale et remplacez la partie <literal>en</literal> du nom du fichier par le code de langue ISO 639 approprié ; <literal>fr</literal> pour la langue française, par exemple.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ouvrez le fichier de configuration de Firstboot depuis <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> et définissez <envar>FIRSTBOOT_RELEASE_NOTES_PATH</envar> sur le répertoire actuel dans lequel les fichiers de notes de version sont stockés.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.wf">
   <title>Personnalisation du workflow</title>
   <para>
    Par défaut, un workflow Firstboot standard inclut les composants suivants :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Sélection de la langue
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Bienvenue
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Accord de licence
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Nom d'hôte
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Réseau
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Heure et date
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Desktop
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Mot de passe root
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Méthode d'authentification des utilisateurs
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Gestion des utilisateurs
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Configuration du matériel
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Terminer la configuration
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Cette structure standard de workflow d'installation de Firstboot n'est pas obligatoire. Vous pouvez activer ou désactiver certains composants, ou encore intégrer vos propres modules au workflow. Pour modifier le workflow Firstboot, modifiez manuellement le fichier de configuration de Firstboot <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>. Ce fichier XML est un sous-ensemble du fichier <filename>control.xml</filename> standard utilisé par YaST pour contrôler le workflow d'installation.
   </para>
   <para>
    Pour afficher un aperçu des propositions, reportez-vous à l'<xref linkend="ex.fb.proposal"/>. Cet exemple fournit suffisamment de contexte pour modifier le workflow d'installation de Firstboot. La syntaxe de base du fichier de configuration de Firstboot (plus la façon dont les principaux éléments sont configurés) est décrite dans cet exemple.
   </para>
   <example id="ex.fb.proposal">
    <title>Configuration des écrans de propositions</title>
<screen>
    …
    &lt;proposals config:type="list"&gt;<co id="co.fb.plist"/>
        &lt;proposal&gt;<co id="co.fb.p"/>
            &lt;name&gt;firstboot_hardware&lt;/name&gt;<co id="co.fb.pname"/>
            &lt;mode&gt;installation&lt;/mode&gt;<co id="co.fb.pmode"/>
            &lt;stage&gt;firstboot&lt;/stage&gt;<co id="co.fb.pstage"/>
            &lt;label&gt;Hardware Configuration&lt;/label&gt;<co id="co.fb.plabel"/>
            &lt;proposal_modules config:type="list"&gt;<co id="co.fb.pmodl"/>
                &lt;proposal_module&gt;printer&lt;/proposal_module&gt;<co id="co.fb.pmod"/>
            &lt;/proposal_modules&gt;
        &lt;/proposal&gt;
        &lt;proposal&gt;
        …
        &lt;/proposal&gt;
    &lt;/proposals&gt;
   </screen>
   </example>
   <calloutlist>
    <callout arearefs="co.fb.plist">
     <para>
      Conteneur de toutes les propositions qui doivent faire partie du workflow Firstboot
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.p">
     <para>
      Conteneur d'une proposition individuelle
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pname">
     <para>
      Nom interne de la proposition
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pmode">
     <para>
      Mode de cette proposition. N'effectuez aucune modification ici. Pour une installation de Firstboot, ce paramètre doit être défini sur <literal>installation</literal>.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pstage">
     <para>
      Stade du processus d'installation auquel cette proposition est appelée. N'effectuez aucune modification ici. Pour une installation de Firstboot, ce paramètre doit être défini sur <literal>firstboot</literal>.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.plabel">
     <para>
      Libellé à afficher sur la proposition
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pmodl">
     <para>
      Conteneur de tous les modules de l'écran de proposition
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pmod">
     <para>
      Un ou plusieurs modules de l'écran de proposition
     </para>
    </callout>
   </calloutlist>
   <para>
    La section suivante du fichier de configuration de Firstboot contient la définition du workflow. Tous les modules devant faire partie du workflow d'installation de Firstboot doivent être répertoriés ici.
   </para>
   <example id="ex.fb.wf">
    <title>Configuration de la section workflows</title>
<screen>
    &lt;workflows  config:type="list"&gt;
        &lt;workflow&gt;
            &lt;defaults&gt;
                &lt;enable_back&gt;yes&lt;/enable_back&gt;
                &lt;enable_next&gt;yes&lt;/enable_next&gt;
                &lt;archs&gt;all&lt;/archs&gt;
            &lt;/defaults&gt;
            &lt;stage&gt;firstboot&lt;/stage&gt;
            &lt;label&gt;Configuration&lt;/label&gt;
            &lt;mode&gt;installation&lt;/mode&gt;
            … &lt;!–– list of modules  ––&gt;
            &lt;/modules&gt;
        &lt;/workflow&gt;
    &lt;/workflows&gt;
    …
  </screen>
   </example>
   <para>
    La structure principale de la section <literal>workflows</literal> est très similaire à celle de la section <literal>proposals</literal>. Un conteneur contient les éléments du workflow, y compris les informations sur les étapes, les libellés et le mode (tout comme les propositions présentées dans l'<xref linkend="ex.fb.proposal"/>). La principale différence est la section <filename>defaults</filename>, qui contient les informations de base relatives à la conception des composants du workflow :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><literal>enable_back</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Inclut le bouton <guimenu>Retour</guimenu> dans toutes les boîtes de dialogue.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><literal>enable_next</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Inclut le bouton <guimenu>Suivant</guimenu> dans toutes les boîtes de dialogue.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><literal>archs</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifie les architectures matérielles sur lesquelles ce workflow doit être utilisé.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <example id="ex.fb.wfmod">
    <title>Configuration de la liste des composants du workflow</title>
<screen>
    &lt;modules  config:type="list"&gt;<co id="co.fb.modl"/>
        &lt;module&gt;<co id="co.fb.mod"/>
            &lt;label&gt;Language&lt;/label&gt;<co id="co.fb.label"/>
            &lt;enabled config:type="boolean"&gt;false&lt;/enabled&gt;<co id="co.fb.en"/>
            &lt;name&gt;firstboot_language&lt;/name&gt;<co id="co.fb.name"/>
        &lt;/module&gt;
    &lt;modules&gt;
  </screen>
   </example>
   <calloutlist>
    <callout arearefs="co.fb.modl">
     <para>
      Conteneur de tous les composants du workflow
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.mod">
     <para>
      Définition du module
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.label">
     <para>
      Libellé affiché avec le module
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.en">
     <para>
      Paramètre permettant d'activer ou de désactiver ce composant dans le workflow
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.name">
     <para>
      Nom du module. Le module lui-même doit être situé sous <filename>/usr/share/YaST2/clients</filename> et comporter le suffixe de fichier <filename>.ycp</filename>.
     </para>
    </callout>
   </calloutlist>
   <para>
    Pour modifier le nombre ou l'ordre des écrans de propositions pendant l'installation de Firstboot, procédez comme suit :
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Ouvrez le fichier de configuration de Firstboot sous <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Supprimez ou ajouter des écrans de propositions ou modifiez l'ordre des écrans existants :
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Pour supprimer une proposition dans son intégralité, supprimez l'élément <literal>proposal</literal>, ainsi que tous ses sous-éléments de la section <literal>proposals</literal>, puis supprimez l'élément <literal>module</literal> approprié (avec ses sous-éléments) du workflow.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Pour ajouter une proposition, créez un élément <literal>proposal</literal> et renseignez tous les sous-éléments requis. Assurez-vous que la proposition existe en tant que module YaST dans <filename>/usr/share/YaST2/clients</filename>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Pour modifier l'ordre des propositions, déplacez les éléments <literal>module</literal> appropriés contenant les écrans de propositions dans le workflow. Notez qu'il peut y avoir des dépendances avec d'autre étapes de l'installation qui requièrent un ordre particulier des propositions et des composants du workflow.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Appliquez vos modifications et fermez le fichier de configuration.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Vous pouvez toujours modifier le workflow des étapes de la configuration lorsque les valeurs par défaut ne correspondent pas à vos besoins. Activez ou désactivez certains modules du workflow (ou ajoutez vos modules personnalisés).
   </para>
   <para>
    Pour modifier l'état d'un module dans le workflow Firstboot, procédez comme suit :
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Ouvrez le fichier de configuration <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Changez la valeur de l'élément <literal>enabled</literal>de <literal>true</literal> en <filename>false</filename> pour désactiver le module ou de <literal>false</literal> en <literal>true</literal> pour le réactiver.
     </para>
<screen>
&lt;module&gt;
    &lt;label&gt;Time and Date&lt;/label&gt;
    &lt;enabled config:type="boolean"&gt;true&lt;/enabled&gt;
    &lt;name&gt;firstboot_timezone&lt;/name&gt;
&lt;/module&gt;
</screen>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Appliquez vos modifications et fermez le fichier de configuration.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Pour ajouter un module personnalisé au workflow, procédez comme suit :
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Créez votre propre module YaST et stockez le fichier du module <filename><replaceable>nom_module</replaceable>.ycp</filename> dans <filename>/usr/share/YaST2/clients</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ouvrez le fichier de configuration <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Déterminez à quel point du workflow votre nouveau module doit être exécuté. Ce faisant, assurez-vous que les dépendances possibles avec d'autres étapes du workflow sont prises en compte et résolues.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Créez un nouvel élément <literal>module</literal> dans le conteneur <literal>modules</literal> et ajoutez les sous-éléments appropriés :
     </para>
<screen>&lt;modules config:type="list"&gt;
     …
     &lt;module&gt;
        &lt;label&gt;<replaceable>my_module</replaceable>&lt;/label&gt;
        &lt;enabled config:type="boolean"&gt;true&lt;/enabled&gt;
        &lt;name&gt;<replaceable>filename_my_module</replaceable>&lt;/name&gt;
     &lt;/module&gt;
&lt;/modules&gt;
</screen>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Entrez le libellé à afficher sur votre module dans l'élément <literal>label</literal>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Assurez-vous que le paramètre <literal>enabled</literal> est défini sur <literal>true</literal> pour que votre module soit inclus dans le workflow.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Entrez le nom de fichier de votre module dans l'élément <literal>name</literal>. Ignorez le chemin entier et le suffixe <filename>.ycp</filename>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Appliquez vos paramètres et fermez le fichier de configuration.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>Recherche de l'interface réseau connectée pour la configuration automatique</title>
    <para>
     Si le matériel cible peut être équipé de plusieurs interfaces réseau, ajoutez le paquetage <systemitem>network-autoconfig</systemitem> à l'image de l'application. Le paquetage <systemitem>network-autoconfig</systemitem> vérifie que toutes les interfaces Ethernet disponibles sont redémarrées pendant le premier démarrage jusqu'à ce que l'une d'entre elles soit configurée correctement avec DHCP.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.script">
   <title>Configuration des scripts supplémentaires</title>
   <para>
    Firstboot peut être configuré de façon à exécuter des scripts supplémentaires après l'exécution du workflow Firstboot. Pour ajouter des scripts à la séquence Firstboot, procédez comme suit :
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Ouvrez le fichier de configuration <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> et assurez-vous que le chemin d'accès spécifié pour <envar>SCRIPT_DIR</envar> est correct. La valeur par défaut est <filename>/usr/share/firstboot/scripts</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Créez votre script shell, stockez-le dans le répertoire spécifié, puis appliquez les autorisations du fichier appropriées.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>



  <sect2 id="sec.fb.provide.trans">
   <title>Élaboration des traductions du workflow d'installation</title>
   <para>
    Selon l'utilisateur final, il peut être souhaitable de proposer des traductions du workflow personnalisé. Ces traductions peuvent s'avérer nécessaires si vous avez personnalisé le workflow en modifiant le fichier <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>, comme décrit dans la <xref linkend="sec.fb.customize.wf"/>. Cette procédure diffère de la méthode de localisation des messages YaST personnalisés, décrite dans la <xref linkend="sec.fb.customize.msg"/>.
   </para>
   <para>
    Si vous avez modifié <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename> et les chaînes, générez un nouveau fichier modèle de traduction (fichier <filename>.pot</filename>) et utilisez la chaîne d'outil <systemitem>gettext</systemitem> pour traduire les fichiers. Pour finir, placez les fichiers traduits dans les répertoires de paramètres locaux YaST (<filename>/usr/share/YaST2/locale</filename>) sous la forme de fichiers <filename>.mo</filename> compilés. Procédez de la façon suivante :
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Remplacez le paramètre <systemitem>textdomain</systemitem> :
     </para>
<screen>&lt;textdomain&gt;firstboot&lt;/textdomain&gt;</screen>
     <para>
      par exemple par
     </para>
<screen>&lt;textdomain&gt;firstboot-oem&lt;/textdomain&gt;</screen>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Utilisez <command>xgettext</command> pour extraire les chaînes traduisibles du fichier modèle de traduction (fichier <filename>.pot</filename>), par exemple <filename>firstboot-oem.pot</filename> :
     </para>
<screen>xgettext -L Glade -o firstboot-oem.pot /etc/YaST2/firstboot.xml</screen>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Démarrez le processus de traduction. Regroupez ensuite les fichiers traduits (fichiers <filename>.<replaceable>code_LL</replaceable>.po</filename>) de la même façon que les traductions des autres projets, puis installez les fichiers <filename>firstboot-oem.mo</filename> compilés.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Si vous avez besoin de traductions pour des modules YaST supplémentaires ou modifiés, fournissez-les sous la forme d'un module. Si vous avez modifié un module existant, veillez à modifier également son instruction de domaine texte pour éviter tout effet secondaire indésirable.
   </para>
   <tip>
    <title>pour plus d'informations</title>
    <para>
     Pour plus d'informations sur le développement de YaST, visitez le site <ulink url="http://en.opensuse.org/openSUSE:YaST_development"/>. Vous trouverez des informations détaillées sur YaST Firstboot sur le site <ulink url="http://doc.opensuse.org/projects/YaST/SLES11/tdg/bk09ch01s02.html"/>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.fb.clone">
  <title>Clonage de l'installation principale</title>

  <para>
   Clonez le disque de la machine principale en utilisant l'un des mécanismes de création d'images disponibles et déployez ces images sur les machines cibles. Pour plus d'informations sur la création d'images, reportez-vous au site <ulink url="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.fb.personalize">
  <title>Personnalisation de l'installation</title>

  <para>
   Une fois l'image du disque cloné démarrée, Firstboot se lance et l'installation se poursuit comme indiqué dans la <xref linkend="sec.fb.customize.wf"/>. Seuls les composants inclus dans la configuration du workflow Firstboot sont démarrés. Toutes les autres étapes de l'installation sont ignorées. L'utilisateur final définit les paramètres de langue, de clavier, de réseau et de mot de passe pour personnaliser le poste de travail. Une fois ce processus terminé, un système installé par Firstboot se comporte comme toute autre instance de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
