<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_makeavail.xml" id="sec.instserver">
 <title>Support de démarrage et d'installation</title><indexterm> <primary>installation</primary> <secondary>support</secondary></indexterm>

 <para>
  Lors de l'installation du système, le support de démarrage peut être différent du support d'installation du système. Toutes les combinaisons de supports pris en charge pour le démarrage et l'installation peuvent être utilisées.
 </para>

 <sect2 id="sec.instserver.boot_media">
  <title>Support de démarrage</title>
  <para>
   Le démarrage d'un ordinateur dépend des performances du matériel utilisé et de la disponibilité du support pour l'option de démarrage correspondante.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Démarrage à partir d'un DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Il s'agit de la méthode la plus courante pour démarrer un système. Très simple pour la plupart des utilisateurs d'ordinateurs, elle requiert néanmoins un grand nombre d'interactions pour chaque processus d'installation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Démarrage à partir d'un disque dur USB</term>
    <listitem>
     <para>
      En fonction du matériel utilisé, il est possible de démarrer le système à partir d'un disque dur USB. Le support correspondant doit être créé en suivant la procédure décrite au <xref linkend="tab.boot.opt"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Démarrage à partir d'un réseau</term>
    <listitem>
     <para>
      Vous ne pouvez démarrer un ordinateur directement depuis le réseau que s'il est pris en charge par le BIOS ou le microprogramme de l'ordinateur. Cette méthode de démarrage nécessite qu'un serveur de démarrage fournisse les images de démarrage requises sur le réseau. Le protocole exact dépend de votre matériel. Plusieurs services, tels que TFTP et DHCP ou le démarrage PXE, sont généralement nécessaires. Si vous avez besoin d'un serveur de démarrage, consultez également la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.instserver.installation_media">
  <title>Support d'installation</title><indexterm> <primary>installation</primary> <secondary>serveur</secondary></indexterm>
  <para>
   Le support d'installation contient tous les paquetages et méta-informations nécessaires pour installer un système <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Le système d'installation doit pouvoir y accéder après le démarrage en vue de l'installation. Plusieurs options permettant de fournir le support d'installation au système sont disponibles avec <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Installation à partir d'un DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Toutes les données nécessaires sont fournies sur le support de démarrage. En fonction de l'installation sélectionnée, une connexion réseau ou des supports supplémentaires peuvent être nécessaires.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Installation réseau</term>
    <listitem>
     <para>
      Si vous envisagez d'installer plusieurs systèmes, il est plus facile de fournir les supports d'installation via le réseau. Il est possible d'effectuer l'installation via plusieurs protocoles courants, comme NFS, HTTP, FTP ou SMB. Pour plus d'informations sur l'exécution d'une telle installation, reportez-vous au <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
