<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Installation de produits complémentaires</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complémentaire</secondary></indexterm><indexterm> <primary>produits complémentaires</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Les produits complémentaires sont des extensions système. Il peut s'agir d'extensions gratuites basées sur <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (telles que <xref linkend="sec.add-ons.sdk" xrefstyle="select:title no page"/>) ou de produits supplémentaires qui nécessitent une clé d'enregistrement soumise à des frais (SUSE Linux Enterprise High Availability Extension, par exemple). Les extensions et les produits complémentaires peuvent être disponibles sur des supports physiques ou sous la forme de dépôts mis uniquement à votre disposition après avoir enregistré votre système auprès de SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local.
  </para>

  <para>
   Certains produits complémentaires sont également fournis par des tiers ; ainsi, certains matériels exigent des pilotes binaires uniquement pour fonctionner correctement. Si cela concerne votre matériel, reportez-vous aux notes de version pour obtenir plus d'informations sur la disponibilité des pilotes binaires pour votre système. Les notes de version sont disponibles sur le site <ulink url="http://www.suse.com/releasenotes/"/>, auprès de YaST ou dans <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> sur votre système installé.
  </para>

  <para>
   La liste des extensions et des produits complémentaires disponibles pour votre produit est accessible après avoir enregistré votre système auprès de SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local. Si vous avez ignoré l'étape d'enregistrement, vous pourrez enregistrer votre système ultérieurement en utilisant le module <guimenu>Configuration de SUSE Customer Center</guimenu> de YaST. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.add-ons.register"/>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.sdk">
  <title>Kit SDK SUSE <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>logiciel</primary> <secondary>développement</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>SUSE SDK</primary></indexterm>

  <para>
   Le kit SDK SUSE <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> est un produit complémentaire pour SUSE Linux Enterprise <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. Il s'agit d'un ensemble d'outils permettant de développer des applications. En fait, pour concevoir un système complet, le SDK SUSE <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> inclut tous les outils Open Source utilisés pour créer le produit SUSE Linux Enterprise Server. De cette façon, si vous êtes un développeur, un distributeur de logiciels indépendant (ISV) ou un revendeur indépendant (IHV), vous disposez de tous les outils pour porter les applications vers toutes les plates-formes prises en charge par SUSE Linux Enterprise Desktop et SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   Le SDK SUSE contient également des environnements de développement intégrés (IDE), des débogueurs, des éditeurs de code et d'autres outils associés. Il prend en charge la plupart des langages de programmation, y compris C, C++, Java et la majorité des langages de script. Le SDK SUSE comprend plusieurs paquetages Perl qui ne sont pas inclus dans SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   Le SDK peut être téléchargé à l'adresse suivante : <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Recherchez ensuite <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.register">
  <title>Enregistrement de votre système</title>

  <para>
   Si vous avez ignoré l'étape d'enregistrement, vous pourrez enregistrer votre système ultérieurement en utilisant le module <guimenu>Configuration de SUSE Customer Center</guimenu> de YaST. 
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Support</guimenu> <guimenu>Configuration de SUSE Customer Center</guimenu> </menuchoice> pour ouvrir la boîte de dialogue <guimenu>Enregistrement</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Indiquez l'<guimenu>Adresse électronique</guimenu> associée au compte SUSE que vous ou votre entreprise utilisez pour gérer les abonnements. Si vous ne disposez pas encore de compte SUSE, rendez-vous sur la page d'accueil du SUSE Customer Center (<ulink url="https://scc.suse.com/"/>) pour en créer un.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Entrez le <guimenu>Code d'enregistrement</guimenu> que vous avez reçu avec votre exemplaire de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.register.final" performance="required">
    <para>
     Appuyez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour lancer la procédure d'enregistrement. Si un ou plusieurs serveurs d'enregistrement locaux sont disponibles sur votre réseau, vous pouvez faire votre choix dans une liste. Vous pouvez également cliquer sur <guimenu>Annuler</guimenu> pour ignorer les serveurs d'enregistrement locaux et vous enregistrer auprès du serveur SUSE par défaut.
    </para>
    <para>
     Au cours de l'enregistrement, les canaux de mise à jour en ligne sont ajoutés à votre configuration d'installation.
    </para>
    <para>
     Une fois l'enregistrement réussi, YaST affiche la liste des extensions, produits complémentaires et modules disponibles pour votre système. Pour les sélectionner et les installer, passez à la <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Installation de produits complémentaires et d'extensions (sans supports physiques)</title>

  

  <para>
   Pour effectuer la procédure suivante, vous devez enregistrer votre système auprès de SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local. Si l'enregistrement de votre système est en cours, la liste des extensions, produits complémentaires et modules s'affiche immédiatement après avoir effectué l'<xref linkend="step.y2.register.final"/> de la <xref linkend="sec.add-ons.register"/>. Dans ce cas, ignorez les étapes suivantes et passez à l'<xref linkend="step.y2.extensions.list"/>.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Si vous vous êtes enregistré précédemment, démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Support</guimenu> <guimenu>Configuration de SUSE Customer Center</guimenu> </menuchoice> pour ouvrir la boîte de dialogue d'enregistrement.
    </para>
    <para>
     Cette boîte de dialogue vous indique que le système est déjà enregistré.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Pour afficher la liste des extensions, produits complémentaires et modules disponibles pour votre produit, cliquez sur <guimenu>Sélectionner des extensions</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>extensions et modules disponibles</title>
     <para>
      La quantité de modules et d'extensions disponibles dépend du serveur d'enregistrement. Il se peut qu'un serveur d'enregistrement local ne propose que des dépôts de mises à jour et aucune extension supplémentaire.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.list" performance="required">
    <para>
     Cliquez sur une entrée pour en afficher la description. 
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Cochez les cases correspondant aux entrées que vous souhaitez installer.
    </para>
    <figure>
     <title>Installation des extensions de système</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.final" performance="required">
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour continuer.
    </para>
    <para>
     Les dépôts correspondant aux extensions sélectionnées sont ajoutés à votre système ; aucune source d'installation supplémentaire n'est requise.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Une fois les extensions installées, YaST affiche une boîte de dialogue dans laquelle vous pouvez installer d'autres produits complémentaires (disponibles sur le support). Pour les sélectionner et les installer, passez à la <xref linkend="sec.add-ons.install"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.install">
  <title>Installation de produits complémentaires et d'extensions (à partir du support)</title>

  <para>
   En cas d'installation d'un produit complémentaire à partir d'un support, vous pouvez sélectionner différents types de support, tels que des DVD/CD, des périphériques de stockage de masse (comme des disques flash USB) ou encore une image ISO ou un répertoire local. Le support peut également être fourni par un serveur réseau ; via HTTP, FTP, NFS ou Samba, par exemple.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Si vous procédez actuellement à l'enregistrement de votre système ou à l'installation d'extensions, la boîte de dialogue <guimenu>Produits complémentaires</guimenu> de YaST s'ouvre immédiatement après avoir terminé l'<xref linkend="step.y2.extensions.final"/> de la <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>. Dans ce cas, ignorez les étapes suivantes et passez à l'<xref linkend="step.y2.add-ons.type"/>.
    </para>
    <para>
     Dans le cas contraire, démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Logiciel</guimenu> <guimenu>Produits complémentaires</guimenu> </menuchoice> pour ouvrir le module<guimenu>Produits complémentaires</guimenu> de YaST. Vous pouvez également démarrer le logiciel en exécutant <command>sudo yast2 add-on</command> à la ligne de commande.
    </para>
    <para>
     Si vous avez démarré le module en partant de zéro, un aperçu des produits complémentaires déjà installés est affiché.
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Liste des produits complémentaires installés</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Pour installer un nouveau produit complémentaire à partir de cet emplacement, cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.add-ons.type" performance="required">
    <para>
     Dans la boîte de dialogue <guimenu>Produit complémentaire</guimenu>, sélectionnez l'option correspondant au type de support à partir duquel vous souhaitez installer le produit :
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Installation d'un produit complémentaire</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Pour analyser le réseau à la recherche des serveurs d'installation qui annoncent leurs services via SLP, sélectionnez <guimenu>Analyser avec SLP</guimenu> et cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pour ajouter un dépôt à partir d'un support amovible, sélectionnez l'option appropriée et insérez le support ou connectez le périphérique USB à la machine. Cliquez sur <guimenu>Next</guimenu> (Suivant) pour démarrer l'installation.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pour la majorité des types de support, vous êtes invité à indiquer le chemin d'accès (ou URL) au support après avoir sélectionné l'option appropriée et cliqué sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Vous n'êtes pas obligé d'indiquer un <guimenu>Nom de dépôt</guimenu>. Si aucun nom n'est renseigné, YaST utilise l'URL ou le nom du produit.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     L'option <guimenu>Télécharger les fichiers de description du dépôt</guimenu> est activée par défaut. Si vous désactivez cette option, YaST téléchargera automatiquement les fichiers ultérieurement, si cela s'avère nécessaire.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     En fonction du dépôt que vous avez ajouté, il peut vous être demandé de choisir si vous souhaitez importer la clé GPG avec laquelle il a été signé ou accepter une licence.
    </para>
    <para>
     Une fois les messages confirmés, YaST télécharge et analyse les métadonnées. Le logiciel ajoute alors le dépôt à la liste des <guimenu>Dépôts configurés</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Au besoin, définissez les <guimenu>Propriétés</guimenu> du dépôt en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour confirmer vos modifications et fermer la boîte de dialogue de configuration.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Après avoir ajouté avec succès le dépôt du produit complémentaire, le gestionnaire de logiciels démarre et vous pouvez installer les paquetages. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
