<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Commentaires</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Pour soumettre vos commentaires, vous disposez de plusieurs options :
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term>Bogues et demandes d'amélioration</term>
   <listitem>
    <para os="sles;sled">
     Pour connaître les services et les options de support disponibles pour votre produit, visitez le site <link xlink:href="http://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     L'aide sur openSUSE est fournie par la communauté. Reportez-vous au site <link xlink:href="https://en.opensuse.org/Portal:Support"/> pour plus d'informations.
    </para>
    <para os="sles;sled">

     Pour signaler les bogues relatifs à un composant produit, rendez-vous sur le site <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, connectez-vous et cliquez sur <guimenu>Créer un(e) nouveau(elle)</guimenu>.
    </para>
    
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term>Commentaires utilisateur</term>
   <listitem>
    <para>
     Nous sommes à l'écoute de vos commentaires et suggestions concernant ce manuel et les autres documentations fournies avec ce produit. Utilisez la fonction des commentaires des utilisateurs située en bas de chaque page de la documentation en ligne ou accédez au site <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/feedback.html"/>, puis saisissez vos commentaires.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Messagerie</term>
   <listitem>
    <para>
     Pour formuler des commentaires sur la documentation de ce produit, vous pouvez également envoyer un message électronique à l'adresse <literal>doc-team@suse.com</literal>. Veillez à inclure le titre du document, la version du produit et la date de publication de la documentation. Pour signaler des erreurs ou proposer des améliorations, veuillez fournir une brève description du problème et mentionner le numéro de section et la page (ou URL) correspondants.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
