<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_info_i.xml" version="5.0" xml:id="cha.info_sysreq">
 <title>Informations générales et spécifications</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Cette section fournit des informations de base sur la configuration système requise (telle que le matériel pris en charge), le niveau MicroCode et le logiciel. Elle traite également des différents types d'installation et de la manière d'exécuter un IPL pour la première installation. Pour obtenir des informations techniques détaillées concernant IBM z Systems sur <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, consultez le site <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq">
  <title>Configuration système requise</title>
  <para>
   Cette section fournit une liste du matériel pour IBM z Systems pris en charge par <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Elle traite ensuite du niveau MicroCode (MCL) utilisé sur votre système IBM z Systems pour l'installation. Vous trouverez des informations sur les autres logiciels à installer et à utiliser pour l'installation à la fin de cette section.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw">
   <title>Matériel</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> s'exécute correctement sur les plates-formes suivantes :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise System z196 (2817)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise System z114 (2818)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 (zEC12) (2827)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise BC12 (zBC12) (2828)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z Systems z13 (2964)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z Systems z13s (2965)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM LinuxONE Emperor (2964)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM LinuxONE Rockhopper (2965)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.mem">
    <title>Prérequis système liés à la mémoire</title>
    <para>
     Des méthodes d'installation différentes ont des prérequis système liés à la mémoire différents lors de l'installation. Une fois l'installation terminée, l'administrateur système peut réduire la mémoire pour obtenir la taille souhaitée. SUSE recommande :
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 Go
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Pour une installation sous z/VM.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 Go
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Pour une installation sous LPAR.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 Go
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Pour une installation sous KVM.
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <note>
     <title>prérequis système liés à la mémoire pour des sources d'installation à distance</title>
     <para>
      Pour une installation depuis une source NFS, FTP ou SMB, ou à chaque fois que VNC est utilisé, le minimum de mémoire requis pour que la tentative d'installation n'échoue pas est de 512 Mo. Souvenez-vous que le nombre de périphériques visibles par un invité z/VM ou une image LPAR affecte la configuration de mémoire requise. Une installation avec des centaines de périphériques accessibles peut nécessiter plus de mémoire (même si ces périphériques ne sont pas utilisés pour l'installation).
     </para>
    </note>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.diskspace">
    <title>Espace disque requis</title>
    <para>
     La configuration du disque dur requise dépend fortement de l'installation. En règle générale, pour que le système fonctionne correctement, vous devez avoir plus d'espace disque que n'en nécessite le logiciel d'installation. La configuration minimale des différents éléments est la suivante :
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          800 Mo
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Installation minimale
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1.4 Go
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Installation minimale + système de base
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          2.6 Go
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Installation par défaut
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          3.6 Go+
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Recommandée (avec bureau graphique, paquetages de développement et Java).
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.network">
    <title>Connexion réseau</title>
    <para>
     Une connexion réseau est requise pour communiquer avec votre système <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Il peut s'agir d'une ou de plusieurs des connexions ou des cartes réseau suivantes :
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       OSA Express Ethernet (y compris Fast et Gigabit Ethernet)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       HiperSockets ou Guest LAN
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       10 GBE, VSWITCH
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       RoCE (RDMA over Converged Ethernet)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Les interfaces suivantes sont toujours incluses mais ne sont plus prises en charge :
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       CTC (ou CTC virtuel)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       ESCON
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Interface réseau IP pour IUCV
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Pour les installations sous KVM, assurez-vous que les conditions suivantes sont réunies pour permettre à l'invité de machine virtuelle d'accéder en toute transparence au réseau :
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       L'interface réseau virtuelle est connectée à une interface réseau hôte.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       L'interface réseau hôte est connectée à un réseau auquel le serveur virtuel participera.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Si l'hôte est configuré pour utiliser une connexion réseau redondante en regroupant deux ports réseau OSA indépendants dans une interface réseau liée, l'identificateur de cette dernière est <literal>bond0</literal> (ou, s'il existe plusieurs interfaces liées, <literal>bond1</literal>, <literal>bond2</literal>, etc.). Pour plus d'informations sur la configuration d'une liaison réseau, consultez l'adresse <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/SSNW54_1.1.0/com.ibm.kvm.v110.admin/toc.htm"/>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Si la connexion réseau hôte n'a <emphasis>pas</emphasis> été configurée de façon redondante, il faut utiliser l'identificateur de l'interface réseau unique. Celui-ci se présente sous la forme enccw0.0.<replaceable>nnnn</replaceable>, où <replaceable>nnnn</replaceable> est le numéro de périphérique de l'interface réseau de votre choix.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode">
   <title>Niveau MicroCode, APAR et correctifs</title>
   <para>
    Vous trouverez la documentation relative aux restrictions et exigences de cette version de SUSE Linux Enterprise Server sur IBM developerWorks à l'adresse <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. Il est recommandé de toujours utiliser le niveau de service le plus élevé. Contactez l'assistance technique IBM pour connaître la configuration minimale requise.
   </para>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode.vm">
    <title>z/VM</title>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 5.4
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 6.2
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 6.3. Il est vivement recommandé d'installer APAR VM65419 (ou version ultérieure) afin d'améliorer la sortie de qclib.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Négociez l'ordre d'installation avec votre support IBM, car il peut être nécessaire d'activer les APAR VM avant d'installer les nouveaux niveaux MicroCode.
    </para>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.software">
   <title>Logiciel</title>
   <para>
    Si vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> via un protocole NFS ou FTP non-Linux, vous risquez de rencontrer des problèmes avec les logiciels serveur NFS ou FTP. Le serveur FTP standard de Windows* peut générer des erreurs. L'installation via SMB sur ces machines est donc généralement recommandée.
   </para>
   <para>
    Pour vous connecter au système d'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, utilisez l'une des méthodes suivantes (l'utilisation de SSH or VNC est recommandée) :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SSH avec émulation de terminal (compatible xterm)</term>
     <listitem>
      <para>
       SSH est un outil Unix standard qui doit être présent sur tout système Unix ou Linux. Pour Windows, il existe un client SSH appelé Putty. Il est gratuit et disponible sur le site <link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Client VNC</term>
     <listitem>
      <para>
       Pour Linux, un client VNC nommé vncviewer est inclus dans <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en tant que partie du paquetage <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>. Pour Windows, TightVNC est également disponible. Vous pouvez le télécharger sur le site <link xlink:href="http://www.tightvnc.com/"/>. Vous pouvez également utiliser le client Java VNC et un navigateur Web Java.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Serveur X</term>
     <listitem>
      <para>
       Vous trouverez une mise en oeuvre du serveur X adaptée sur tous les postes de travail Linux ou Unix. Il existe de nombreux environnements commerciaux de systèmes X Window pour Windows et Mac OS*. Certains peuvent être téléchargés sous la forme de versions d'essai gratuites. Vous pouvez obtenir une version d'essai du serveur Mocha X Server de MochaSoft sur le site <link xlink:href="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>informations complémentaires</title>
    <para>
     Consultez le fichier <filename>README</filename> situé dans le répertoire racine du DVD 1 de votre instance <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> avant d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur IBM z Systems. Ce fichier complète la documentation présentée dans ce manuel.
    </para>
   </tip>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.info.installation">
  <title>Types d'installation</title>
  <para>
   Cette section présente les différents types d'installation possibles avec <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pour IBM z Systems :
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>LPAR</term>
    <listitem>
     <para>
      Installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à l'aide d'une partition logique (LPAR).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>z/VM</term>
    <listitem>
     <para>
      Installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en tant que système d'exploitation invité dans z/VM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>KVM</term>
    <listitem>
     <para>
      Installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en tant que système d'exploitation invité dans KVM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Selon le mode d'installation (LPAR ou z/VM), il existe plusieurs manières de démarrer le processus d'installation et d'exécuter un IPL sur le système installé.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.lpar">
   <title>LPAR</title>
   <para>
    Si vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pour IBM z Systems sur une partition logique (LPAR), assignez de la mémoire et des processeurs à l'instance. L'installation dans une partition logique est recommandée si les machines de production sont très chargées. L'exécution en mode LPAR permet également de bénéficier de normes de sécurité plus strictes. La mise en réseau entre les partitions logiques est possible sur des interfaces externes ou Hipersockets. Si vous prévoyez d'utiliser votre installation à des fins de virtualisation avec KVM, une installation dans une partition logique est vivement conseillée.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.zvm">
   <title>z/VM</title>
   <para>
    L'exécution de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pour IBM z Systems dans z/VM implique que <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est un système invité au sein de z/VM. Un avantage de ce mode est que vous contrôlez totalement <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à partir de z/VM. Cela s'avère très utile pour le développement du kernel ou le débogage basé sur le kernel. Il est également très facile d'ajouter ou de supprimer du matériel vers et depuis les invités Linux. La création d'invités <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> supplémentaires est une opération particulièrement simple. Vous pouvez, en outre, exécuter des centaines d'instances Linux simultanément.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.kvm">
   <title>Invité KVM</title>
   <para>
    Afin d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pour IBM z Systems en tant qu'invité KVM, une instance de serveur hôte KVM doit être installée sur la partition logique. Pour plus de détails sur l'installation de l'invité, reportez-vous à la <xref linkend="pro.prep.inst_types.kvm"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.info.iplopt">
  <title>Options IPL</title>
  <para>
   Cette section fournit les informations nécessaires pour exécuter un IPL pour la première installation. Selon le type d'installation, différentes options doivent être utilisées. Les options Lecteur VM, Charger depuis un CD-ROM ou un serveur et Chargement depuis un DVD associé à SCSI sont traitées dans cette section. L'installation des paquetages logiciels, via le réseau, ne requiert pas de support IPL.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.vm_reader">
   <title>Lecteur VM</title>
   <para>
    Pour exécuter un IPL depuis un lecteur VM, transférez tout d'abord les fichiers nécessaires vers le lecteur. Pour une meilleure administration, il est recommandé de créer un utilisateur <literal>linuxmnt</literal> qui détient un minidisque avec les fichiers et les scripts requis pour IPL. Les invités Linux peuvent ensuite accéder à ce minidisque en lecture seule.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.cdrom">
   <title>Chargement à partir d'un support amovible ou un serveur</title>
   <para>
    Pour exécuter un IPL dans une partition LPAR, vous pouvez charger directement l'image du kernel à partir de SE, depuis le CD/DVD-ROM de HMC ou à partir de tout système distant accessible via FTP. Vous pouvez exécuter cette fonction depuis HMC. Le processus d'installation requiert un fichier avec une assignation de l'emplacement des données d'installation sur le système de fichiers et les emplacements de la mémoire où les données doivent être copiées.
   </para>
   <para>
    Pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, il existe deux fichiers de ce type. Les deux se trouvent dans le répertoire racine du système de fichiers du DVD1 :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <filename>Suse.ins</filename> qui nécessitera, pour pouvoir être utilisé, de configurer l'accès réseau dans Linuxrc avant de commencer l'installation.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <filename>susehmc.ins</filename> qui permet d'effectuer l'installation sans le moindre accès au réseau.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Dans le volet de navigation gauche de HMC, développez <menuchoice><guimenu>Systems Management</guimenu><guimenu>Systèmes</guimenu></menuchoice> (Gestion des systèmes) et sélectionnez le macroordinateur que vous voulez utiliser. Choisissez la partition logique (LPAR) dans laquelle vous souhaitez démarrer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dans la table de partitions logiques et sélectionnez ensuite <guimenu>Chargement depuis un support amovible ou un serveur</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Sélectionnez maintenant <guimenu>Hardware Management Console CD-ROM/DVD (CD-ROM/DVD de la console de gestion du matériel)</guimenu> ou <guimenu>FTP Source (Source FTP)</guimenu>. Si vous avez choisi la seconde option, fournissez l'adresse ou le nom du serveur, ainsi que vos informations d'identification. Si le fichier <filename>.ins</filename> approprié ne se trouve pas dans le répertoire racine du serveur, indiquez le chemin d'accès à ce fichier. Accédez au menu <guimenu>Select the software to load</guimenu> (Sélectionner le logiciel à charger) et sélectionnez l'entrée <filename>.ins</filename> appropriée. Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour démarrer l'installation.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.dvd">
   <title>Chargement depuis un DVD associé à SCSI</title>
   <para>
    Pour exécuter un IPL à partir d'un DVD SCSI, vous devez avoir accès à un adaptateur FCP connecté à un lecteur de DVD. Vous devez récupérer les valeurs pour WWPN et LUN sur l'unité SCSI. Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="sec.prep.ipling.lpar.dvd"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.zpxe">
   <title>Chargement depuis le réseau à l'aide de zPXE</title>
   <para>
    Pour effectuer un chargement IPL à partir du réseau avec zPXE, un serveur Cobbler fournissant le kernel, le disque RAM et un fichier parmfile est nécessaire. Il est initié en exécutant le script ZPXE EXEC. Reportez-vous à la <xref linkend="sec.prep.makeavail.zpxe_cobbler"/> pour plus d'informations. zPXE est uniquement disponible sur z/VM.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>


</sect1>
