<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.sysreqs">
 <title>Configuration système pour Linux</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Le système d'exploitation SUSE® Linux Enterprise Server peut être déployé sur une vaste gamme d'équipements matériels. Il est impossible de répertorier toutes les combinaisons de supports SUSE Linux Enterprise Server matériels. Cependant, vous trouverez ci-dessous des informations sur la configuration minimale requise pour vous aider lors de la phase de planification.
 </para>

 <para>
  Pour garantir le bon fonctionnement d'une configuration d'ordinateur donnée, recherchez les plates-formes certifiées par SUSE. Pour consulter la liste, consultez le site <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.sysreqs.hw">
  <title>Matériel pour Intel 64 et AMD64</title>
  <para>
   Les architectures Intel 64 et AMD64 permettent une migration simple des logiciels x86 vers leur version 64 bits. Tout comme l'architecture x86, elles représentent une alternative rentable.
  </para>
  <variablelist xml:id="l.x86.sysreqs.hw">
   <varlistentry>
    <term>UC</term>
    <listitem>
     <para>
      Toutes les unités centrales disponibles sur le marché à ce jour sont prises en charge.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Nombre maximum d'unités centrales</term>
    <listitem>
     <para>
      Le nombre maximal d'UC prises en charge de par la conception du logiciel est de 8 192 pour Intel 64 et AMD64. Si vous avez l'intention d'utiliser un système de cette taille, vérifiez sur notre page Web (<link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>) que les périphériques sont conformes à la certification système du matériel.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Configuration requise pour la mémoire</term>
    <listitem>
     <para>

      Un minimum de 512 Mo de mémoire est requis pour une installation minimale. Cependant, la configuration système minimale recommandée est de 1024 ou de 512 Mo par unité centrale sur les ordinateurs multiprocesseurs. Ajoutez 150 Mo pour une installation à distance via HTTP ou FTP. Notez que ces valeurs ne sont valables que pour l'installation du système d'exploitation. La quantité de mémoire réelle en production dépend de la charge de travail système.
     </para>
     <para/>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="l.x86.sysreqs.hw.hd">
    <term>Configuration requise pour le disque dur</term>
    <listitem>
     <para>
      La configuration requise pour le disque dépend en grande partie de l'installation sélectionnée et de votre utilisation de la machine. La configuration minimale des différents éléments est la suivante :
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Système
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Configuration requise pour le disque dur
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Minimum
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           800 Mo - 1 Go
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Interface X Window System minimale
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1.4 Go
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Bureau GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3.5 Go
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Tous les modèles
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8.5 Go
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Utilisation d'instantanés pour la virtualisation
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           min. 8 Go
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Méthodes de démarrage</term>
    <listitem>
     <para>
      L'ordinateur peut être démarré depuis un CD ou un réseau. Un serveur de démarrage spécifique est requis pour un démarrage sur le réseau. Il peut également être configuré avec SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

</sect1>
