<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_remote.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha.deployment.remoteinst">
 <title>Installation à distance</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> peut être installé de différentes manières. Outre l'installation classique à partir d'un support abordée dans le <xref linkend="cha.inst"/>, vous avez le choix entre plusieurs approches réseau ; vous pouvez même envisager une installation entièrement automatique de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
 </para>
 <para>
  Chaque méthode est présentée par le biais de deux petites listes de contrôle : une liste des conditions préalables et une description de la procédure de base. Des informations supplémentaires vous sont ensuite fournies pour toutes les techniques utilisées dans ces scénarios d'installation.
 </para>
 <note>
  <para>
   Dans les sections suivantes, le système destiné à héberger votre nouvelle installation <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est appelé <emphasis>système cible</emphasis> ou <emphasis>cible d'installation</emphasis>. Le terme <emphasis>dépôt</emphasis> (anciennement appelé <quote>source d'installation</quote>) désigne toutes les sources de données d'installation. Il s'agit notamment des supports physiques, tels que les CD et DVD, et des serveurs réseau qui transfèrent les données d'installation sur votre réseau.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario">
  <title>Scénarios d'installation à distance</title>

  <para>
   Cette section présente les scénarios d'installation à distance les plus courants. Pour chaque scénario, vérifiez soigneusement la liste des conditions préalables et suivez la procédure correspondante. Si vous avez besoin d'instructions détaillées pour une étape précise, cliquez sur les liens fournis à cet effet.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat">
   <title>Installation à distance simple via VNC : configuration réseau statique</title>
   <para>
    Ce type d'installation nécessite toujours un certain niveau d'accès physique au système cible pour démarrer l'installation. L'installation même est entièrement contrôlée par un poste de travail distant qui utilise VNC pour se connecter au programme d'installation. Une intervention de l'utilisateur est nécessaire, comme pour l'installation manuelle décrite dans le <xref linkend="cha.inst"/>.
   </para>
   <para>
    Pour ce type d'installation, assurez-vous de respecter les exigences suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dépôt distant : NFS, HTTP, FTP, TFTP ou SMB avec une connexion réseau opérationnelle.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système de contrôle avec connexion réseau établie et logiciel de visualisation VNC ou navigateur compatible Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer, Opera, etc.).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Support de démarrage physique (CD, DVD ou lecteur flash USB) pour le démarrage du système cible.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Adresses IP statiques valides affectées au dépôt et au système de contrôle.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Adresse IP statique valide à affecter au système cible.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncstat">
    <para>
     Pour effectuer ce type d'installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez le dépôt conformément à la description indiquée dans la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>. Choisissez un serveur réseau NFS, HTTP, FTP ou TFTP. Pour un dépôt SMB, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez le système cible en utilisant le DVD 1 du kit de supports de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque l'écran de démarrage du système cible apparaît, utilisez l'invite de saisie des options de démarrage pour définir les options VNC appropriées et l'adresse du dépôt. Cette opération est décrite en détail à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
     </para>
     <para>
      Le système cible démarre dans un environnement texte, qui indique l'adresse réseau et le numéro d'affichage grâce auxquels toute application de visualisation VNC ou tout navigateur peut contacter l'environnement d'installation graphique. Les installations VNC s'annoncent sur OpenSLP de manière autonome si les paramètres de pare-feu les autorisent. L'outil <command>slptool</command> permet de les rechercher comme le décrit la <xref linkend="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une application de visualisation VNC ou un navigateur Web et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l'installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha.inst"/>. Pour la dernière partie de l'installation, reconnectez-vous au système cible après son redémarrage.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Achevez l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn">
   <title>Installation à distance simple via VNC : configuration réseau dynamique</title>
   <para>
    Ce type d'installation nécessite toujours un certain niveau d'accès physique au système cible pour démarrer l'installation. La configuration du réseau s'effectue à l'aide du protocole DHCP. L'installation même est entièrement contrôlée à partir d'un poste de travail distant qui utilise VNC pour se connecter au programme d'installation ; elle nécessite toujours une intervention de l'utilisateur pour les besoins de configuration réels.
   </para>
   <para>
    Pour ce type d'installation, assurez-vous de respecter les exigences suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dépôt distant : NFS, HTTP, FTP ou SMB avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Contrôle du système avec connexion réseau établie et logiciel de visualisation VNC ou navigateur Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer ou Opera).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Démarrez le système cible en utilisant le DVD 1 du kit de supports de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Serveur DHCP en cours d'exécution qui fournit des adresses IP.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn">
    <para>
     Pour effectuer ce type d'installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez le dépôt conformément à la description indiquée dans la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>. Choisissez un serveur réseau NFS, HTTP ou FTP. Pour un dépôt SMB, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez le système cible en utilisant le DVD 1 du kit de supports de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque l'écran de démarrage du système cible apparaît, utilisez l'invite de saisie des options de démarrage pour définir les options VNC appropriées et l'adresse du dépôt. Cette opération est décrite en détail à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
     </para>
     <para>
      Le système cible démarre dans un environnement texte, qui indique l'adresse réseau et le numéro d'affichage grâce auxquels toute application de visualisation VNC ou tout navigateur peut contacter l'environnement d'installation graphique. Les installations VNC s'annoncent sur OpenSLP de manière autonome si les paramètres de pare-feu les autorisent. L'outil <command>slptool</command> permet de les rechercher comme le décrit la <xref linkend="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une application de visualisation VNC ou un navigateur Web et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l'installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha.inst"/>. Pour la dernière partie de l'installation, reconnectez-vous au système cible après son redémarrage.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Achevez l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe">
   <title>Installation à distance via VNC : démarrage PXE et fonction Wake on LAN (réveil à distance)</title>
   <para>
    Ce type d'installation est entièrement automatique. La machine cible est démarrée et lancée à distance. L'intervention de l'utilisateur n'est nécessaire que pour l'installation réelle. Cette approche est adaptée aux opérations de déploiement sur plusieurs sites.
   </para>
   <para>
    Pour effectuer ce type d'installation, assurez-vous de respecter les contraintes suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dépôt distant : NFS, HTTP, FTP ou SMB avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Serveur TFTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Serveur DHCP en cours d'exécution pour votre réseau.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible, branché et connecté au réseau, compatible avec le démarrage PXE, la prise en charge réseau et la fonction Wake on LAN.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Contrôle du système avec connexion réseau établie et logiciel de visualisation VNC ou navigateur Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer ou Opera).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe">
    <para>
     Pour effectuer ce type d'installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez le dépôt conformément à la description indiquée dans la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>. Choisissez un serveur réseau NFS, HTTP ou FTP, ou configurez un dépôt SMB en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez un serveur TFTP de manière à ce qu'il contienne une image de démarrage qui peut être extraite par le système cible. Cela est décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.tftp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez un serveur DHCP de manière à fournir des adresses IP à toutes les machines et indiquez l'emplacement du serveur TFTP au système cible. Cela est décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.dhcp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Préparez le système cible pour le démarrage PXE. Cette opération est décrite plus en détail à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.pxeprep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lancez le processus de démarrage du système cible à l'aide de la fonction Wake on LAN. Cela est décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.wol"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une application de visualisation VNC ou un navigateur Web et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l'installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha.inst"/>. Pour la dernière partie de l'installation, reconnectez-vous au système cible après son redémarrage.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Achevez l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshstat">
   <title>Installation à distance simple via SSH : configuration réseau statique</title>
   <para>
    Ce type d'installation nécessite toujours un certain niveau d'accès physique au système cible pour démarrer l'installation et déterminer l'adresse IP de la cible d'installation. L'installation même est entièrement contrôlée à partir d'un poste de travail distant qui utilise le protocole SSH pour se connecter au programme d'installation. Une intervention de l'utilisateur est nécessaire, comme pour l'installation standard décrite dans le <xref linkend="cha.inst"/>.
   </para>
   <para>
    Pour ce type d'installation, assurez-vous de respecter les exigences suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dépôt distant : NFS, HTTP, FTP ou SMB avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système de contrôle doté d'une connexion réseau établie et d'un logiciel client SSH fonctionnel.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Démarrez le système cible en utilisant le DVD 1 du kit de supports de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Adresses IP statiques valides affectées au dépôt et au système de contrôle.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Adresse IP statique valide à affecter au système cible.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshstat">
    <para>
     Pour effectuer ce type d'installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez le dépôt conformément à la description indiquée dans la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>. Choisissez un serveur réseau NFS, HTTP ou FTP. Pour un dépôt SMB, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez le système cible en utilisant le DVD 1 du kit de supports de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque l'écran de démarrage du système cible apparaît, utilisez l'invite de saisie des options de démarrage pour définir les paramètres adaptés à la connexion réseau, l'adresse du dépôt et l'activation de la fonctionnalité SSH. Cette opération est décrite en détail à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
     </para>
     <para>
      Le système cible démarre dans un environnement texte, qui indique l'adresse réseau grâce à laquelle tout client SSH peut contacter l'environnement d'installation graphique.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une fenêtre de terminal et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l'installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha.inst"/>. Pour la dernière partie de l'installation, reconnectez-vous au système cible après son redémarrage.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Achevez l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn">
   <title>Installation simple à distance via SSH : configuration réseau dynamique</title>
   <para>
    Ce type d'installation nécessite toujours un certain niveau d'accès physique au système cible pour démarrer l'installation et déterminer l'adresse IP de la cible d'installation. L'installation proprement dite est entièrement contrôlée à partir d'un poste de travail distant qui utilise SSH pour se connecter au programme d'installation ; elle nécessite toujours une intervention de l'utilisateur pour les opérations de configuration réelles.
   </para>
   <note>
    <title>évitez les pertes de connexion après la deuxième étape (installation).</title>
    <para>
     Dans la boîte de dialogue des paramètres réseau, cochez la case <guimenu>Méthode traditionnelle avec ifup</guimenu> et évitez NetworkManager, faute de quoi vous perdrez la connexion SSH au cours de l'installation. Une fois l'installation terminée, réinitialisez les paramètres sur <guimenu>Utilisateur contrôlé par NetworkManager</guimenu>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Pour ce type d'installation, assurez-vous de respecter les exigences suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dépôt distant : NFS, HTTP, FTP ou SMB avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système de contrôle doté d'une connexion réseau établie et d'un logiciel client SSH fonctionnel.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Support de démarrage physique (CD, DVD ou lecteur flash USB) pour le démarrage du système cible.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Serveur DHCP en cours d'exécution qui fournit des adresses IP.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn">
    <para>
     Pour effectuer ce type d'installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez la source du dépôt en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>. Choisissez un serveur réseau NFS, HTTP ou FTP. Pour un dépôt SMB, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez le système cible en utilisant le DVD 1 du kit de supports de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque l'écran de démarrage du système cible apparaît, utilisez l'invite de saisie des options de démarrage pour transmettre les paramètres adaptés à la connexion réseau, l'emplacement de la source d'installation et l'activation de la fonctionnalité SSH. Pour obtenir des instructions détaillées sur l'utilisation de ces paramètres, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
     </para>
     <para>
      Le système cible démarre dans un environnement texte, qui vous indique l'adresse réseau grâce à laquelle tout client SSH peut contacter l'environnement d'installation graphique.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une fenêtre de terminal et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l'installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha.inst"/>. Pour la dernière partie de l'installation, reconnectez-vous au système cible après son redémarrage.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Achevez l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe">
   <title>Installation à distance via SSH : démarrage PXE et fonction Wake on LAN (réveil à distance)</title>
   <para>
    Ce type d'installation est entièrement automatique. La machine cible est démarrée et lancée à distance.
   </para>
   <para>
    Pour effectuer ce type d'installation, assurez-vous de respecter les contraintes suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dépôt distant : NFS, HTTP, FTP ou SMB avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Serveur TFTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Serveur DHCP en cours d'exécution pour votre réseau. Ce serveur doit fournir une adresse IP statique à l'hôte à installer.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible, branché et connecté au réseau, compatible avec le démarrage PXE, la prise en charge réseau et la fonction Wake on LAN.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      système de contrôle doté d'une connexion réseau établie et d'un logiciel client SSH.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe">
    <para>
     Pour effectuer ce type d'installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez le dépôt conformément à la description indiquée dans la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>. Choisissez un serveur réseau NFS, HTTP ou FTP. Pour la configuration d'un dépôt SMB, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez un serveur TFTP de manière à ce qu'il contienne une image de démarrage qui peut être extraite par le système cible. Cela est décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.tftp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez un serveur DHCP de manière à fournir des adresses IP à toutes les machines et indiquez l'emplacement du serveur TFTP au système cible. Cela est décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.dhcp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Préparez le système cible pour le démarrage PXE. Cette opération est décrite plus en détail à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.pxeprep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lancez le processus de démarrage du système cible à l'aide de la fonction Wake on LAN. Cela est décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.wol"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, démarrez un client SSH et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l'installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha.inst"/>. Pour la dernière partie de l'installation, reconnectez-vous au système cible après son redémarrage.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Achevez l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.instserver">
  <title>Configuration du serveur qui contient les sources d'installation</title>

  <para>
   En fonction du système d'exploitation exécuté sur la machine à utiliser comme source d'installation réseau pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, plusieurs options sont disponibles pour la configuration du serveur. La méthode la plus simple pour configurer un serveur d'installation consiste à utiliser YaST sur SUSE Linux Enterprise Server 11/opensuse; 11.1 et versions ultérieures.
  </para>

  <tip>
   <para>
    Vous pouvez même utiliser une machine Microsoft Windows comme serveur d'installation pour le déploiement de Linux. Reportez-vous à rubrique <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb"/> pour plus d'informations. 
   </para>
  </tip>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9">
   <title>Configuration d'un serveur d'installation à l'aide de YaST</title>
   <para>
    YaST fournit un outil graphique qui permet de créer des dépôts réseau. Il prend en charge les serveurs d'installation réseau HTTP, FTP et NFS.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.sles9">
    <step>
     <para>
      Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> à la machine qui doit jouer le rôle de serveur d'installation.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Divers</guimenu> <guimenu>Serveur d'installation</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez le type de dépôt (HTTP, FTP ou NFS). Le service sélectionné est lancé automatiquement à chaque démarrage du système. Si un service du type sélectionné est déjà en cours d'exécution sur votre système et si vous souhaitez le configurer manuellement, désactivez la fonction de configuration automatique du service de serveur en sélectionnant <guimenu>Ne configurer aucun des services réseau</guimenu>. Dans les deux cas, définissez le répertoire du serveur dans lequel placer les données d'installation.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez le type de dépôt requis. Cette étape concerne la configuration automatique des services de serveur. Elle est ignorée lorsque la configuration automatique est désactivée.
     </para>
     <para>

      Définissez un alias pour le répertoire racine du serveur FTP ou HTTP sur lequel les données d'installation doivent figurer. Par la suite, le dépôt sera situé sous <literal>ftp://<replaceable>IP-serveur</replaceable>/<replaceable>Alias</replaceable>/<replaceable>Nom</replaceable></literal> (FTP) ou sous <literal>http://<replaceable>IP-serveur</replaceable>/<replaceable>Alias</replaceable>/<replaceable>Nom</replaceable></literal> (HTTP). <replaceable>Nom</replaceable> désigne le nom du dépôt, dont la définition s'effectue à l'étape suivante. Si vous avez sélectionné NFS à l'étape précédente, définissez des caractères joker et des options d'exportation. Le serveur NFS sera accessible sous <literal>nfs://<replaceable>IP-serveur</replaceable>/<replaceable>Nom</replaceable></literal>. Pour plus d'informations sur le serveur NFS et les exportations, reportez-vous au <xref linkend="cha.nfs"/>.
     </para>
     <tip>
      <title>Paramètres de pare-feu</title>
      <para>
       Assurez-vous que les paramètres du pare-feu de votre système serveur autorisent le trafic au niveau des ports pour HTTP, NFS et FTP. Dans le cas contraire, activez <guimenu>Ouvrir port dans pare-feu</guimenu> ou sélectionnez d'abord <guimenu>Détails du pare-feu</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez le dépôt. Avant la copie des supports d'installation vers leur destination, définissez le nom du dépôt (choisissez plutôt une abréviation du produit et de la version facile à mémoriser). YaST permet de fournir des images ISO des supports au lieu de copies des DVD d'installation. Pour ce faire, sélectionnez la case à cocher correspondante et indiquez le chemin du répertoire sous lequel trouver les fichiers ISO localement. En fonction du produit à distribuer à l'aide de ce serveur d'installation, vous devrez peut-être ajouter d'autres supports, tels que des DVD de Service Pack comme dépôts supplémentaires. Pour annoncer votre serveur d'installation sur le réseau via OpenSLP, sélectionnez l'option correspondante.
     </para>
     <tip>
      <para>
       Pensez à annoncer votre dépôt via OpenSLP si la configuration du réseau prend en charge cette option. Cela vous évite d'entrer le chemin d'installation réseau sur chaque machine cible. Les systèmes cibles sont simplement démarrés à l'aide de l'option de démarrage SLP ; ils trouveront le dépôt réseau sans qu'aucune autre opération de configuration ne soit nécessaire. Pour plus d'informations sur cette option, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step>
     <para>
      Téléchargez les données d'installation. La copie des supports d'installation constitue l'étape la plus longue dans la configuration d'un serveur d'installation. Insérez les supports dans l'ordre demandé par YaST et attendez la fin de la procédure de copie. Lorsque les sources ont été entièrement copiées, revenez à l'aperçu des dépôts existants et fermez la configuration en sélectionnant <guimenu>Terminer</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Le serveur d'installation est désormais entièrement configuré et prêt à fonctionner. Il démarre automatiquement en même temps que le système. Aucune autre intervention n'est nécessaire. Si vous avez désactivé à l'aide de YaST la configuration automatique du service réseau sélectionné lors de la première étape, il suffit de configurer et de démarrer manuellement ce service.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Pour désactiver un dépôt, sélectionnez le dépôt à supprimer, puis sélectionnez <guimenu>Supprimer</guimenu>. Les données de l'installation sont supprimées du système. Pour désactiver le service réseau, utilisez le module YaST correspondant.
   </para>
   <para>
    Si votre serveur d'installation doit fournir les données d'installation de plusieurs produits de cette version, démarrez le module YaST relatif aux serveurs d'installation et sélectionnez <guimenu>Ajouter</guimenu> dans l'aperçu des dépôts existants pour configurer le nouveau dépôt.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.instserver.nfs">
   <title>Configuration manuelle d'un dépôt NFS</title>
   
   <para>
    La configuration d'une source NFS en vue de l'installation s'effectue en deux étapes. Dans un premier temps, créez l'arborescence qui contient les données d'installation et copiez les supports d'installation vers cette arborescence. Exportez ensuite le répertoire qui contient les données d'installation vers le réseau.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.nfs.cdir">
    <para>
     Pour créer un répertoire qui contient les données d'installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Créez un répertoire destiné à contenir les données d'installation et accédez à ce répertoire. Par exemple :
     </para>
<screen>mkdir install/<replaceable>product</replaceable>/<replaceable>productversion</replaceable>
cd install/<replaceable>product</replaceable>/<replaceable>productversion</replaceable></screen>
     <para>
      Remplacez <replaceable>product</replaceable> par l'abréviation du nom du produit et <replaceable>product_version</replaceable> par une chaîne qui contient le nom et la version du produit.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Pour chaque DVD contenu dans le kit de supports, exécutez les commandes suivantes :
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Copiez tout le contenu du DVD d'installation vers le répertoire du serveur d'installation :
       </para>
<screen>cp -a /media/<replaceable>path_to_your_DVD_drive .</replaceable></screen>
       <para>
        Remplacez <replaceable>chemin_vers_votre_lecteur_DVD</replaceable> par le chemin réel qui permet d'accéder au lecteur de DVD. En fonction du type de lecteur utilisé dans le système, il peut s'agir de <filename>cdrom</filename>, <filename>cdrecorder</filename>, <filename>dvd</filename> ou <filename>dvdrecorder</filename>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Renommez le répertoire en incluant le numéro du DVD :
       </para>
<screen>mv <replaceable>path_to_your_DVD_drive</replaceable> DVD<replaceable>x</replaceable></screen>
       <para>
        Remplacez <replaceable>x</replaceable> par le numéro réel de votre DVD.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.nfs.export">
    <para>
     Sous <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, vous pouvez exporter le dépôt avec NFS à l'aide de YaST. Procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Services réseau</guimenu> <guimenu>Serveur NFS</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur <guimenu>Démarrer</guimenu> et <guimenu>Ouvrir port dans pare-feu</guimenu>, puis cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <guimenu>Ajouter un répertoire</guimenu> et recherchez le répertoire contenant les sources d'installation (ici, il s'agit du répertoire <filename><replaceable>versionproduit</replaceable></filename>).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <guimenu>Ajouter hôte</guimenu> et entrez les noms d'hôte des machines vers lesquelles exporter les données d'installation. Au lieu d'indiquer les noms d'hôte, vous pouvez utiliser des caractères joker, des plages d'adresses réseau ou le nom de domaine de votre réseau. Entrez les options d'exportation appropriées ou laissez celles par défaut ; ces dernières fonctionnent correctement dans la plupart des configurations. Pour plus d'informations sur la syntaxe utilisée lors de l'exportation des partages NFS, reportez-vous à la page de manuel consacrée à l'<systemitem>exportation</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur <guimenu>Terminer</guimenu>. Le serveur NFS qui héberge le dépôt <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est démarré et intégré automatiquement au processus d'amorçage.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.nfs.exportman">
    <para>
     Si vous préférez exporter manuellement le dépôt via NFS au lieu d'utiliser le module YaST relatif aux serveurs NFS, procédez comme suit :
    </para>
    <step>
     <para>
      Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ouvrez le fichier <filename>/etc/exports</filename> et entrez la ligne de commande suivante :
     </para>
<screen>/<replaceable>productversion</replaceable> *(ro,root_squash,sync)</screen>
     <para>
      Cette commande permet d'exporter le répertoire <filename>/<replaceable>versionproduit</replaceable> vers tout hôte membre de ce réseau ou capable de se connecter à ce serveur. </filename> Pour limiter l'accès à ce serveur, remplacez le caractère joker générique <literal>*</literal> par des masques de réseau ou des noms de domaine. Pour plus d'informations, reportez-vous à la page de manuel consacrée à l'<systemitem>exportation. </systemitem> Enregistrez et quittez ce fichier de configuration.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Pour ajouter le service NFS à la liste des serveurs démarrés au cours du démarrage du système, exécutez les commandes suivantes :
     </para>
<screen>systemctl enable nfsserver</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez le serveur NFS avec la commande <command>systemctl start nfsserver</command>. Si vous devez modifier la configuration de votre serveur NFS par la suite, modifiez le fichier de configuration et redémarrez le daemon NFS à l'aide de la commande <command>systemctl restart nfsserver.service</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.nfs.slpann">
    <para>
     L'annonce du serveur NFS via OpenSLP permet de communiquer l'adresse de ce serveur à tous les clients du réseau.
    </para>
    <step>
     <para>
      Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Créez le fichier de configuration <filename>/etc/slp.reg.d/install.suse.nfs.reg</filename> avec les lignes suivantes :
     </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="7pt"?>

# Register the NFS Installation Server
service:install.suse:nfs://$HOSTNAME/<replaceable>path_to_repository</replaceable>/DVD1,en,65535 
description=NFS Repository</screen>
     <para>
      Remplacez <replaceable>chemin_vers_dépôt</replaceable> par le chemin réel de la source d'installation de votre serveur.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez le daemon OpenSLP en exécutant la commande <command>systemctl start slpd</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para os="sles">
    Pour plus d'informations sur OpenSLP, reportez-vous à la documentation relative au paquetage, située dans <filename>/usr/share/doc/packages/openslp/</filename>, ou le <xref linkend="cha.slp"/>. Pour plus d'informations sur NFS, reportez-vous au <xref linkend="cha.nfs"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.instserver.ftp">
   <title>Configuration manuelle d'un dépôt FTP</title>
   <para>
    La création d'un dépôt FTP est très similaire à celle d'un dépôt NFS. Un dépôt FTP peut également être annoncé sur le réseau à l'aide d'OpenSLP.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.ftp">
    <step>
     <para>
      Créez un répertoire qui contient les sources d'installation, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.nfs"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez le serveur FTP pour distribuer le contenu de votre répertoire d'installation :
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> et installez le paquetage <systemitem>vsftpd</systemitem> à l'aide du gestionnaire de logiciels YaST.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Entrez dans le répertoire racine du serveur FTP :
       </para>
<screen>cd <option>/srv/ftp</option></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Créez un sous-répertoire qui contient les sources d'installation dans le répertoire racine FTP :
       </para>
<screen>mkdir <replaceable>repository</replaceable></screen>
       <para>
        Remplacez <replaceable>dépôt</replaceable> par le nom du produit.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Montez le contenu du référentiel d'installation dans l'environnement racine modifié du serveur FTP :
       </para>
<screen>mount --bind <replaceable>path_to_repository</replaceable> /srv/ftp/<replaceable>repository</replaceable></screen>
       <para>
        Remplacez les variables <replaceable>chemin_vers_dépôt</replaceable> et <replaceable>dépôt</replaceable> par des valeurs adaptées à votre configuration. Pour que ces modifications soient permanentes, ajoutez-les au fichier <filename>/etc/fstab</filename>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Démarrez vsftpd à l'aide de <command>vsftpd</command>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Annoncez le dépôt via OpenSLP si votre configuration réseau prend en charge cette opération :
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Créez le fichier de configuration <filename>/etc/slp.reg.d/install.suse.ftp.reg</filename> avec les lignes suivantes :
       </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="7pt"?>

# Register the FTP Installation Server
service:install.suse:ftp://$HOSTNAME/<replaceable>repository</replaceable>/DVD1,en,65535 
description=FTP Repository</screen>
       <para>
        Remplacez <replaceable>dépôt</replaceable> par le nom réel du répertoire de dépôt de votre serveur. La ligne <literal>service:</literal> doit être entrée sous forme de ligne continue.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Démarrez le daemon OpenSLP en exécutant la commande <command>systemctl start slpd</command>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
   <tip os="sles">
    <title>Configuration d'un serveur FTP avec YaST</title>
    <para>
     Si vous préférez utiliser YaST plutôt que de configurer manuellement le serveur d'installation FTP, reportez-vous au <xref linkend="cha.ftp"/> pour plus d'informations sur l'utilisation du module YaST relatif aux serveurs FTP.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.instserver.http">
   <title>Configuration manuelle d'un dépôt HTTP</title>
   <para>
    La création d'un dépôt HTTP est très similaire à celle d'un dépôt NFS. Un dépôt HTTP peut également être annoncé sur le réseau à l'aide d'OpenSLP.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.http">
    <step>
     <para>
      Créez un répertoire qui contient les sources d'installation en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.nfs"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez le serveur HTTP pour distribuer le contenu de votre répertoire d'installation :
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        <phrase os="sles">Installez le serveur Web Apache conformément à la description proposée à la <xref linkend="sec.apache2.quickstart.installation"/></phrase>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Accédez au répertoire racine du serveur HTTP (<filename>/srv/www/htdocs</filename>) et créez un sous-répertoire qui contiendra les sources d'installation :
       </para>
<screen>mkdir <replaceable>repository</replaceable></screen>
       <para>
        Remplacez <replaceable>dépôt</replaceable> par le nom du produit.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Créez un lien symbolique à partir de l'emplacement des sources d'installation vers le répertoire racine du serveur Web (<filename>/srv/www/htdocs</filename>) :
       </para>
<screen>ln -s <replaceable>/path_to_repository </replaceable>/srv/www/htdocs/<replaceable>repository</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Modifiez le fichier de configuration du serveur HTTP (<filename>/etc/apache2/default-server.conf</filename>) de manière à ce qu'il suive les liens symboliques. Remplacez la ligne suivante :
       </para>
<screen>Options None</screen>
       <para>
        par
       </para>
<screen>Options Indexes FollowSymLinks</screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Rechargez la configuration du serveur HTTP à l'aide de la commande <command>systemctl reload apache2</command>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Annoncez le dépôt via OpenSLP si votre configuration réseau prend en charge cette opération :
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Créez le fichier de configuration <filename>/etc/slp.reg.d/install.suse.http.reg</filename> avec les lignes suivantes :
       </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="6.5pt"?>

# Register the HTTP Installation Server
service:install.suse:http://$HOSTNAME/<replaceable>repository</replaceable>/DVD1/,en,65535 
description=HTTP Repository</screen>
       <para>
        Remplacez <replaceable>dépôt</replaceable> par le chemin réel du dépôt sur votre serveur. La ligne <literal>service:</literal> doit être entrée sous forme de ligne continue.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Démarrez le daemon OpenSLP en exécutant la commande <command>systemctl start slpd</command>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.instserver.smb">
   <title>Gestion d'un dépôt SMB</title>
   <para>
    À l'aide du protocole SMB, vous pouvez importer les sources d'installation depuis un serveur Microsoft Windows et démarrer le déploiement Linux sans même disposer d'une machine Linux.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.smb.export">
    <para>
     Pour configurer un partage Windows exporté sur lequel réside votre dépôt <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, procédez comme suit :
    </para>
    <step>
     <para>
      Connectez-vous à votre machine Windows.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Créez un répertoire qui contiendra l'intégralité de l'arborescence d'installation et nommez-le <filename>INSTALL</filename>, par exemple.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Exportez ce partage en suivant la procédure décrite dans votre documentation Windows.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Accédez à ce partage et créez un sous-répertoire nommé <filename><replaceable>produit</replaceable></filename>. Remplacez <replaceable>produit</replaceable> par le nom du produit.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Accédez au répertoire <filename>INSTALL/<replaceable>produit</replaceable></filename> et copiez chaque DVD dans un répertoire distinct ; <literal>DVD1</literal> et <literal>DVD2</literal>, par exemple.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Pour utiliser un partage SMB monté comme dépôt, procédez de la façon suivante :
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.instserver.smb.use">
    <step>
     <para>
      Démarrez la cible d'installation.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <guimenu>Installation</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Appuyez sur la touche <keycap>F4</keycap> pour sélectionner le dépôt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez SMB, puis saisissez le nom ou l'adresse IP de la machine Windows, le nom du partage (<filename>INSTALL/<replaceable>produit</replaceable>/DVD1</filename> dans cet exemple), le nom d'utilisateur et le mot de passe. La syntaxe ressemble à ceci :
     </para>
<screen>smb://workdomain;user:password@server/INSTALL/DVD1</screen>
     <para>
      Une fois que vous avez appuyé sur <keycap function="enter">Entrée</keycap>, YaST démarre. Vous pouvez alors effectuer l'installation.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.iso">
   <title>Utilisation d'images ISO du support d'installation sur le serveur</title>
   <para>
    Plutôt que de copier manuellement les supports physiques dans votre répertoire serveur, vous pouvez monter les images ISO du support d'installation sur votre serveur d'installation, puis les utiliser comme dépôt. Pour configurer un serveur HTTP, NFS ou FTP qui utilise des images ISO à la place des copies de support, procédez de la façon suivante :
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Téléchargez les images ISO et enregistrez-les sur la machine à utiliser comme serveur d'installation.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Choisissez et créez un emplacement approprié pour stocker les données d'installation, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.nfs"/>, à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.ftp"/> ou à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.http"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Créez des sous-répertoires pour chaque DVD.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Pour monter et décompresser chaque image ISO dans son emplacement final, exécutez la commande suivante :
     </para>
<screen>mount -o loop <replaceable>path_to_iso</replaceable><replaceable>path_to_repository</replaceable>/<replaceable>product</replaceable>/<replaceable>mediumx</replaceable></screen>
     <para>
      Remplacez <replaceable>chemin_vers_iso</replaceable> par le chemin de votre copie locale de l'image ISO, <replaceable>chemin_vers_dépôt</replaceable> par le répertoire source de votre serveur, <replaceable>produit</replaceable> par le nom du produit et <replaceable>supportx</replaceable> par le type (CD ou DVD) et le nombre de supports que vous utilisez.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Procédez de même pour monter toutes les images ISO nécessaires à votre produit.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez votre serveur d'installation comme d'habitude, en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.nfs"/>, à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.ftp"/> ou à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.http"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Pour monter automatiquement les images ISO lors du démarrage, ajoutez les entrées correspondantes dans <filename>/etc/fstab</filename>. Dans le cas ci-dessus, l'entrée ressemblerait à l'exemple suivant :
   </para>
<screen><replaceable>path_to_iso</replaceable> <replaceable>path_to_repository</replaceable>/<replaceable>product</replaceable><replaceable>medium</replaceable> auto loop</screen>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot">
  <title>Préparation du démarrage du système cible</title>

  <para>
   Cette section expose les tâches de configuration nécessaires pour les scénarios de démarrage complexes. Elle contient des exemples de configuration « prêts à l'emploi » pour le protocole DHCP, le démarrage PXE, le protocole TFTP et la fonction Wake on LAN.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.dhcp">
   <title>Configuration d'un serveur DHCP</title>
   <para>
    Vous pouvez configurer un serveur DHCP de deux manières différentes. Pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, YaST fournit une interface graphique pour le processus. Les utilisateurs peuvent également éditer manuellement les fichiers de configuration.<phrase os="sles"> Pour plus d'informations sur les serveurs DHCP, reportez-vous aussi à <xref linkend="cha.dhcp"/>.</phrase>
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.dhcp.yast">
    <title>Configuration d'un serveur DHCP avec YaST</title>
    <para>
     Pour annoncer l'emplacement du serveur TFTP aux clients du réseau et spécifier le fichier image de démarrage que la cible d'installation doit utiliser, ajoutez deux déclarations à la configuration de votre serveur DHCP.
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.boot.dhcp.yast">
     <step>
      <para>
       Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> à la machine qui héberge le serveur DHCP.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sélectionnez <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Services réseau</guimenu> <guimenu>Serveur DHCP</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Suivez l'assistant de configuration pour la configuration de base du serveur DHCP.
      </para>
     </step>
     <step xml:id="st.deployment.remoteinst.boot.dhcp.yast.expert">
      <para>
       Sélectionnez <guimenu>Paramètres expert</guimenu>, puis <guimenu>Oui</guimenu> lorsque vous êtes averti que vous allez quitter la boîte de dialogue de démarrage.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Dans la boîte de dialogue <guimenu>Déclarations configurées</guimenu>, sélectionnez le sous-réseau dans lequel le nouveau système doit se trouver et cliquez sur <guimenu>Éditer</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Dans la boîte de dialogue <guimenu>Configuration du sous-réseau</guimenu>, sélectionnez <guimenu>Ajouter</guimenu> pour ajouter une nouvelle option à la configuration du sous-réseau.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sélectionnez <option>nom de fichier</option> et entrez la valeur <literal>pxelinux.0</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ajoutez une autre option (<option>serveur-suivant</option>) et configurez sa valeur sur l'adresse du serveur TFTP.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sélectionnez <guimenu>OK</guimenu> et <guimenu>Terminer</guimenu> pour achever la configuration du serveur DHCP.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Pour configurer DHCP afin de fournir une adresse IP statique à un hôte spécifique, entrez les <guimenu>Paramètres expert</guimenu> du module de configuration du serveur DHCP (<xref linkend="st.deployment.remoteinst.boot.dhcp.yast.expert" xrefstyle="StepOnPage"/>) et ajoutez une nouvelle déclaration du type d'hôte. Ajoutez les options <option>matériel</option> et <option>adresse-fixe</option> à cette déclaration de l'hôte et fournissez les valeurs appropriées.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.dhcp.man">
    <title>Configuration manuelle d'un serveur DHCP</title>
    <para>
     Le serveur DHCP n'a plus qu'une opération à effectuer, hormis fournir une allocation d'adresse automatique aux clients du réseau : déclarer l'adresse IP du serveur TFTP et le fichier qui doit être utilisé par les routines d'installation sur la machine cible.
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.boot.dhcp.man">
     <step>
      <para>
       Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> à la machine qui héberge le serveur DHCP.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ajoutez les lignes suivantes à la configuration de sous-réseau du fichier de configuration du serveur DHCP, situé dans <filename>/etc/dhcpd.conf</filename> :
      </para>
<screen>subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 { 
  range dynamic-bootp 192.168.1.200 192.168.1.228;
  # PXE related settings
  #
  # "next-server" defines the TFTP server that will be used
  next-server <replaceable>ip_tftp_server</replaceable>;
  #
  # "filename" specifies the pxelinux image on the TFTP server
  # the server runs in chroot under /srv/tftpboot
  filename  "pxelinux.0";
}</screen>
      <para>
       Remplacez <replaceable>ip_du_serveur_tftp</replaceable> par l'adresse IP réelle du serveur TFTP. Pour plus d'informations sur les options disponibles dans<filename>dhcpd.conf</filename>, reportez-vous à la page de manuel <systemitem>dhcpd.conf</systemitem>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Redémarrez le serveur DHCP en exécutant la commande <command>systemctl restart dhcpd</command>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Si vous avez l'intention d'utiliser le protocole SSH pour le contrôle distant d'une installation PXE et Wake on LAN, indiquez de manière explicite l'adresse IP que le protocole DHCP doit fournir à la cible d'installation. Pour ce faire, modifiez la configuration DHCP mentionnée ci-dessus, conformément à l'exemple suivant :
    </para>
<screen>group {
  # PXE related settings
  # 
  # "next-server" defines the TFTP server that will be used 
  next-server <replaceable>ip_tftp_server</replaceable>:
  # 
  # "filename" specifies the pxelinux image on the TFTP server 
  # the server runs in chroot under /srv/tftpboot
  filename "pxelinux.0";
  host test {
    hardware ethernet <replaceable>mac_address</replaceable>; 
    fixed-address <replaceable>some_ip_address</replaceable>;
    }
}
</screen>
    <para>
     L'instruction d'hôte présente le nom d'hôte de la cible d'installation. Pour lier le nom d'hôte et l'adresse IP à un hôte, vous devez connaître et indiquer l'adresse matérielle (MAC) du système. Remplacez toutes les variables utilisées dans cet exemple par les valeurs réelles qui correspondent à votre environnement.
    </para>
    <para>
     Une fois le serveur DHCP redémarré, une adresse IP statique est fournie à l'hôte spécifié ; vous pouvez ainsi vous connecter au système via la fonctionnalité SSH.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.tftp">
   <title>Configuration d'un serveur TFTP</title>
   <para>
    Si vous utilisez une installation basée sur SUSE, vous pouvez utiliser YaST pour configurer un serveur TFTP. Sinon, configurez-le manuellement. Le serveur TFTP fournit l'image de démarrage au système cible dès que ce dernier a démarré et a envoyé une requête à ce sujet.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.tftp.yast">
    <title>Configuration d'un serveur TFTP à l'aide de YaST</title>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.boot.tftp.yast">
     <step>
      <para>
       Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sélectionnez <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Services réseau</guimenu> <guimenu>Serveur TFTP</guimenu></menuchoice> et installez le paquetage demandé.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cliquez sur <guimenu>Activer</guimenu> pour vous assurer que le serveur est démarré et inclus dans les routines de démarrage. Aucune autre action de votre part n'est nécessaire pour vérifier la réussite de cette opération. xinetd démarre tftpd au moment du démarrage.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cliquez sur <guimenu>Ouvrir port dans pare-feu</guimenu> pour ouvrir le port approprié dans le pare-feu exécuté sur votre machine. Si aucun pare-feu n'est en cours d'exécution sur votre serveur, cette option n'est pas disponible.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cliquez sur <guimenu>Parcourir</guimenu> pour rechercher le répertoire de l'image de démarrage. Le répertoire par défaut <filename>/tftpboot</filename> est créé et sélectionné automatiquement.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cliquez sur <guimenu>Terminer</guimenu> pour appliquer vos paramètres et démarrer le serveur.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.tftp.man">
    <title>Configuration manuelle d'un serveur TFTP</title>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.boot.tftp.man">
     <step>
      <para>
       Loguez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>, et installez les paquetages <systemitem>tftp</systemitem> et <systemitem>xinetd</systemitem>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       S'ils ne sont pas disponibles, créez les répertoires <filename>/srv/tftpboot</filename> et <filename>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg</filename>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ajoutez les fichiers nécessaires à l'image de démarrage, comme décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.pxe"/>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Modifiez la configuration de xinetd sous <filename>/etc/xinetd.d</filename> pour vous assurer que le serveur TFTP se lance au démarrage :
      </para>
      <substeps performance="required">
       <step>
        <para>
         S'il n'existe pas, créez dans ce répertoire un fichier nommé <filename>tftp</filename>, à l'aide de la commande <command>touch tftp</command>. Exécutez ensuite <command>chmod 755 tftp</command>.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Ouvrez le fichier <filename>tftp</filename> et ajoutez les lignes suivantes :
        </para>
<screen>service tftp 
{ 
        socket_type            = dgram
        protocol               = udp 
        wait                   = yes 
        user                   = root 
        server                 = /usr/sbin/in.tftpd 
        server_args            = -s /srv/tftpboot 
        disable                = no 
}
</screen>
       </step>
       <step>
        <para>
         Enregistrez le fichier et redémarrez xinetd en exécutant <command>rcxinetd restart</command>.

        </para>
       </step>
      </substeps>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.pxe">
   <title>Utilisation du démarrage PXE</title>
   <para>
    Certaines informations techniques de base, ainsi que les spécifications PXE complètes, sont disponibles dans la spécification de l'environnement PXE (Preboot Execution Environment), à l'adresse <link xlink:href="http://www.pix.net/software/pxeboot/archive/pxespec.pdf"/>.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.boot.pxe">
    <step>
     <para>
      Accédez au répertoire du dépôt de l'installation <filename>boot/&lt;architecture&gt;/loader</filename> et copiez les fichiers <filename>linux</filename>, <filename>initrd</filename>, <filename>message</filename><filename>biostest</filename> et <filename>memtest</filename> dans le répertoire <filename>/srv/tftpboot</filename> en entrant la commande suivante :
     </para>
<screen>cp -a linux initrd message biostest memtest /srv/tftpboot</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Installez le paquetage <systemitem>syslinux</systemitem> directement à partir de vos DVD d'installation à l'aide de YaST.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Copiez le fichier <filename>/usr/share/syslinux/pxelinux.0</filename> vers le répertoire<filename>/srv/tftpboot</filename> en entrant la commande suivante :
     </para>
<screen>cp -a /usr/share/syslinux/pxelinux.0 /srv/tftpboot
     </screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Accédez au répertoire du dépôt de l'installation et copiez le fichier <filename>isolinux.cfg</filename> dans <filename>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default</filename> en entrant la commande suivante :
     </para>
<screen>cp -a boot/&lt;architecture&gt;/loader/isolinux.cfg /srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default
     </screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Modifiez le fichier <filename>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default</filename> et supprimez les lignes commençant par <literal>readinfo</literal> et <literal>framebuffer</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>

      Insérez les entrées suivantes sur les lignes d'ajout des libellés <option>failsafe</option> et <option>apic</option> par défaut :
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><option>insmod=<replaceable>module du kernel</replaceable></option>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Cette entrée permet d'indiquer le module du kernel du réseau nécessaire pour prendre en charge l'installation réseau sur le client PXE. Remplacez <replaceable>module du kernel</replaceable> par le nom du module approprié de votre périphérique réseau.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><option>netdevice=<replaceable>interface</replaceable></option>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Cette entrée définit l'interface réseau du client à utiliser pour l'installation du réseau. Elle n'est nécessaire que si le client est équipé de plusieurs cartes réseau et elle doit être adaptée en conséquence. Dans le cas d'une carte réseau unique, vous pouvez omettre cette entrée.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>
<option>install=nfs://<replaceable>ip_serveurinst</replaceable>/<replaceable>chemin_vers_dépôt</replaceable>/DVD1</option>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Cette entrée définit le serveur NFS et le dépôt de l'installation client. Remplacez <replaceable>ip_serveurinst</replaceable> par l'adresse IP réelle de votre serveur d'installation. <replaceable>chemin_vers_dépôt</replaceable> doit être remplacé par le chemin d'accès réel au dépôt. Les dépôts HTTP, FTP ou SMB sont désignés de manière semblable, à l'exception du préfixe de protocole, qui doit être <literal>http</literal>, <literal>ftp</literal> ou <literal>smb</literal>.
        </para>
        <important>
         <title>ajout d'options de démarrage</title>
         <para>
          Si vous devez transmettre d'autres options de démarrage aux routines d'installation, notamment des paramètres de démarrage SSH ou VNC, ajoutez-les dans l'entrée <option>install. </option> Pour obtenir une présentation des paramètres, accompagnée de quelques exemples, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
         </para>
        </important>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <tip>
      <title>modification des noms de fichiers Kernel et initrd</title>
      <para>
       Il est possible d'utiliser des noms de fichiers différents pour les images Kernel et initrd. Cette caractéristique vous sera utile si vous souhaitez fournir des systèmes d'exploitation différents depuis le même serveur de démarrage. Cependant, n'oubliez pas que les noms de fichiers fournis par TFTP pour le démarrage PXE ne peuvent contenir qu'un seul point.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Retrouvez ci-dessous un exemple de fichier <option>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default. </option> Modifiez le préfixe du protocole pour que le dépôt corresponde à votre configuration réseau, puis indiquez la méthode de connexion que vous préférez au programme d'installation en ajoutant les options <literal>vnc</literal> et <literal>vncpassword</literal> ou <literal>usessh</literal> et <literal>sshpassword</literal> à l'entrée <literal>install</literal>. Les lignes séparées par une barre oblique inversée (<literal>\</literal>) doivent être entrées sous forme de ligne continue, sans saut de ligne ni barre oblique inversée (<literal>\</literal>).
     </para>
<screen>default harddisk 
        
# default
label linux 
  kernel linux 
  append initrd=initrd ramdisk_size=65536 \
     install=nfs://<replaceable>ip_instserver</replaceable>/<replaceable>path_to_repository</replaceable>/<replaceable>product</replaceable>/DVD1 
	    
# repair
label repair
  kernel linux
  append initrd=initrd splash=silent repair=1 showopts

# rescue 
label rescue 
  kernel linux 
  append initrd=initrd ramdisk_size=65536 rescue=1 

# bios test
label firmware
  kernel linux
  append initrd=biostest,initrd splash=silent install=exec:/bin/run_biostest showopts

#  memory test 
label memtest 
  kernel memtest 

#  hard disk 
label harddisk
  localboot 0

implicit     0 
display      message
prompt       1 
timeout      100</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Remplacez <replaceable>ip_serveurinst</replaceable> et <replaceable>chemin_vers_dépôt</replaceable> par les valeurs utilisées dans votre configuration.
     </para>
     <para>
      La section suivante offre une brève référence aux options PXELINUX utilisées dans cette configuration. Pour plus d'informations sur les options disponibles, reportez-vous à la documentation du paquetage <systemitem>syslinux</systemitem>, située sous <filename>/usr/share/doc/packages/syslinux/</filename>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.pxeopts">
   <title>Options de configuration PXELINUX</title>
   <para>
    Les options répertoriées à cet endroit constituent un sous-ensemble de toutes les options disponibles pour le fichier de configuration PXELINUX.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>APPEND <replaceable>options... </replaceable></option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Ajoute une ou plusieurs options à la ligne de commande du kernel. Celles-ci sont ajoutées pour les démarrages automatique et manuel. Les options sont ajoutées en tout début de ligne de commande du kernel ; en règle générale, elles peuvent être remplacées par les options de kernel entrées de manière explicite.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>APPEND -</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       N'ajoute rien. <option>APPEND</option> suivi d'un seul tiret, utilisé comme argument dans une section <option>LABEL</option> peut servir à remplacer un <option>APPEND</option> global.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>DEFAULT <replaceable>options kernel</replaceable>...</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Définit la ligne de commande du kernel par défaut. Si PXELINUX démarre automatiquement, il agit comme si les entrées qui figurent après DEFAULT avaient été saisies à l'invite de démarrage, et ce à une exception près : l'option auto est ajoutée automatiquement, ce qui indique un démarrage automatique.
      </para>
      <para>
       Si aucun fichier de configuration n'existe ou si l'entrée DEFAULT n'apparaît pas dans le fichier de configuration, la valeur par défaut est le nom de kernel <quote>linux</quote>, sans autres options.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>

     <term><option>IFAPPEND <replaceable>FLAG</replaceable></option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Ajoute une option spécifique à la ligne de commande du kernel en fonction de la valeur <replaceable>FLAG</replaceable>. L'option <option>IFAPPEND</option> est disponible uniquement sur PXELINUX. <replaceable>FLAG</replaceable> attend une valeur, décrite dans le <xref linkend="tab.deployment.boot.pxeopts.ifappend"/> :
      </para>
      <table xml:id="tab.deployment.boot.pxeopts.ifappend">
       <title>Options de ligne de commande de kernel générées et ajoutées en provenance de <option>IFAPPEND</option></title>
       <tgroup cols="2">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="4*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry valign="middle">
           <para>
            Argument
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Ligne de commande de kernel générée/Description
           </para>
          </entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <option>1</option>
           </para>
          </entry>
          <entry>
<screen>ip=<replaceable>CLIENT_IP</replaceable>:<replaceable>BOOT_SERVER_IP</replaceable>:<replaceable>GW_IP</replaceable>:<replaceable>NETMASK</replaceable></screen>
           <para>
            Les marques de réservation sont remplacées en fonction de l'entrée du serveur de démarrage PXE ou DHCP/BOOTP.
           </para>
           <para>
            Notez que cette option ne remplace par l'exécution d'un client DHCP dans le système démarré. En l'absence de renouvellements réguliers, le bail obtenu par le BIOS PXE arrive à expiration, ce qui permet au serveur DHCP de réutiliser l'adresse IP.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <option>2</option>
           </para>
          </entry>
          <entry>
<screen>BOOTIF=<replaceable>MAC_ADDRESS_OF_BOOT_INTERFACE</replaceable></screen>
           <para>
            Cette option se révèle particulièrement utile pour éviter les timeouts lorsque le serveur d'installation sonde les interfaces LAN les unes après les autres jusqu'à ce qu'il obtienne une réponse d'un serveur DHCP. Cette option permet à un programme initrd de déterminer l'interface à partir de laquelle le système a démarré. linuxrc lit cette option et utilise cette interface réseau.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <option>4</option>
           </para>
          </entry>
          <entry>
<screen>SYSUUID=<replaceable>SYSTEM_UUID</replaceable></screen>
           <para>
            Ajoute des UUID en hexadécimales minuscules ; voir <filename>/usr/share/doc/packages/syslinux/pxelinux.txt</filename>
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </table>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>LABEL <replaceable>libellé</replaceable> KERNEL <replaceable>image</replaceable> APPEND <replaceable>options</replaceable>...</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Indique que si le <replaceable>libellé</replaceable> est entré comme étant le kernel à démarrer, PXELINUX doit démarrer à la place de l'<replaceable>image</replaceable> de démarrage et les options <option>APPEND</option> spécifiées doivent être utilisées à la place de celles spécifiées dans la section principale du fichier (avant la première commande <option>LABEL</option>). La valeur par défaut de la variable <replaceable>image</replaceable> est identique à celle de <replaceable>libellé</replaceable> ; si aucune option <option>APPEND</option> n'est fournie, l'entrée globale (le cas échéant) est utilisée par défaut. Vous pouvez utiliser jusqu'à 128 entrées <option>LABEL</option>.
      </para>

      <para>
       PXELINUX utilise la syntaxe suivante :
      </para>
<screen>label <replaceable>mylabel</replaceable> 
  kernel <replaceable>mykernel</replaceable> 
  append <replaceable>myoptions</replaceable></screen>
      <para>
       Les libellés sont tronqués comme s'il s'agissait de noms de fichiers et ils doivent être uniques après cette opération. Par exemple, les deux libellés <quote>v2.6.30</quote> et <quote>v2.6.31</quote> ne pourraient pas être différenciés sous PXELINUX car, une fois tronqués, ils portent tous deux le même nom de fichier DOS.
      </para>
      <para>
       Il n'est pas impératif d'utiliser un kernel Linux ; vous pouvez avoir recours à un secteur de démarrage ou à un fichier COMBOOT.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>LOCALBOOT <replaceable>type</replaceable></option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Sous PXELINUX, si vous remplacez une option <option>KERNEL</option> par <option>LOCALBOOT 0</option>, vous appelez ce libellé spécifique et entraînez le démarrage du disque local et non du kernel.
      </para>
      <informaltable frame="topbot" rowsep="0">
       <tgroup cols="2">

        <thead>
         <row>
          <entry colname="1">
           <para>
            Argument
           </para>
          </entry>
          <entry colname="2">
           <para>
            Description
           </para>
          </entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry colname="1">
           <para>
            <literal>0</literal>
           </para>
          </entry>
          <entry colname="2">
           <para>
            Effectue un démarrage normal.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry colname="1">
           <para>
            <literal>4</literal>
           </para>
          </entry>
          <entry colname="2">
           <para>
            Effectue un démarrage local avec le pilote UNDI (Universal Network Driver Interface - Interface de pilote réseau universelle) qui réside toujours en mémoire.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry colname="1">
           <para>
            <literal>5</literal>
           </para>
          </entry>
          <entry colname="2">
           <para>
            Effectue un démarrage local avec l'intégralité de la pile PXE, y compris le pilote UNDI, qui réside toujours en mémoire.
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
      <para>
       Aucune autre valeur n'est définie. Si vous ne savez pas à quoi correspondent les piles UNDI et PXE, indiquez <literal>0</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>TIMEOUT <replaceable>timeout</replaceable></option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Indique la durée d'attente (en 1/10e de seconde) dans l'invite de démarrage, avant que le démarrage automatique soit lancé. Le timeout est annulé dès que l'utilisateur commence à saisir des données ; le système considère que l'utilisateur termine la commande initiée. Un timeout de zéro désactive entièrement le timeout (il s'agit également de la valeur par défaut). La valeur maximale de timeout est 35 996 (un peu moins d'une heure).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>PROMPT<replaceable> val_drapeau</replaceable></option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Si l'option <option>val_drapeau</option> a pour valeur 0, cet argument affiche l'invite de démarrage uniquement si vous appuyez sur les touches <keycap function="shift">Maj</keycap> ou <keycap function="alt">Alt</keycap>, ou si vous définissez les touches <keycap>Verr. Maj.</keycap> ou <keycap>Défil</keycap> (option par défaut). Si <option>val_drapeau</option> a la valeur 1, cet argument affiche toujours l'invite de démarrage.
      </para>
<screen>F2  <replaceable>filename</replaceable>
F1  <replaceable>filename</replaceable> 
..etc... 
F9  <replaceable>filename</replaceable>
F10 <replaceable>filename</replaceable></screen>
      <para>
       Affiche le fichier indiqué à l'écran lorsque vous appuyez sur une touche de fonction à l'invite de démarrage. Cette option peut être utilisée pour implémenter l'aide en ligne sur le pré-démarrage (normalement pour les options de ligne de commande du kernel). Afin d'assurer une compatibilité avec les versions antérieures, vous pouvez également utiliser la touche <keycap>F10</keycap> à la place de <literal>F0</literal>. Il n'y a actuellement aucun moyen de lier les noms de fichiers aux touches <keycap>F11</keycap> et <keycap>F12</keycap>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.pxeprep">
   <title>Préparation du système cible pour le démarrage PXE</title>
   <para>
    Préparez le BIOS du système pour le démarrage de l'environnement PXE en incluant l'option PXE dans l'ordre de démarrage du BIOS.
   </para>
   <warning>
    <title>Ordre de démarrage du BIOS</title>
    <para>
     Ne placez pas l'option PXE avant l'option de démarrage du disque dur dans le BIOS. Le système essaierait sinon de se réinstaller chaque fois que vous le démarrez.
    </para>
   </warning>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.wolprep">
   <title>Préparation du système cible pour la fonction Wake on LAN (réveil à distance)</title>
   <para>
    Pour la fonction Wake on LAN (WOL), vous devez activer l'option BIOS appropriée avant d'effectuer l'installation. Notez également l'adresse MAC du système cible. Ces informations sont nécessaires pour lancer la fonction Wake on LAN.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.wol">
   <title>Wake on LAN</title>
   <para>
    La fonction Wake on LAN permet à une machine d'être activée par un paquet réseau spécial qui contient l'adresse MAC de la machine. Comme chaque machine au monde dispose d'un identificateur MAC unique, vous ne risquez pas d'activer par erreur la mauvaise machine.
   </para>
   <important>
    <title>réveil à distance sur différents segments du réseau</title>
    <para>
     Si la machine de contrôle n'est pas située sur le même segment réseau que la cible d'installation à réveiller, vous devez configurer les requêtes WOL afin qu'elles soient envoyées en mode multidiffusion ou contrôler à distance une machine de ce segment réseau afin qu'il joue le rôle de l'expéditeur de ces requêtes.
    </para>
   </important>
   <para>
    Les utilisateurs de SUSE Linux Enterprise Server peuvent utiliser un module YaST nommé WOL pour configurer facilement la fonction Wake on LAN. Les utilisateurs d'autres versions de systèmes d'exploitation basés sur SUSE Linux peut utiliser un outil de ligne de commande.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.boot.wolyast">
   <title>Wake on LAN (réveil à distance) avec YaST</title>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.boot.wolyast">
    <step>
     <para>
      Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Services réseau</guimenu> <guimenu>WOL</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu>, puis entrez le nom d'hôte et l'adresse MAC du système cible.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Pour activer cette machine, sélectionnez l'entrée appropriée et cliquez sur <guimenu>Réveiller</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst">
  <title>Démarrage du système cible pour l'installation</title>

  <para>
   Il existe deux manières de personnaliser le processus de démarrage pour l'installation, en plus de celles exposées à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.wol"/> et à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.boot.pxe"/>. Vous pouvez utiliser les options de démarrage par défaut et les touches de fonction, ou vous servir de l'invite de saisie des options de démarrage fournie dans l'écran de démarrage de l'installation, afin de transmettre les options correspondantes dont le kernel d'installation peut avoir besoin pour ce matériel particulier.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.opts">
   <title>Utilisation des options de démarrage par défaut</title>
   <para>
    Les options de démarrage sont décrites en détail dans le <xref linkend="cha.inst"/>. Généralement, en sélectionnant l'option <guimenu>Installation</guimenu>, le processus de démarrage de l'installation s'amorce.
   </para>
   <para>
    En cas de problème, utilisez l'option <guimenu>Installation - ACPI désactivé</guimenu> ou <guimenu>Installation - Paramètres sécurisés</guimenu>. Pour plus d'informations sur le dépannage du processus d'installation, reportez-vous à la <xref linkend="sec.trouble.install"/>.
   </para>
   <para>
    La barre de menu située au bas de l'écran propose certaines fonctionnalités avancées indispensables dans certaines configurations. À l'aide des touches de fonction (F), vous pouvez indiquer des options supplémentaires à transmettre aux routines d'installation ; vous n'avez, pour cela, pas besoin de connaître la syntaxe précise de ces paramètres (reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>). La <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> fournit une description détaillée des touches de fonction disponibles.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom">
   <title>Utilisation des options de démarrage personnalisées</title>
   <para>
    L'utilisation de l'ensemble approprié d'options de démarrage simplifie la procédure d'installation. De nombreux paramètres peuvent également être configurés ultérieurement à l'aide des routines linuxrc, mais l'utilisation des options de démarrage s'avère plus simple. Dans certaines configurations automatisées, les options de démarrage peuvent être fournies par <filename>initrd</filename> ou un fichier <filename>info</filename>.
   </para>
   <para>
    Le tableau suivant répertorie tous les scénarios d'installation mentionnés dans ce chapitre, et indique les paramètres requis pour le démarrage et les options associées. Ajoutez-les tous dans l'ordre dans lequel ils apparaissent dans ce tableau pour obtenir une chaîne d'options de démarrage à transmettre aux routines d'installation. Par exemple (toutes sur une seule ligne) :
   </para>
<screen>install=<replaceable>xxx</replaceable> netdevice<replaceable>=xxx</replaceable> hostip=<replaceable>xxx</replaceable> netmask=<replaceable>xxx</replaceable> vnc=<replaceable>xxx</replaceable> vncpassword=<replaceable>xxx</replaceable></screen>

   <para>
    Remplacez toutes les valeurs <replaceable>xxx</replaceable> de cette chaîne par les valeurs adaptées à votre configuration.
   </para>
   <variablelist xml:id="tab.deployment.remoteinst.bootinst.custom">
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="cha.inst"/>
     </term>
     <listitem>
      <formalpara>
       <title>Paramètres nécessaires pour le démarrage</title>
       <para>
        Aucune
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Options de démarrage</title>
       <para>
        Aucune n'est nécessaire
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Paramètres nécessaires pour le démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur d'installation
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Périphérique réseau
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Adresse IP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Masque de réseau
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Passerelle
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Fonctionnalité VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mot de passe VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Options de démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>chemin_vers_supportinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netdevice=<replaceable>un_périphérique_réseau</replaceable></filename> (nécessaire seulement si plusieurs périphériques réseau sont disponibles)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>hostip=<replaceable>une_adresse_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netmask=<replaceable>un_masque_réseau</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>gateway=<replaceable>passerelle_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>vnc=1</filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>vncpassword=<replaceable>un_motdepasse</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Paramètres nécessaires pour le démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur d'installation
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Fonctionnalité VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mot de passe VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Options de démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>chemin_vers_supportinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>vnc=1</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>vncpassword=<replaceable>un_motdepasse</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Paramètres nécessaires pour le démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur d'installation
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur TFTP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Fonctionnalité VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mot de passe VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <formalpara>
       <title>Options de démarrage</title>
       <para>
        Ne s'applique pas ; processus géré par PXE et DHCP
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshstat"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Paramètres nécessaires pour le démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur d'installation
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Périphérique réseau
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Adresse IP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Masque de réseau
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Passerelle
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Fonctionnalité SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mot de passe SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Options de démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>chemin_vers_supportinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netdevice=<replaceable>un_périphérique_réseau</replaceable></filename> (nécessaire seulement si plusieurs périphériques réseau sont disponibles)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>hostip=<replaceable>une_adresse_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netmask=<replaceable>un_masque_réseau</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>gateway=<replaceable>passerelle_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>usessh=1</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>sshpassword=<replaceable>un_motdepasse</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Paramètres nécessaires pour le démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur d'installation
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Fonctionnalité SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mot de passe SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Options de démarrage</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>chemin_vers_supportinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>usessh=1</filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>sshpassword=<replaceable>un_motdepasse</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur d'installation
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Emplacement du serveur TFTP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Fonctionnalité SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mot de passe SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <formalpara>
       <title>Options de démarrage</title>
       <para>
        Ne s'applique pas ; processus géré par PXE et DHCP
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>Informations complémentaires concernant les options de démarrage linuxrc</title>
    <para>
     Vous trouverez plus d'informations sur les options de démarrage linuxrc utilisées pour le démarrage d'un système Linux à l'adresse <link xlink:href="http://en.opensuse.org/SDB:Linuxrc"/>.
    </para>
   </tip>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom.addon">
    <title>Installation de produits complémentaires et de mises à jour de pilote</title>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> prend en charge l'installation de produits complémentaires offrant des extensions (SUSE Linux Enterprise High Availability Extension, par exemple), des produits tiers, ainsi que des pilotes ou des logiciels supplémentaires. Pour installer automatiquement un produit complémentaire lors du déploiement de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à distance, spécifiez le paramètre <literal>addon=<replaceable>REPOSITORY</replaceable></literal>.
    </para>
    <para>
     <replaceable>REPOSITORY</replaceable> doit être un dépôt hébergé pouvant être lu par YaST (YaST2 ou YUM (rpm-md)). Pour l'heure, les images ISO ne sont pas prises en charge.
    </para>
    <tip>
     <title>Mises à jour de pilote</title>
     <para>
      Les mises à jour de pilote sont disponibles à l'adresse suivante : <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Toutes les mises à jour de pilote ne sont pas fournies sous la forme de dépôts ; certaines d'entre elles ne sont disponibles que sous la forme d'images ISO et, par conséquent, ne peuvent pas être installées avec le paramètre <literal>addon</literal>. Les instructions d'installation de mises à jour de pilote au moyen d'une image ISO sont disponibles à l'adresse <link xlink:href="http://drivers.suse.com/doc/SolidDriver/Driver_Kits.html"/>.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor">
  <title>Surveillance du processus d'installation</title>

  <para>
   Vous disposez de plusieurs options pour surveiller à distance le processus d'installation. Si vous avez indiqué les options de démarrage correctes lors du démarrage de l'installation, vous pouvez utiliser VNC ou SSH pour contrôler l'installation et la configuration du système à partir d'un poste de travail distant.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc">
   <title>Installation VNC</title>
   <para>
    À l'aide d'un logiciel de visualisation VNC, vous pouvez contrôler à distance l'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à partir de presque n'importe quel système d'exploitation. Cette section vous explique comment effectuer une configuration à l'aide d'une application de visualisation VNC ou d'un navigateur Web.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep">
    <title>Préparation de l'installation VNC</title>
    <para>
     Pour préparer une installation VNC, il suffit de fournir, sur la cible d'installation, les options de démarrage appropriées lors du démarrage initial de l'installation (reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>). Le système cible démarre dans un environnement texte et attend qu'un client VNC se connecte au programme d'installation.
    </para>
    <para>
     Le programme d'installation annonce l'adresse IP et le numéro d'affichage nécessaires à l'établissement d'une connexion pour l'installation. Si vous disposez d'un accès physique au système cible, ces informations sont fournies juste après le démarrage du système en vue de l'installation. Entrez ces informations à l'invite du logiciel client VNC et fournissez votre mot de passe VNC.
    </para>
    <para>
     La cible d'installation s'annonçant via OpenSLP, vous pouvez récupérer les informations relatives à l'adresse de la cible d'installation par le biais d'un navigateur SLP ; aucun contact physique avec l'installation n'est alors nécessaire, dans la mesure où votre configuration réseau et toutes les machines qui y figurent prennent en charge OpenSLP :
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep">
     <title>Localisation des installations VNC via OpenSLP</title>
     <step>
      <para>
       Pour obtenir une liste complète des services proposant VNC, entrez la commande <command>slptool findsrvtypes | grep vnc</command>. Les cibles d'installation de VNC doivent être disponibles sous un service intitulé <literal>YaST.installation.suse</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Exécutez la commande <command>slptool findsrvs</command> <replaceable>YaST.installation.suse</replaceable> pour obtenir une liste des installations disponibles. Utilisez l'adresse IP et le port (généralement <systemitem>5901</systemitem>) fourni avec votre logiciel de visualisation VNC.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect">
    <title>Connexion au programme d'installation</title>
    <para>
     Il existe deux méthodes pour se connecter à un serveur VNC (la cible d'installation, dans le cas présent). Vous pouvez démarrer une application de visualisation VNC distincte sur n'importe quel système d'exploitation ou vous connecter à l'aide d'un navigateur Web Java.
    </para>
    <para>
     À l'aide de VNC, vous pouvez contrôler l'installation d'un système Linux à partir de tout autre système d'exploitation (notamment d'autres versions de Linux, Windows ou Mac OS).
    </para>
    <para>
     Sur une machine Linux, assurez-vous que le paquetage <systemitem>tightvnc</systemitem> est installé. Sur une machine Windows, installez le port Windows de cette application ; il est disponible sur la page d'accueil de TightVNC (<link xlink:href="http://www.tightvnc.com/download.html"/>).
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect.app">
     <para>
      Pour vous connecter au programme d'installation qui s'exécute sur la machine cible, procédez de la façon suivante :
     </para>
     <step>
      <para>
       Démarrez la visionneuse VNC.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Entrez l'adresse IP et le numéro d'affichage de la cible d'installation, tels qu'ils sont fournis par le navigateur SLP ou le programme d'installation :

      </para>
<screen><replaceable>ip_address</replaceable>:<replaceable>display_number</replaceable></screen>
      <para>
       Une fenêtre apparaît sur votre bureau ; elle affiche les écrans YaST de la même manière que pour une installation locale standard.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Lorsque vous utilisez un navigateur Web pour vous connecter au programme d'installation, vous n'avez plus besoin d'un logiciel VNC ou du système d'exploitation sous-jacent. Tant que l'application du navigateur est activée pour le support Java, vous pouvez utiliser le navigateur de votre choix (Firefox, Internet Explorer, Chromium, Opera, etc.) pour effectuer l'installation sur votre système Linux.
    </para>
    <para>
     Pour effectuer une installation VNC, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect.brow">
     <step>
      <para>
       Lancez le navigateur Web souhaité.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Entrez la ligne suivante à l'invite de saisie d'adresse :

      </para>
<screen>http://<replaceable>ip_address_of_target</replaceable>:5801</screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Entrez votre mot de passe VNC lorsque vous y êtes invité. La fenêtre du navigateur affiche à présent les écrans YaST, comme pour une installation locale standard.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh">
   <title>Installation SSH</title>
   <para>
    Grâce à SSH, vous pouvez contrôler à distance l'installation de votre machine Linux à l'aide du logiciel client SSH.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.prep">
    <title>Préparation de l'installation SSH</title>
    <para>
     Hormis l'installation du paquetage logiciel approprié (OpenSSH pour Linux et PuTTY pour Windows), vous devez transmettre les options de démarrage correspondantes afin d'activer SSH pour l'installation. Reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/> pour plus d'informations. OpenSSH est installé par défaut sur tout système d'exploitation SUSE Linux.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect">
    <title>Connexion au programme d'installation</title>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect">
     <step>
      <para>
       Récupérez l'adresse IP de la cible d'installation. Si vous disposez d'un accès physique à la machine cible, utilisez l'adresse IP que la routine d'installation fournit à la console après le démarrage initial. Prenez sinon l'adresse IP qui a été attribuée à cet hôte précis lors de la configuration du serveur DHCP.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sur la ligne de commande, entrez la commande suivante :
      </para>
<screen>ssh -X root@<replaceable>
ip_address_of_target</replaceable></screen>
      <para>
       Remplacez <replaceable>adresse_ip_cible</replaceable> par l'adresse IP réelle de la cible d'installation.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Lorsque vous êtes invité à saisir un nom d'utilisateur, entrez <literal>root</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Lorsque vous y êtes invité, entrez le mot de passe qui a été défini avec l'option de démarrage SSH. Une fois l'authentification réussie, une invite de ligne de commande pour la cible d'installation apparaît.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Entrez <command>yast</command> pour lancer le programme d'installation. Une fenêtre apparaît ; elle affiche les écrans YaST standard, tels qu'ils sont décrits dans le <xref linkend="cha.inst"/>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
