<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_preparing.xml" version="5.0" xml:id="cha.power.prep">
 <title>Préparation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Ce chapitre décrit les étapes de préparation requises avant de procéder effectivement à l'installation de SUSE Linux Enterprise Server. La procédure d'installation dépend du système utilisé. Les méthodes suivantes sont prises en charge :
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.ivm" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.bare_metal" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <para>
  Si SUSE® Linux Enterprise Server doit être installé sur plusieurs systèmes ou partitions, il est recommandé de créer une source d'installation réseau. Vous pouvez utiliser la même source pour procéder à des installations simultanées sur plusieurs partitions ou systèmes. Pour plus d'informations sur la configuration d'une source d'installation réseau, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <sect2 version="5.0" xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi">
  <title>Installation sur des serveurs avec IBM PowerKVM à l'aide de Kimchi</title>
  <para>
   Cette section décrit les étapes préparatoires à l'installation sur des systèmes IBM PowerLinux avec PowerKVM. Vous y apprendrez comment effectuer l'installation à partir d'une image ISO avec l'interface utilisateur Kimchi. Kimchi est un outil destiné à l'administration d'IBM PowerKVM.
  </para>
  <para>
   Dans cette section, nous partons du principe que PowerKVM s'exécute sur votre serveur IBM PowerLinux. Si PowerKVM n'est pas préinstallé, consultez l'article <quote>Configuring IBM PowerKVM on Power Systems</quote> (Configuration d'IBM PowerKVM sur des systèmes Power) sur le site <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkickoff.htm"/> pour installer et configurer PowerKVM.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template">
   <title>Création d'un modèle SUSE Linux Enterprise Server avec Kimchi</title>
   <para>
    Les modèles constituent la source d'installation pour les invités PowerKVM. Vous pouvez créer un modèle, le cloner ou le modifier. Pour cloner un modèle à partir d'un invité existant, ce dernier doit être désactivé.
   </para>
   <procedure>
    <title>Création d'un modèle avec Kimchi</title>
    <step>
     <para>
      Entrez l'URL du serveur PowerLinux sur lequel PowerKVM s'exécute dans la barre d'adresse du navigateur Web ; <literal>https://<replaceable>POWERLINUX_IP</replaceable>:8001</literal>, par exemple (remplacez <replaceable>POWERLINUX_IP</replaceable> par l'adresse IP de votre système).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur l'onglet <guimenu>Modèles</guimenu> pour activer la page <guimenu>Modèles</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur le signe plus (<guimenu>+</guimenu>) vert pour créer le modèle SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Dans la boîte de dialogue <guimenu>Add Template</guimenu> (Ajouter un modèle), effectuez une sélection parmi les options suivantes :
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Local ISO Image</guimenu> (Image ISO locale)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Sélectionnez cette option pour analyser les réserves de stockage à la recherche des images ISO d'installation disponibles sur le système.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Local Image File</guimenu> (Fichier image local)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Sélectionnez cette option pour spécifier un chemin d'accès à un fichier image local.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Remote ISO file</guimenu> (Fichier ISO distant)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Sélectionnez cette option pour spécifier un emplacement distant d'une image ISO d'installation.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez le fichier ISO à utiliser pour créer un invité et cliquez sur<guimenu>Create Templates from Selected ISO</guimenu> (Créer des modèles à partir du fichier ISO sélectionné).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Pour configurer le nouveau modèle, cliquez sur <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenu>Modifier</guimenu></menuchoice> et modifiez ensuite les valeurs par défaut conformément à votre workload.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Pour plus d'informations, consultez l'article <quote>Setting up a template using Kimchi</quote> (Configuration d'un modèle à l'aide de Kimchi) à l'adresse <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkimchitemplate.htm"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.install">
   <title>Installation de SUSE Linux Enterprise Server en tant qu'invité avec Kimchi</title>
   <para/>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Entrez l'URL du serveur PowerLinux sur lequel PowerKVM s'exécute dans la barre d'adresse du navigateur Web ; <literal>https://<replaceable>POWERLINUX_IP</replaceable>:8001</literal>, par exemple (remplacez <replaceable>POWERLINUX_IP</replaceable> par l'adresse IP de votre système).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur l'onglet <guimenu>Invités</guimenu> pour activer la page <guimenu>Invités</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur le signe plus (<guimenu>+</guimenu>) vert pour créer l'invité SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Attribuez un <guimenu>Nom de machine virtuelle</guimenu> à l'invité SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
     <para>
      Sélectionnez le modèle SUSE Linux Enterprise Server créé à la <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template"/>, puis cliquez sur <guimenu>Créer</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Une fois que l'invité est créé, il est prêt à être démarré. Cliquez sur le bouton marche/arrêt de couleur rouge pour démarrer l'invité SUSE Linux Enterprise Server. Vous pouvez également sélectionner<menuchoice><guimenu>Actions</guimenu> <guimenu>Démarrer</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cliquez sur <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu> <guimenu>Connecter</guimenu></menuchoice>, puis connectez votre visionneuse VNC au processus d'installation selon la procédure décrite à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>Création de plusieurs invités</title>
    <para>
     Pour créer plusieurs invités d'un type similaire, sélectionnez <guimenu>Cloner</guimenu> dans le menu <guimenu>Actions</guimenu> d'un invité existant.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Vous pouvez à présent poursuivre l'installation par défaut via VNC, comme décrit à la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install">
  <title>
   Installation sur des serveurs avec IBM PowerKVM à l'aide de <command>virt-install</command>
  </title>
  <para>
   Au lieu d'effectuer une installation avec Kimchi, vous pouvez utiliser l'outil de ligne de commande <command>Virt-install</command> qui permet de réaliser l'installation sur des serveurs avec IBM PowerKVM. Cette méthode est particulièrement utile si vous devez installer plusieurs machines virtuelles sur des systèmes IBM PowerLinux Server. <command>virt-install</command> prend en charge de nombreux scénarios d'installation ; un scénario d'installation à distance via un démarrage PXE et VNC est présenté à la section suivante. Pour plus d'informations sur <command>virt-install</command>, reportez-vous à la <xref linkend="sec.libvirt.inst.virt-install"/>.
  </para>
  <para>
   Préparez un dépôt avec les sources d'installation et le système cible compatible avec le démarrage PXE, comme  décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
  </para>
  <para>
   Entrez une commande semblable à ceci sur la ligne de commande (réglez les options en fonction de vos besoins et de votre matériel) :
  </para>

<screen>virt-install --name server_sle12 --memory 4096 --vcpus=2 --pxe \
--graphics vnc --os-variant sles11 \
--disk pool=default,size=3000,format=qcow2,allocation=1G,bus=virtio \
-w mac=<replaceable>mac_address</replaceable>,model=spapr-vlan</screen>
  <para>
   Cette commande utilise le graphique VNC et le client graphique est démarré automatiquement. Effectuez l'installation comme décrit à la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.ivm">
  <title>
   Installation sur une partition à l'aide d'IVM
  </title>
  <para>
   Ce guide vous aide à installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur une partition de serveur Power Systems à l'aide de l'interface Web Integrated Virtualization Manager (IVM). Avant de commencer l'installation, assurez-vous que les conditions suivantes soient remplies :
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Le système Linux on Power est sous tension.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le serveur E/S virtuel est installé.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IVM est bien configuré.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <procedure>
   <title>Connexion à l'interface Web IVM</title>
   <step>
    <para>
     Ouvrez une fenêtre de navigateur Web et connectez-vous, via le protocole HTTP ou HTTPS, à l'adresse IP qui a été assignée à IVM au cours du processus d'installation (par exemple, https://<replaceable>ADRESSE_IP</replaceable>). La fenêtre de bienvenue s'affiche.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Connectez-vous en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">padmin</systemitem> et spécifiez le mot de passe défini au cours du processus d'installation. L'interface IVM s'affiche.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez <guimenu>View/Modify Virtual Ethernet</guimenu> (Afficher/modifier l'Ethernet virtuel).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Initialize Virtual Ethernet</guimenu> (Initialiser l'Ethernet virtuel) pour permettre une connectivité Ethernet entre les partitions.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Lorsque l'Ethernet virtuel est initialisé, cliquez sur Apply (Appliquer).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si votre installation requiert une mise en réseau externe, créez un pont Ethernet virtuel.
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Sélectionnez l'onglet <guimenu>Virtual Ethernet Bridge</guimenu> (Pont Ethernet virtuel).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sélectionnez l'adaptateur physique pour le pont, puis <guimenu>Appliquer</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
  <para>Ensuite, créez une partition en procédant comme suit :</para>
  <procedure>
   <title>Créer une partition</title>
   <step>
    <para>
     Dans l'interface Web IVM, cliquez sur<menuchoice><guimenu>View/Modify Partition (Afficher/modifier la partition) </guimenu><guimenu>Create Partition (Créer une partition)</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez le nom de la partition. Pour passer à l'étape suivante, cliquez sur <guimenu>Next</guimenu> (Suivant) dans cet écran et au cours des étapes suivantes.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Spécifiez la mémoire de votre partition. Si vous avez créé une réserve de mémoire partagée, vos partitions peuvent partager de la mémoire. Dans le cas contraire, sélectionnez <guimenu>Dedicated</guimenu> (Dédiée).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Spécifiez le nombre de processeurs et le mode de traitement de la partition.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Spécifiez un Ethernet virtuel pour la partition. Si vous ne souhaitez pas configurer un adaptateur, sélectionnez <guimenu>none</guimenu> (Aucun) pour l'Ethernet virtuel.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Créez un nouveau disque virtuel ou assignez des disques virtuels et des volumes physiques existants qui ne sont actuellement assignés à aucune partition.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Vérifiez le <guimenu>nom du disque virtuel</guimenu> et le <guimenu>nom de la réserve de stockage</guimenu> de votre disque, et spécifiez une <guimenu>taille de disque virtuel</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configurez les périphériques optiques de votre partition en développant les sections <guimenu>Physical Optical Devices</guimenu> (Périphériques optiques physiques) et <guimenu>Virtual Optical Devices</guimenu> (Périphériques optiques virtuels) pour ensuite sélectionner le ou les périphériques à assigner à la partition.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Vérifiez les paramètres de configuration de votre partition, puis cliquez sur <guimenu>Finish</guimenu> (Terminer). La partition est créée et disponible à partir de la liste <guimenu>View/Modify Partitions</guimenu> (Afficher/modifier les partitions).
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>À présent, activez la partition créée :</para>
  <procedure>
   <title>Activation de la partition</title>
   <step>
    <para>
     Dans l'interface Web IVM, cliquez sur <guimenu>View/Modify Partition</guimenu> (Afficher/modifier la partition) et sélectionnez la zone en regard de la partition à activer.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez <guimenu>More Tasks</guimenu> (Plus de tâches).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez <guimenu>Open a terminal window</guimenu> (Ouvrir une fenêtre de terminal).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Activate</guimenu> (Activer) en regard de la partition.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dans la fenêtre de terminal, entrez <keycap>1</keycap> pour démarrer les services de gestion du système (SMS).
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   La machine est maintenant configurée. Vous pouvez démarrer l'installation :
  </para>
  <procedure>
   <title>Démarrage de l'installation de Linux</title>
   <step>
    <para>
     Dans la fenêtre <guimenu>Boot selection</guimenu> (Sélection de démarrage), entrez<keycap>1</keycap> pour sélectionner le menu<guimenu>SMS</guimenu>. Entrez <keycap>1</keycap> avant que l'écran de démarrage du microprogramme soit complètement affiché, car il disparaît une fois l'opération terminée. Si vous manquez l'écran, redémarrez le système.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     À ce stade, vous pouvez insérer le disque de support du serveur E/S virtuel (VIOS) dans l'unité de disque.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>2</keycap> pour passer à la saisie du mot de passe dans le menu de <guimenu>sélection de la langue</guimenu>. Entrez le mot de passe de l'ID d'administrateur.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dans le menu SMS principal, entrez <keycap>5</keycap> pour choisir l'option <guimenu>Select Boot Options</guimenu> (Sélectionner les options de démarrage).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>1</keycap> pour sélectionner<guimenu>Install/Boot Device</guimenu> (Installer/démarrer un périphérique).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>7</keycap> pour afficher tous les périphériques de démarrage disponibles.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez le numéro correspondant au périphérique à utiliser. Si votre périphérique n'est pas répertorié, entrez <keycap>N</keycap> pour en afficher d'autres.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>2</keycap> pour effectuer un démarrage de type <guimenu>Normal Mode Boot</guimenu> (Démarrage en mode normal).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>1</keycap> pour quitter le menu SMS et lancer le processus de démarrage.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     À l'invite de démarrage du programme d'installation, tapez :
    </para>
    <screen>install vnc=1
vncpassword=<replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Remplacez <replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable> par un mot de passe de votre choix (la longueur minimale est de huit caractères) et appuyez sur <keycap function="enter"/> pour lancer l'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Le kernel commence à se charger.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Une fois que le kernel a commencé à se charger, le programme d'installation a besoin de certaines informations du système afin de configurer une session VNC. Vous devez disposer d'une pile TCP/IP valide pour pouvoir utiliser VNC. Utilisez DHCP ou définissez manuellement vos informations réseau à l'aide des instructions fournies par le programme d'installation.
  </para>
  <procedure>
   <title>Démarrage d'une session VNC</title>
   <step>
    <para>
     Dans la fenêtre <guimenu>Périphérique réseau</guimenu>, sélectionnez <guimenu>eth0</guimenu> en tant que périphérique réseau. Sélectionnez <guimenu>OK</guimenu> et appuyez sur <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Testez le support d'installation. Vous pouvez également poursuivre sans effectuer le test. Pour ce faire, sélectionnez <guimenu>Ignorer</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Une fois que le système a démarré le serveur VNC, vous obtenez un message pour connecter votre client VNC, suivi d'une adresse IP. Prenez note de cette adresse IP.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Démarrez un client VNC sur votre ordinateur portable ou votre PC. Entrez l'adresse IP obtenue à l'étape précédente, suivie de <literal>:1</literal>, par exemple 192.168.2.103:1.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Effectuez l'installation comme décrit à la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.bare_metal">
  <title>
   Installation sur des serveurs sans couche d'abstraction OpenPower
  </title>
  <para>
   Ces informations permettent d'installer Linux à l'aide d'une console série ou d'un écran et d'un clavier sur un serveur Power Systems. Cette installation suppose que vous disposiez d'un système non géré (autonome) prêt à démarrer.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Mettez votre système sous tension en sélectionnant <guimenu>Power On</guimenu> (Allumer) dans le menu <guimenu>Power On/Off System</guimenu> (Allumer/éteindre le système). Lorsque le système vous demande si vous souhaitez continuer à l'aide de la console, entrez <keycap>0</keycap> pour poursuivre.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Insérez le support d'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dans l'unité de disque.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dans la fenêtre <guimenu>Select Language</guimenu> (Sélectionner la langue), entrez <keycap>2</keycap> pour continuer le démarrage.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>1</keycap> pour accepter l'accord de licence.
    </para>
   </step>   <step>
    <para>
     Dans la fenêtre <guimenu>Boot selection</guimenu> (Sélection de démarrage), entrez<keycap>1</keycap> pour sélectionner le menu<guimenu>SMS</guimenu>. Entrez <keycap>1</keycap> avant que l'écran de démarrage du microprogramme soit complètement affiché, car il disparaît une fois l'opération terminée. Si vous manquez l'écran, redémarrez le système.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>2</keycap> pour passer à la saisie du mot de passe dans le menu de <guimenu>sélection de la langue</guimenu>. Entrez le mot de passe de l'ID d'administrateur.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dans le menu SMS principal, entrez <keycap>5</keycap> pour choisir l'option <guimenu>Select Boot Options</guimenu> (Sélectionner les options de démarrage).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>7</keycap> pour afficher tous les périphériques de démarrage disponibles.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez le numéro correspondant au périphérique à utiliser. Si votre périphérique n'est pas répertorié, entrez <keycap>N</keycap> pour en afficher d'autres.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>2</keycap> pour effectuer un démarrage de type <guimenu>Normal Mode Boot</guimenu> (Démarrage en mode normal).
    </para>
   </step>   <step>
    <para>
     Entrez <keycap>1</keycap> pour quitter le menu SMS et lancer le processus de démarrage.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     À l'invite de démarrage du programme d'installation, tapez :
    </para>
    <screen>install vnc=1
vncpassword=<replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Remplacez <replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable> par un mot de passe de votre choix (la longueur minimale est de huit caractères) et appuyez sur <keycap function="enter"/> pour lancer l'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Le kernel commence à se charger.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Une fois que le kernel a commencé à se charger, le programme d'installation a besoin de certaines informations du système afin de configurer une session VNC. Vous devez disposer d'une pile TCP/IP valide pour pouvoir utiliser VNC. Utilisez DHCP ou définissez manuellement vos informations réseau à l'aide des instructions fournies par le programme d'installation.
  </para>
  <procedure>
   <title>Démarrage d'une session VNC</title>
   <step>
    <para>
     Dans la fenêtre <guimenu>Périphérique réseau</guimenu>, sélectionnez <guimenu>eth0</guimenu> en tant que périphérique réseau. Sélectionnez <guimenu>OK</guimenu> et appuyez sur <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Testez le support d'installation. Vous pouvez également poursuivre sans effectuer le test. Pour ce faire, sélectionnez <guimenu>Ignorer</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Une fois le serveur VNC démarré par le système, un message vous invite à connecter votre client VNC et fournit une adresse IP. Prenez note de cette adresse IP.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Démarrez un client VNC sur votre ordinateur portable ou votre PC. Entrez l'adresse IP obtenue à l'étape précédente, suivie de <literal>:1</literal>, par exemple 192.168.2.103:1.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Effectuez l'installation comme décrit à la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

</sect1>
