<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_boot.xml" version="5.0" xml:id="sec.prep.boot.aarch64">
 <title>Contrôle de l'installation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Vous pouvez contrôler l'installation de différentes manières. La méthode la plus souvent utilisée consiste à installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à partir de la console de l'ordinateur. D'autres options sont disponibles pour différentes situations.

 </para>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.aarch64.terminal">
  <title>Installation sur la console de l'ordinateur</title>
  <para>
   La méthode la plus simple pour installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est d'utiliser la console de l'ordinateur. Avec cette méthode, un programme d'installation graphique vous guide tout au long du processus d'installation. Cette méthode d'installation est décrite en détail au <xref linkend="cha.inst"/>.
  </para>
  <para>
   Vous pouvez tout de même effectuer l'installation sur la console sans mode graphique établi. Le programme d'installation textuel offre la même fonctionnalité que la version graphique. Pour quelques conseils sur la navigation dans ce mode, reportez-vous au <xref linkend="sec.yast.navi.ncurses_modul"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.aarch64.serial">
  <title>Installation à l'aide d'une console série</title>
  <para>
   Pour cette méthode d'installation, vous avez besoin d'un deuxième ordinateur, connecté par un câble <emphasis>modem nul</emphasis> à l'ordinateur sur lequel vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Le matériel et les microprogrammes des deux machines doivent prendre en charge la console série. Certaines implémentations de microprogrammes sont déjà configurées pour envoyer la sortie de la console de démarrage à une console série (en fournissant une arborescence de périphériques dont le chemin /chosen/stdout est défini de manière appropriée). Dans ce cas, aucune configuration supplémentaire n'est requise.
  </para>
  <para>
   Si le microprogramme n'est pas configuré pour utiliser la console série pour la sortie de la console de démarrage, vous devez fournir le paramètre de démarrage suivant dans l'invite de démarrage du système d'installation (voir <xref linkend="sec.grub2.menu_change"/> pour plus de détails) : <option>console=<replaceable>TTY</replaceable>,<replaceable>BAUDRATE</replaceable></option>.
  </para>
  <para>
   <replaceable>BAUDRATE</replaceable> doit être remplacé par le débit en bauds pour l'interface. Les valeurs valides sont 115200, 38400 ou 9600. <replaceable>TTY</replaceable> doit être remplacé par le nom de l'interface. La plupart des ordinateurs comptent une ou plusieurs interfaces série. Les noms des interfaces peuvent varier en fonction du matériel:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyS0</emphasis> pour APM
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyAMA0</emphasis> pour une architecture SBSA (Server Base System Architecture)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyPS0</emphasis> pour Xilinx
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Pour l'installation, vous avez besoin d'un programme de terminal tel que minicom ou screen. Pour initialiser la connexion série, lancez l'application Screen (Écran) dans une console locale en entrant la commande suivante :
  </para>
<screen>
screen /dev/ttyUSB0 115200
</screen>
  <para>
   Cela signifie que l'écran reçoit les données du premier port série avec un débit de 115 200 bauds. À partir de maintenant, l'installation est semblable à l'installation en mode texte sur ce terminal.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.aarch64.ssh">
  <title>Installation avec le protocole SSH</title>
  <para>
   Si vous n'avez pas d'accès direct au matériel informatique et si, par exemple, vous devez lancer l'installation depuis une console de gestion, contrôlez tout le processus d'installation sur le réseau. Pour ce faire, saisissez les paramètres <option>ssh=1</option> et <option>ssh.password=<replaceable>SECRET</replaceable></option> à l'invite de démarrage. Un daemon SSH est ensuite lancé sur le système. Vous pouvez alors vous connecter en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> avec le mot de passe <replaceable>SECRET</replaceable>.
  </para>
  <para>
   Pour vous connecter, utilisez <command>ssh -X</command>. Le transfert X via SSH est pris en charge, pour autant que vous disposiez d'un serveur X local. Dans le cas contraire, YaST fournit une interface texte via ncurses. YaST vous guide ensuite tout au long du processus d'installation. Cette procédure est décrite en détail à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn"/>.
  </para>
  <para>
   Si votre réseau local ne comporte aucun serveur DHCP disponible, affectez manuellement une adresse IP au système d'installation. Pour ce faire, saisissez l'option <option>HostIP=<replaceable>IPADDR</replaceable></option> à l'invite de démarrage.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.aarch64.vnc">
  <title>Installation via VNC</title>
  <para>
   Si vous ne pouvez pas accéder directement au système, mais que vous souhaitez effectuer une installation graphique, installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> via VNC. Cette méthode est décrite en détail à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
  </para>
  <para>
   Étant donné que des clients VNC appropriés sont également disponibles pour d'autres systèmes d'exploitation tels que Microsoft Windows et Mac OS, l'installation peut également être contrôlée depuis des ordinateurs exécutant ces systèmes d'exploitation.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.aarch64.autoyast">
  <title>Installation avec AutoYaST</title>
  <para>
   Si vous devez installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur plusieurs ordinateurs présentant une configuration matérielle similaire, il est recommandé d'effectuer les installations avec AutoYaST. Dans ce cas, installez une instance de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, puis utilisez-la pour créer les fichiers de configuration AutoYaST nécessaires.
  </para>
  
  
 </sect2>
</sect1>
