<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_workflow.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.prep.worklfow">
 <title>Procédure d'installation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Cette section présente les étapes requises pour effectuer une installation complète de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dans le mode requis. La <xref linkend="part.mandeploy"/> contient une description complète de la procédure d'installation et de configuration du système avec &amp;yast.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.worklfow.native">
  <title>Démarrage depuis une unité locale interchangeable</title>
  <para>
   Vous pouvez utiliser un lecteur de DVD-ROM et des périphériques de stockage USB pour procéder à une installation. Réglez votre ordinateur en fonction de vos besoins :
  </para>
  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Assurez-vous que le lecteur est entré comme lecteur amorçable dans le BIOS.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Insérez le support de démarrage dans le lecteur et lancez la procédure de démarrage.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le menu de démarrage de l'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permet de transférer différents paramètres vers le système d'installation. Reportez-vous également à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>. Si vous souhaitez effectuer l'installation sur le réseau, indiquez à cet endroit la source d'installation.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si vous rencontrez des problèmes au cours de l'installation, utilisez les paramètres sans échec pour le démarrage.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.workflow.net">
  <title>Installation via le réseau</title>
  <para>
   Un serveur d'installation est requis pour effectuer l'installation via une source réseau. La procédure d'installation du serveur est décrite au <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>.
  </para>
  <para>
   Si vous avez un serveur SLP, sélectionnez SLP comme source d'installation dans le premier écran de démarrage. Lors de la procédure de démarrage, sélectionnez les sources d'installation disponibles à utiliser.
  </para>
  <para>
   Si le DVD est disponible sur le réseau, utilisez-le comme source d'installation. Dans ce cas, spécifiez le paramètre <option>install=&lt;URL&gt;</option> avec des valeurs appropriées à l'invite de démarrage. Pour plus d'informations sur ce paramètre, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
  </para>
 </sect2>


</sect1>
