<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_intro.xml" version="5.0" xml:id="preface.deployment">
 <title>À propos de ce guide</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Il existe de nombreuses façons d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Il est impossible d'évoquer toutes les combinaisons de démarrage, du serveur d'installation, d'installations automatisées ou de déploiement d'images. Ce manuel doit vous aider à choisir la méthode la plus appropriée pour déployer votre installation.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.prep"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Les instructions de déploiement standard diffèrent selon l'architecture utilisée. Pour connaître les différences et les conditions relatives à l'architecture, reportez-vous à cette section.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     La plupart des tâches requises au cours des installations sont décrites ici. Il est notamment question de la configuration manuelle de votre ordinateur et de l'installation de logiciels supplémentaires.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.installserver"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> peut être installé de différentes manières. Outre l'installation classique à partir d'un support, vous avez le choix entre plusieurs approches réseau. Cette section décrit la procédure de configuration d'un serveur d'installation et la préparation du démarrage du système cible pour l'installation.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.remoteinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Cette section présente les scénarios d'installation à distance les plus courants. Tandis que certaines nécessitent une intervention de l'utilisateur ou un certain degré d'accès physique au système cible, d'autres sont totalement automatisées et ne requièrent aucune intervention. Découvrez quelle approche convient le mieux à votre scénario.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.sysconfig"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apprenez à configurer votre système après l'installation. Cette section traite des tâches courantes telles que la configuration des composants matériels, l'installation ou la suppression de logiciels, la gestion des utilisateurs ou la modification des paramètres avec YaST.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.update"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Cette section fournit des informations générales sur la terminologie, les versions de Service Pack et les cycles de vie des produits SUSE, ainsi que sur les stratégies de mise à niveau recommandées.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Plusieurs chapitres de ce manuel contiennent des liens vers des ressources de documentation supplémentaires, y compris des documentations disponibles sur le système ou sur Internet.
 </para>
 <para>
  Pour obtenir un aperçu de la documentation associée à votre produit et des dernières mises à jour disponibles, visitez le site <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/> ou reportez-vous à la section suivante.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_target_audience_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
