<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_info.xml" version="5.0" xml:id="sec.power.info">
 <title>Pour plus d'informations</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Pour plus d'informations sur IBM PowerLinux, consultez les sources SUSE et IBM :
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    La base de connaissances du support SUSE à l'adresse <link xlink:href="https://www.suse.com/support/kb/"/> est un outil efficace pour aider les clients à résoudre leurs problèmes. Effectuez des recherches sur la base de connaissances de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à l'aide de mots clés tels que POWER ou PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Recherchez les alertes de sécurité à l'adresse suivante : <link xlink:href="https://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE tient également à jour deux listes de diffusion, auxquelles toute personne peut s'abonner, en relation avec la sécurité.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> : discussion d'ordre général concernant la sécurité pour Linux et SUSE. Toutes les alertes de sécurité pour SUSE Linux Enterprise Server sont envoyées à cette liste.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> : la liste de diffusion de SUSE signale exclusivement les alertes de sécurité.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    En cas d'erreurs matérielles, vérifiez sur le Panneau de configuration tout code susceptible d'être affiché. Vous pouvez rechercher tous les codes affichés dans le centre d'informations IBM Power Systems Hardware Information Center à l'adresse <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3T"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Pour des conseils de dépannage, reportez-vous à la rubrique IBM PowerLinux FAQ dans le centre d'informations à l'adresse <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn35"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Pour faire partie de la liste de diffusion linuxppc-dev, enregistrez-vous à l'aide des formulaires disponibles à l'adresse <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
