<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-requirements">
 <title>Configuration système requise</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Cette section fournit une liste du matériel pour IBM Z pris en charge par <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Elle traite ensuite du niveau MicroCode (MCL) utilisé sur votre système IBM Z pour l'installation. Vous trouverez des informations sur les autres logiciels à installer et à utiliser pour l'installation à la fin de cette section.
 </para>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-hw">
  <title>Matériel</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> s'exécute correctement sur les plates-formes suivantes :
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise System z196 (2817)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise System z114 (2818)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise EC12 (zEC12) (2827)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise BC12 (zBC12) (2828)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z Systems z13 (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z Systems z13s (2965)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Emperor (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Rockhopper (2965)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-mem">
   <title>Prérequis système liés à la mémoire</title>
   <para>
    Des méthodes d'installation différentes ont des prérequis système liés à la mémoire différents lors de l'installation. Une fois l'installation terminée, l'administrateur système peut réduire la mémoire pour obtenir la taille souhaitée. SUSE recommande :
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 Go
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Pour une installation sous z/VM.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 Go
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Pour une installation sous LPAR.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 Go
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Pour une installation sous KVM.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
   <note>
    <title>prérequis système liés à la mémoire pour des sources d'installation à distance</title>
    <para>
     Pour une installation à partir de sources d'installation NFS, FTP ou SMB ou chaque fois que VNC est utilisé, au moins 512 Mo de mémoire sont requis. Dans le cas contraire, la tentative d'installation risque d'échouer. Souvenez-vous que le nombre de périphériques visibles par un invité z/VM ou une image LPAR affecte la configuration de mémoire requise. Une installation avec des centaines de périphériques accessibles peut nécessiter plus de mémoire (même si ces périphériques ne sont pas utilisés pour l'installation).
    </para>
   </note>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-diskspace">
   <title>Espace disque requis</title>
   <para>
    La configuration du disque dur requise dépend fortement de l'installation. En règle générale, pour que le système fonctionne correctement, vous devez avoir plus d'espace disque que n'en nécessite le logiciel d'installation. La configuration minimale des différents éléments est la suivante :
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         800 Mo
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Installation minimale
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1.4 Go
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Installation minimale + système de base
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         2.6 Go
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Installation par défaut
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         3.6 Go+
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Recommandée (avec bureau graphique, paquetages de développement et Java).
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-network">
   <title>Connexion réseau</title>
   <para>
    Une connexion réseau est requise pour communiquer avec votre système <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Il peut s'agir d'une ou de plusieurs des connexions ou des cartes réseau suivantes :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      OSA Express Ethernet (y compris Fast et Gigabit Ethernet)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      HiperSockets ou Guest LAN
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      10 GBE, VSWITCH
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      RoCE (RDMA over Converged Ethernet)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Les interfaces suivantes sont toujours incluses mais ne sont plus prises en charge :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      CTC (ou CTC virtuel)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      ESCON
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interface réseau IP pour IUCV
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Pour les installations sous KVM, assurez-vous que les conditions suivantes sont réunies pour permettre à l'invité de machine virtuelle d'accéder en toute transparence au réseau :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      L'interface réseau virtuelle est connectée à une interface réseau hôte.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      L'interface réseau hôte est connectée à un réseau auquel le serveur virtuel participera.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Si l'hôte est configuré pour disposer d'une connexion réseau redondante en regroupant deux ports réseau OSA indépendants dans une interface réseau liée, l'identificateur de l'interface réseau liée est<literal>bond0</literal>, ou si plusieurs interfaces liées existent, <literal>bond1</literal>, <literal>bond2</literal> et ainsi de suite.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Si la connexion réseau hôte n'a <emphasis>pas</emphasis> été configurée de façon redondante, il faut utiliser l'identificateur de l'interface réseau unique. Celui-ci se présente sous la forme enccw0.0.<replaceable>NNNN</replaceable>, où <replaceable>NNNN</replaceable> est le numéro de périphérique de l'interface réseau de votre choix.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-microcode">
  <title>Niveau MicroCode, APAR et correctifs</title>
  <para>
   Vous trouverez la documentation relative aux restrictions et exigences de cette version de SUSE Linux Enterprise Server sur IBM developerWorks à l'adresse <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. Il est recommandé de toujours utiliser le niveau de service le plus élevé. Contactez l'assistance technique IBM pour connaître la configuration minimale requise.
  </para>
  <para>Les versions suivantes de z/VM sont prises en charge :</para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 5.4
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 6.2
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 6.3. Il est vivement recommandé d'installer APAR VM65419 (ou version ultérieure) afin d'améliorer la sortie de qclib.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Négociez l'ordre d'installation avec votre support IBM, car il peut être nécessaire d'activer les APAR VM avant d'installer les nouveaux niveaux MicroCode.
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-software">
  <title>Logiciel</title>
  <para>
   Si vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> via un protocole NFS ou FTP non-Linux, vous risquez de rencontrer des problèmes avec les logiciels serveur NFS ou FTP. Le serveur FTP standard de Windows* peut générer des erreurs. L'installation via SMB sur ces machines est donc généralement recommandée.
  </para>
  <para>
   Pour vous connecter au système d'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, utilisez l'une des méthodes suivantes (l'utilisation de SSH or VNC est recommandée) :
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>SSH avec émulation de terminal (compatible xterm)</term>
    <listitem>
     <para>
      SSH est un outil Unix standard qui doit être présent sur tout système Unix ou Linux. Pour Windows, il existe un client SSH appelé Putty. Il est gratuit et disponible sur le site <link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Client VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Pour Linux, un client VNC nommé vncviewer est inclus dans <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en tant que partie du paquetage <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>. Pour Windows, TightVNC est également disponible. Vous pouvez le télécharger sur le site <link xlink:href="http://www.tightvnc.com/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Serveur X</term>
    <listitem>
     <para>
      Vous trouverez une mise en oeuvre du serveur X adaptée sur tous les postes de travail Linux ou Unix. Il existe de nombreux environnements commerciaux de systèmes X Window pour Windows et Mac OS*. Certains peuvent être téléchargés sous la forme de versions d'essai gratuites. Vous pouvez obtenir une version d'essai du serveur Mocha X Server de MochaSoft sur le site <link xlink:href="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <tip>
   <title>informations complémentaires</title>
   <para>
    Consultez le fichier <filename>README</filename> situé dans le répertoire racine du DVD 1 de votre instance <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> avant d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur IBM Z. Ce fichier complète la documentation présentée dans ce manuel.
   </para>
  </tip>
 </sect2>
</sect1>
