<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_intro.xml" version="5.0" xml:id="preface.deployment">
 <title>À propos de ce guide</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Il existe de nombreuses façons d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Il est impossible d'évoquer toutes les combinaisons de démarrage, du serveur d'installation, d'installations automatisées ou de déploiement d'images. Ce manuel doit vous aider à choisir la méthode la plus appropriée pour déployer votre installation.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.archspec"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Les instructions de déploiement standard diffèrent selon l'architecture utilisée. Pour connaître les différences et les conditions relatives à l'architecture, reportez-vous à cette section.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     La plupart des tâches requises au cours des installations sont décrites ici. Elles incluent la configuration manuelle de votre ordinateur, ainsi que les installations des logiciels supplémentaires et les installations à distance.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.imaging"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Les installations en masse nécessitent souvent la préparation d'images ou de produits fournis avec les fonctionnalités, nécessaires dans ce cas précis. De nombreuses options décrites permettent à l'administrateur de préparer ces méthodes de déploiement.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.autoinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Pour effectuer des installations sans surveillance, utilisez l'installation via AutoYaST ou préparez une image avec Kiwi ou Firstboot. Cette section décrit les méthodes permettant de déployer ces installations avec un minimum d'interventions de l'utilisateur.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Plusieurs chapitres de ce manuel contiennent des liens vers des ressources de documentation supplémentaires, y compris des documentations disponibles sur le système ou sur Internet.
 </para>
 <para>
  Pour obtenir un aperçu de la documentation associée à votre produit et des dernières mises à jour disponibles, visitez le site <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/> ou reportez-vous à la section suivante.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
