<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="lvm.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.lvm">
 <title>Configuration de LVM</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>LVM</secondary></indexterm><indexterm> <primary>LVM</primary> <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Gestionnaire de volumes logiques</primary> <see>LVM</see></indexterm>

 <para>
  Cette section explique les étapes spécifiques à effectuer lors de la configuration de LVM. <phrase os="sles">Si vous avez besoin d'informations sur le Gestionnaire de volumes logiques en général, reportez-vous à la section <xref linkend="sec.lvm.explained"/>.</phrase>
 </para>

 <warning>
  <title>sauvegarde des données</title>
  <para>
   L'utilisation de LVM peut induire une augmentation des risques, notamment en ce qui concerne la perte de données. Mais les risques comprennent également le crash des applications, les pannes de courant ou les commandes défectueuses. Aussi, avant d'implémenter LVM ou de reconfigurer des volumes, enregistrez vos données. Ne travaillez jamais sans avoir au préalable fait une sauvegarde.
  </para>
 </warning>





 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast">
  <title>Configuration de LVM avec YaST</title>
  <para>
   Pour configurer LVM avec YaST, utilisez le partitionnement en mode expert de YaST (voir <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>) dans <guimenu>Gestion du volume</guimenu> du volet <guimenu>Vue système</guimenu>. L'outil de partitionnement en mode expert permet de modifier et de supprimer des partitions existantes, mais également d'en créer de nouvelles, destinées à être utilisées avec LVM. La première tâche à accomplir consiste à créer des PV qui fournissent de l'espace à un groupe de volumes :
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez un disque dur dans <guimenu>Disques durs</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Placez-vous sur l'onglet <guimenu>Partitions</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu> et indiquez la taille du PV souhaitée sur le disque.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Ne pas formater la partition</guimenu> et remplacez l'<guimenu>ID du système de fichiers</guimenu> par <guimenu>0x8E Linux LVM</guimenu>. Ne montez pas cette partition.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Répétez cette procédure jusqu'à ce que vous ayez défini tous les volumes physiques souhaités sur les disques disponibles.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.volume_groups">
   <title>Création de groupes de volumes</title>
   <para>
    Si votre système ne comprend aucun groupe de volumes, vous devrez en ajouter un (reportez-vous à la <xref linkend="fig.lvm.yast.volgrp"/>). Il est possible de créer des groupes supplémentaires en cliquant sur l'option <guimenu>Gestion du volume</guimenu> du volet <guimenu>Vue système</guimenu>, puis sur <guimenu>Ajouter un groupe de volumes</guimenu>. En règle générale, un seul groupe de volumes suffit.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Entrez un nom pour le VG, par exemple <literal>système</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez la <guimenu>Taille des étendues physiques</guimenu> souhaitée. Cette valeur définit la taille d'un bloc physique dans un groupe de volumes. Tout l'espace disque d'un groupe de volumes est géré par l'intermédiaire de blocs de cette taille.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ajoutez les PV préparés au VG en sélectionnant le périphérique, puis en cliquant sur <guimenu>Ajouter</guimenu>. Vous pouvez sélectionner plusieurs périphériques à la fois. Pour ce faire, appuyez sur <keycap function="control"/> tout en sélectionnant les périphériques.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <guimenu>Terminer</guimenu> pour que le groupe de volumes soit disponible lors des prochaines étapes de la configuration.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.volgrp">
    <title>Création d'un groupe de volumes</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Si plusieurs groupes de volumes sont définis et si vous souhaitez ajouter ou supprimer des PV, sélectionnez le groupe de volumes dans la liste <guimenu>Gestion du volume</guimenu>, puis cliquez sur <guimenu>Redimensionner</guimenu>. Le fenêtre suivante permet d'ajouter ou de supprimer des PV dans le groupe de volumes sélectionné. 
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.logical_vol">
   <title>Configuration des volumes logiques</title>
   <para>
    Une fois le groupe de volumes peuplé de volumes physiques, définissez les volumes logiques que le système d'exploitation doit utiliser dans la boîte de dialogue suivante. Choisissez le groupe de volumes actuel et accédez à l'onglet <guimenu>Volumes logiques</guimenu>. Utilisez les options <guimenu>Ajouter</guimenu>, <guimenu>Modifier</guimenu>, <guimenu>Redimensionner</guimenu> et <guimenu>Supprimer</guimenu> des volumes logiques si nécessaire, jusqu'à épuisement de l'espace du groupe de volumes. Assignez au moins un LV à chaque groupe de volumes.
   </para>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.mgmt">
    <title>Gestion des volumes logiques</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu> et placez-vous sur la fenêtre contextuelle qui s'ouvre (elle ressemble à un assistant) :
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Entrez le nom du LV. Pour une partition à monter dans <filename>/home</filename>, vous pouvez utiliser un nom tel que <literal>HOME</literal>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sélectionnez le type du volume logique. Il peut s'agir de <guimenu>Volume normal</guimenu>, <guimenu>Pool à allocation dynamique</guimenu> ou <guimenu>Volume à allocation dynamique</guimenu>. Notez que vous devez d'abord créer un pool à allocation dynamique, lequel peut stocker des volumes à allocation dynamique. L'allocation fine et dynamique présente un avantage de taille : la somme totale de tous les volumes à allocation dynamique stockés dans un pool de ce type peut, en effet, dépasser la taille du pool proprement dit.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sélectionnez la taille et le nombre de segments du LV. Si vous n'avez qu'un seul PV, il est inutile de sélectionner plusieurs segments.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Choisissez le système de fichiers à utiliser sur le volume logique, ainsi que le point de montage.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>
    L'utilisation de segments permet de distribuer le flux de données du LV parmi plusieurs PV (segmentation). Toutefois, la segmentation d'un volume ne peut être exécutée que sur des PV différents, chacun d'entre eux disposant au moins de l'espace du volume. Le nombre maximum de blocs est égal au nombre de PV, avec le bloc 1 signifiant « pas de segmentation ». La segmentation n'est utile que si les PV se trouvent sur différents disques durs, faute de quoi les performances risquent de s'affaiblir.
   </para>
   <warning>
    <title>segmentation</title>
    <para>
     À ce stade, YaST ne peut pas vérifier l'exactitude de vos entrées relatives à la segmentation. Toute erreur à ce stade ne sera visible qu'au moment de l'implémentation de LVM sur le disque.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Si vous avez déjà configuré LVM sur votre système, vous pouvez également utiliser les volumes logiques existants. Avant de poursuivre, assignez à ces volumes logiques les points de montage appropriés. Cliquez sur <guimenu>Terminer</guimenu> pour revenir au partitionnement en mode expert de YaST et terminer vos opérations grâce à cet outil.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
