<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha.planning">
 <title>Planification pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  La mise en œuvre d'un système d'exploitation est une opération qui doit être préparée avec soin, qu'elle se produise dans un environnement informatique existant ou créé de toutes pièces. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase> offre diverses fonctionnalités nouvelles. Il est impossible de décrire la totalité de ces nouveautés dans le présent document. Vous trouverez ci-après la liste des principales améliorations qui peuvent présenter un certain intérêt.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Virtualisation Xen 4.0</term>
   <listitem>
    <para>
     Exécute plusieurs machines virtuelles sur un serveur unique, chacune exécutant sa propre instance du système d'exploitation. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="part.virt.xen"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>YaST</term>
   <listitem>
    <para>
     Plusieurs nouvelles options de configuration ont été développées pour YaST. Elles sont normalement décrites dans les chapitres ayant trait à la technologie impliquée.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term>SPident</term>
   <listitem>
    <para>
     L'utilitaire de gestion SPident propose une vue d'ensemble des logiciels de base installés et explicite le niveau du Service Pack actuel du système.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Services d'annuaire</term>
   <listitem>
    <para>
     Plusieurs services d'annuaire compatibles LDAP sont disponibles :
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Microsoft Active Directory
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       OpenLDAP
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><phrase>AppArmor</phrase></term>
   <listitem>
    <para>
     Renforcez votre système à l'aide de la technologie <phrase>AppArmor</phrase> Ce service est décrit en détail dans <xref linkend="part.apparmor"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>AIDE</term>
   <listitem>
    <para>
     Système de détection d'intrusions qui peut être configuré de manière à détecter les modifications du système non autorisées.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>iSCSI</term>
   <listitem>
    <para>
     iSCSI constitue une solution simple et raisonnablement peu onéreuse pour connecter des ordinateurs Linux à des systèmes de stockage centralisés. Pour plus d'informations sur la solution iSCSI, reportez-vous au manuel <xref linkend="stor_admin"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>NFS (Network File System - système de fichiers réseau) version 4</term>
   <listitem>
    <para>
     À partir de la version 10, SUSE Linux Enterprise Server prend en charge NFS, y compris la version 4. Vous disposez ainsi de performances améliorées, d'une sécurité renforcée et d'un protocole <quote>avec état</quote>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>OCFS (Oracle Cluster File System - système de gestion des fichiers en grappes d'Oracle) version 2</term>
   <listitem>
    <para>
     OCFS2 est un système de fichiers de journalisation d'utilité générale complètement intégré au kernel Linux version 2.6 et ultérieure. <phrase os="sles">Pour une présentation d'OCFS2, reportez-vous au <citetitle>Guide d'administration</citetitle>.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>


  <varlistentry>
   <term>Vidage en cas de panne du kernel Linux</term>
   <listitem>
    <para>
     Le débogage des problèmes liés au kernel est désormais bien plus simple grâce à Kexec et à Kdump. Ces technologies sont disponibles sur les plates-formes AMD64, Intel 64 et POWER.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.planning.start">
  <title>Considérations relatives au déploiement d'un serveur SLES</title>

  <para>
   Au début de la phase de planification, vous devez tenter de définir les objectifs du projet et les fonctions requises. Cette étape doit être répétée pour chaque projet. Vous devrez chaque fois répondre aux questions suivantes :
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Combien d'installations va-t-il falloir effectuer ? Les méthodes de déploiement les mieux adaptées varient en fonction de cette réponse. Voir également <xref linkend="cha.deployment"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     Le système sera-t-il exécuté en tant qu'hôte physique ou en tant que machine virtuelle ?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le système se situera-t-il dans un environnement hostile ? Pour obtenir une vue d'ensemble des conséquences possibles, reportez-vous au <xref linkend="cha.security"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Comment allez-vous obtenir les mises à jour régulières ? Tous les correctifs sont fournis en ligne pour les utilisateurs enregistrés. Pour l'enregistrement et les correctifs, reportez-vous à la base de données de l'assistance technique (<link xlink:href="http://download.suse.com/"/>).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Avez-vous besoin d'aide pour votre installation locale ? SUSE propose des formations, une assistance technique et des services de conseil pour tout ce qui a trait à SUSE Linux Enterprise Server. Pour plus d'informations, reportez-vous au site <link xlink:href="http://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Avez-vous besoin de produits tiers ? Vérifiez que le produit requis est également pris en charge par la plate-forme choisie. SUSE peut vous aider à prendre en charge des logiciels sur d'autres plates-formes, au besoin.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.deploy">
  <title>Déploiement de SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Pour garantir le parfait fonctionnement de votre système, essayez d'utiliser systématiquement un matériel certifié. Le processus de certification du matériel est continuel. La base de données des matériels certifiés est régulièrement mise à jour. Vous trouverez le formulaire de recherche des matériels certifiés à la page <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para>
   En fonction du nombre d'installations souhaitées, il peut être avantageux de recourir à des serveurs d'installation, voire de complètement automatiser les installations. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha.deployment"/>. Avec les technologies de virtualisation Xen, il est conseillé d'envisager le recours aux systèmes de fichiers racine réseau ou aux solutions de stockage réseau (iSCSI, par exemple).

  </para>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise Server vous propose tout un éventail de services. Pour obtenir la vue d'ensemble des informations documentées dans le présent ouvrage, reportez-vous à la section <xref linkend="pre.sle"/>. La plupart des configurations requises peuvent être réalisées avec YaST, l'utilitaire de configuration de SUSE. En outre, de nombreuses configurations manuelles sont décrites dans les sections correspondantes.
  </para>

  <para>
   En plus de l'installation logicielle de base, il est conseillé d'étudier la possibilité de former les utilisateurs finals des systèmes, ainsi que les membres de votre service d'assistance technique.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.running">
  <title>Exécution de SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Le système d'exploitation de SUSE Linux Enterprise Server est stable et éprouvé. Malheureusement, cela n'empêche pas les pannes matérielles ou autres, qui risquent de bloquer le système ou de faire perdre des données. Pour toute tâche informatique sérieuse présentant des risques de perte de données, il est vivement recommandé de procéder à une sauvegarde régulière.
  </para>

  <para>
   Pour une sécurité optimale, notamment en ce qui concerne les données, vous devez régulièrement effectuer des mises à jour de toutes les machines utilisées. Si vous utilisez un serveur d'importance stratégique, il est vivement recommandé que vous disposiez d'une deuxième machine identique (pré-exploitation) sur laquelle vous pourrez tester les modifications avant de les appliquer au système de production. De plus, vous aurez également la possibilité de changer de machine en cas de panne matérielle.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
