<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="power_preparing.xml" version="5.0" xml:id="cha.power.prep">
 <title>Préparation</title>

<info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>POWER</primary> <secondary>préparation</secondary></indexterm>

 <para>
  Ce chapitre décrit les étapes de préparation requises avant de procéder effectivement à l'installation de SUSE Linux Enterprise Server. La procédure d'installation dépend du système utilisé. Reportez-vous à la documentation suivante :
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">

  <listitem>
   <para>
    Pour les serveurs IBM PowerLinux avec IBM PowerKVM à l'aide de Kimchi, reportez-vous à la <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Si SUSE® Linux Enterprise Server doit être installé sur plusieurs systèmes ou partitions, il est recommandé de créer une source d'installation réseau. Vous pouvez utiliser la même source pour procéder à des installations simultanées sur plusieurs partitions ou systèmes. Pour plus d'informations sur la configuration d'une source d'installation réseau, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <para>
  L'installation peut être contrôlée avec un client VNC. Pour plus d'informations sur VNC, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Pour faire partie de la liste de diffusion <filename>linuxppc-dev</filename>, enregistrez-vous à l'aide des formulaires disponibles à l'adresse <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>. Les liens suivants sont intéressants pour les opérations de maintenance d'une installation :
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Le portail disponible à l'adresse <link xlink:href="http://www.suse.com/support/kb/"/> est un outil d'aide efficace pour aider les clients à résoudre leurs problèmes. Un article correspondant est publié chaque fois que SUSE découvre qu'un cas spécial pourrait engendrer de sérieux problèmes. Effectuez une recherche dans le portail à l'aide des mots-clés POWER ou PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Recherchez les alertes de sécurité à l'adresse suivante : <link xlink:href="http://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE tient également à jour deux listes de diffusion, auxquelles toute personne peut s'abonner, en relation avec la sécurité.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> : discussion d'ordre général concernant la sécurité pour Linux et SUSE. Toutes les alertes de sécurité pour SUSE Linux Enterprise Server sont envoyées à cette liste.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> : la liste de diffusion de SUSE signale exclusivement les alertes de sécurité.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include href="power_powerlinux_powerkvm.xml"/>

 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install">
  <title>Installation sur des serveurs IBM PowerLinux avec IBM PowerKVM à l'aide de <command>virt-install</command></title>
  <para>
   Vous pouvez également utiliser l'outil de ligne de commande <command>virt-install</command> si plusieurs machines virtuelles sont nécessaires sur des systèmes IBM PowerLinux Server. <command>virt-install</command> prend en charge de nombreux scénarios d'installation ; un scénario d'installation à distance via un démarrage PXE et VNC est présenté à la section suivante. Pour plus d'informations sur <command>virt-install</command>, reportez-vous à la <xref linkend="sec.libvirt.inst.virt-install"/>.
  </para>
  <para>
   Préparez un dépôt avec les sources d'installation et le système cible compatible avec le démarrage PXE, comme  décrit à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
  </para>
  <para>
   Entrez une commande semblable à ceci sur la ligne de commande (réglez les options en fonction de vos besoins et de votre matériel) :
  </para>

<screen>virt-install --name server_sle12 --memory 4096 --vcpus=2 --pxe \
--graphics vnc --os-variant sles11 \
--disk pool=default,size=3000,format=qcow2,allocation=1G,bus=virtio \
-w mac=<replaceable>mac_address</replaceable>,model=spapr-vlan</screen>
  <para>
   Cette commande utilise le graphique VNC et le client graphique est démarré automatiquement.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
