<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="raid.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.raid">
 <title>Configuration de Soft RAID avec YaST</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>RAID</secondary></indexterm><indexterm> <primary>RAID</primary> <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Soft RAID</primary> <see>RAID</see></indexterm>

 <para>
  Cette section décrit les opérations requises pour créer et configurer les différents types de RAID. <phrase os="sles">Si vous avez besoin d'informations de base sur RAID, reportez-vous à la section <xref linkend="sec.raid.intro"/></phrase>.
 </para>









 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.conf">
  <title>Configuration de Soft RAID avec YaST</title>
  <para>
   Pour configurer <guimenu>RAID</guimenu> avec YaST, utilisez l'outil de partitionnement en mode expert de YaST, décrit à la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>. Cet outil de partitionnement permet de modifier et de supprimer des partitions existantes, et d'en créer de nouvelles pour les utiliser avec Soft RAID :
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez un disque dur dans <guimenu>Disques durs</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Placez-vous sur l'onglet <guimenu>Partitions</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu> et indiquez la taille de la partition RAID souhaitée sur ce disque.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Ne pas formater la partition</guimenu> et remplacez l'<guimenu>ID du système de fichiers</guimenu> par <guimenu>0xFD Linux RAID</guimenu>. Ne montez pas cette partition.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Répétez cette procédure jusqu'à ce que vous ayez défini tous les volumes physiques souhaités sur les disques disponibles.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Pour RAID 0 et RAID 1, au moins deux partitions sont nécessaires ; pour RAID 1, vous devez même en avoir exactement deux, pas plus. Si vous utilisez RAID 5, vous devez disposez d'au moins trois partitions, et pour RAID 6 et RAID 10, il vous en faut au minimum quatre. Il est recommandé d'utiliser des partitions de même taille. Les partitions RAID doivent être situées sur des disques durs différents afin de diminuer le risque de perte de données au cas où l'une des partitions serait défectueuse (RAID 1 et 5) et afin d'optimiser les performances de RAID 0. Après avoir créé toutes les partitions à utiliser avec RAID, cliquez sur <menuchoice><guimenu>RAID</guimenu><guimenu>Ajouter un RAID</guimenu></menuchoice> pour démarrer la configuration de RAID.
  </para>
  <para>
   Dans la boîte de dialogue suivante, choisissez entre les niveaux RAID 0, 1, 5, 6 ou 10. Sélectionnez ensuite toutes les partitions de type <quote>Linux RAID</quote> ou <quote>Linux native</quote>que doit utiliser le système RAID. Aucune partition d'échange ou DOS n'est affichée.
  </para>
  <tip>
   <title>classement des disques</title>
   <para>
    Dans le cas des types RAID où l'ordre des disques ajoutés a de l'importance, vous pouvez marquer chaque disque avec une lettre comprise entre A et E. Cliquez sur le bouton <guimenu>Classer</guimenu>, sélectionnez le disque et cliquez ensuite sur les boutons <guimenu>Classe X</guimenu>, où X correspond à la lettre que vous souhaitez assigner au disque. Utilisez cette méthode pour assigner tous les disques RAID disponibles, puis confirmez en cliquant sur <guimenu>OK</guimenu>. Vous pouvez facilement trier les disques classés à l'aide des boutons <guimenu>Triés</guimenu> ou <guimenu>Intercalés</guimenu>, ou encore ajouter un modèle à partir d'un fichier texte à l'aide de l'option <guimenu>Fichier de modèle</guimenu>.
   </para>
  </tip>
  <figure xml:id="fig.yast2.system.raid.conf">
   <title>Partitions RAID</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Pour ajouter une partition non assignée au volume RAID sélectionné, cliquez d'abord sur la partition, puis sur <guimenu>Ajouter</guimenu>. Assignez toutes les partitions réservées pour RAID. Sinon, l'espace de ces partitions reste inutilisé. Après avoir assigné toutes les partitions, cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour sélectionner les <guimenu>Options RAID</guimenu> disponibles.
  </para>
  <para>
   Au cours de dernière étape, définissez le système de fichiers à utiliser, le chiffrement et le point de montage du volume RAID. Une fois la configuration terminée (cliquez sur <guimenu>Terminer</guimenu>), vous pouvez voir le périphérique <filename>/dev/md0</filename>, ainsi que les autres, signalés par <emphasis>RAID</emphasis> dans le programme de partitionnement en mode expert.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.trouble">
  <title>Dépannage</title>
  <para>
   Reportez-vous au fichier <filename>/proc/mdstat</filename> pour savoir si une partition RAID a été endommagée. En cas de défaillance système, arrêtez votre système Linux et remplacez le disque dur défectueux par un nouveau disque partitionné de la même manière. Redémarrez ensuite votre système et entrez la commande <command>mdadm /dev/mdX --add /dev/sdX</command>. Remplacez « X » par vos identificateurs de périphérique. Cette commande intègre automatiquement le nouveau disque dur dans le système RAID et le reconstruit complètement.
  </para>
  <para>
   Bien que vous puissiez accéder à toutes les données lors de la reconstruction, vous rencontrerez peut-être des problèmes de performances jusqu'à ce que le RAID soit complètement reconstruit.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.information">
  <title>pour plus d'informations</title>
  <para>
   Vous trouverez des instructions de configuration, ainsi que d'autres détails sur Soft RAID, dans les HOWTO (Guides pratiques), à l'adresse suivante :
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <filename>/usr/share/doc/packages/mdadm/Software-RAID.HOWTO.html</filename>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://raid.wiki.kernel.org"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Des listes de diffusion concernant Linux RAID sont disponibles, notamment à l'adresse <link xlink:href="http://marc.info/?l=linux-raid"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
