<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_background.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.background">
  <title>Cycle de vie et support</title>
  <info>
      <abstract>
        <para>Si vous n'avez pas l'habitude des mises à jour, mises à niveau et Service Packs SUSE Linux Enterprise en général, ce chapitre vous donne des informations de base concernant la terminologie, les cycles de vie du produit SUSE, les versions de Service Packs des produits et les règles de mise à niveau recommandées.</para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
  </info>

  <sect1 xml:id="sec.update.terminology">
    <title>Terminologie</title>

    <para> Différents termes sont employés dans cette section. Afin de bien comprendre les informations, lisez les définitions ci-après : </para>

    <variablelist>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.backporting">
        <term>Rétroportage</term>
        <listitem>
          <para> Le rétroportage consiste à adapter une modification développée pour une nouvelle version d'un logiciel afin d'en faire bénéficier une version plus ancienne. Le cas le plus courant porte sur la correction des failles de sécurité dans les composants logiciels plus anciens. En règle générale, le rétroportage fait également partie d'un modèle de maintenance visant à fournir des améliorations ou (plus rarement) de nouvelles fonctionnalités. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.deltarpm">
        
        <term>deltarpm</term>
        <listitem>
          <para> Un deltarpm se compose uniquement des différentiels binaires compris entre deux versions définies d'un paquetage. Il a donc la taille de téléchargement la plus petite. Avant son installation, l'intégralité du paquetage RPM est reconstruit sur la machine locale. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.downstream">
        <term>Downstream (En aval)</term>
        <listitem>
          <para> Ce terme est une métaphore utilisée pour qualifier le développement de logiciels dans le monde Open Source (à comparer à <emphasis>Upstream</emphasis> (En amont). Le terme <emphasis>Downstream</emphasis> désigne des personnes ou des entreprises, telles que SUSE, qui intègrent le code source (en amont) dans d'autres logiciels afin de créer une distribution qui sera ensuite utilisée par des utilisateurs finaux. Le flux logiciel s'écoule donc des développeurs vers les utilisateurs finaux en passant pas les intégrateurs. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.extensions">
        <term>Extensions</term>
        <term>Produits complémentaires</term>
        <listitem>
          <para>
            Les extensions et produits complémentaires tiers apportent une plus-value au produit <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ou des fonctionnalités supplémentaires. Ils sont fournis par SUSE et ses partenaires, et sont enregistrés et installés en plus du produit de base <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.majorrelease">
        <term>Version majeure</term>
        <term>Version de disponibilité générale (GA)</term>
        <listitem>
          <para> La version majeure de SUSE Linux Enterprise (ou de tout produit logiciel) est une nouvelle version qui offre de nouveaux outils et fonctionnalités, met hors service les anciens composants obsolètes et s'accompagne de modifications non rétrocompatibles. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration">
        <term>Migration</term>
        <listitem>
          <para> Méthode qui consiste à mettre à jour un Service Pack (SP) en utilisant les outils de mise à jour en ligne ou un support d'installation pour installer les correctifs correspondants. Elle met à jour tous les paquetages du système installé vers l'état le plus récent. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration.targets">
        <term>Cibles de migration</term>
        <listitem>
          <para>Ensemble de produits compatibles vers lequel un système peut être migré. Il contient la version des produits/extensions et l'URL du dépôt. Les cibles de migration peuvent évoluer au fil du temps et dépendent des extensions installées.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.modules">
        <term>Modules</term>
        <listitem>
          
          
          <para> Les modules sont des composants de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> bénéficiant d'une prise en charge complète, avec un cycle de vie différent. Ils présentent une étendue clairement définie et sont distribués uniquement via un canal en ligne. Vous devez être enregistré auprès du SUSE Customer Center, SMT (Subscription Management Tool) ou SUSE Manager pour pouvoir vous abonner à ces canaux. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.package">
        
        <term>Paquetage</term>
        <listitem>
          <para> Un paquetage est un fichier compressé au format <literal>rpm</literal> qui contient tous les fichiers d'un programme donné, y compris les composants en option tels que la configuration, des exemples et la documentation. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.patch">
        
        <term>Correctif</term>
        <listitem>
          <para> Un correctif comporte un ou plusieurs paquetages et peut être appliqué via des deltarpm. Il peut également introduire des dépendances dans les paquetages qui ne sont pas encore installés. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.servicepacks">
        <term>Service packs (SP)</term>
        <listitem>
          <para> Compile plusieurs correctifs en une forme facile à installer ou à déployer. Les service packs sont numérotés et contiennent généralement des correctifs de sécurité, des mises à jour, des mises à niveau ou des améliorations de programmes. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.upstream">
        <term>Upstream (En amont)</term>
        <listitem>
          <para> Ce terme est une métaphore utilisée pour qualifier le développement de logiciels dans le monde Open Source (à comparer à <emphasis>Downstream</emphasis>). Le terme <emphasis>upstream</emphasis> désigne le projet d'origine, auteur ou mainteneur d'un logiciel distribué comme code source. Les commentaires, correctifs, améliorations de fonctionnalités ou autres optimisations en provenance des utilisateurs finaux ou des contributeurs parviennent aux développeurs en amont. C'est à eux que revient la décision d'intégrer ou de rejeter la requête. </para>
          <para> Si les membres du projet décident d'intégrer la requête, elle s'affiche dans les versions plus récentes du logiciel. Une requête acceptée profite à toutes les parties concernées. </para>
          <para> Le rejet d'une requête peut être motivé par plusieurs raisons. Elle n'est pas conforme aux directives du projet, elle n'est pas valide, elle a déjà été intégrée, elle n'est pas conforme à l'intérêt du projet ou ne figure pas sur sa feuille de route. Une requête rejetée rend plus difficile la tâche des développeurs en amont, dans la mesure où ils doivent synchroniser leurs correctifs avec le code en amont. On évite généralement de recourir à cette méthode. Cependant, elle s'avère parfois nécessaire. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.update">
        <term>Mise à jour</term>
        <listitem>
          <para> L'installation d'une nouvelle version <emphasis>mineure</emphasis> plus récente d'un paquetage, qui contient généralement la sécurité et corrections de bogues.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.upgrade">
        <term>Mise à niveau</term>
        <listitem>
          <para> Installation d'une version plus récente <emphasis>(majeure)</emphasis> d'un paquetage ou d'une distribution qui offre de <emphasis>nouvelles fonctionnalités</emphasis>. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.update.nmm">
    <title>Cycle de vie d'un produit</title>
    
    <para>SUSE applique les cycles de vie suivants à ses produits :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>SUSE Linux Enterprise Server présente un cycle de vie de 13 ans, soit 10 ans de support général et 3 ans de support étendu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> SUSE Linux Enterprise Desktop présente un cycle de vie de 10 ans, soit 7 ans de support général et 3 ans de support étendu. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Des versions majeures sont publiées tous les 4 ans. Des service packs sont disponibles tous les 12 à 14 mois. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para> SUSE prend en charge les Service Packs antérieurs pendant une période de 6 mois après la sortie du nouveau Service Pack. La <xref linkend="fig.update.releases.service.packs"/> représente certains aspects mentionnés. </para>

    <figure xml:id="fig.update.releases.service.packs">
      <title>Versions majeures et Service Packs</title>
      <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="new-maintenance-model.svg" width="75%"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="new-maintenance-model.png" width="75%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para> Si vous avez besoin de plus de temps pour concevoir, valider et tester vos plans de mise à niveau, le support à long terme des service packs vous offre une extension de support de 12 à 36 mois supplémentaires, par incréments de 12 mois, ce qui vous garantit un support total de 2 à 5 ans quel que soit le service pack (voir <xref linkend="fig.update.maintenance.long-term-service-pack"/>). </para>

    <figure xml:id="fig.update.maintenance.long-term-service-pack">
      <title>Support à long terme au niveau des service packs</title>
      <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.svg" width="75%"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.png" width="75%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.update.supportlevel-lifecycle">
    <title>Niveaux de support</title>
    <para> Les niveaux de support étendu sont valables entre la dixième année et la treizième année. Ces niveaux de support proposent des diagnostics permanents de niveau technique L3 et des résolutions réactives des bogues critiques. Ils appliquent des mises à jour de sécurité à tout exploit racine banal dans le kernel ou tout autre exploit racine directement exécutable sans l'intervention de l'utilisateur. Ils prennent également en charge les environnements système, les piles logicielles et le matériel avec une liste d'exclusion de paquetage limitée. Voir <xref linkend="tab.security-and-bug-fixes"/> pour découvrir une présentation. </para>
    <table xml:id="tab.security-and-bug-fixes">
      <title>Mises à jour de sécurité et résolution des bogues</title>
      <tgroup cols="6">
        <colspec colname="c1"/>
        <colspec colname="c2"/>
        <colspec colname="c3"/>
        <colspec colname="c4"/>
        <colspec colname="c5"/>
        <colspec colname="c6"/>
        <thead>
          <row>
            <entry/>
            <entry namest="c2" nameend="c4" align="center">
              <para> Support étendu pour les Service Packs les plus récents
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Support général pour les Service Packs précédents, avec LTSS </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Support étendu avec LTSS </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Fonction </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Années 1 à 5 </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Années 6 et 7 </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Années 8 à 10 </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Années 4 à 10 </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Années 10 à 13 </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <para> Services techniques </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Accès aux correctifs </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Accès à la documentation et à la base de connaissances </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Support des piles et workloads existants </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Support des nouveaux déploiements </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Non </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Demandes d'amélioration </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Non </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Non </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Activation et optimisation du matériel </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Non </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Non </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Mises à jour de pilotes via le programme SUSE SolidDriver (précédemment PLDP) </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Non </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Rétroportage des correctifs des Service Packs récents </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (sur la base des demandes des partenaires et des clients)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> S/O </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> S/O </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Mises à jour de sécurité critiques </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Résolution des défauts </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Oui </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (défauts de niveaux de gravité 1 et 2 uniquement)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (défauts de niveaux de gravité 1 et 2 uniquement)
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> Limité (défauts de niveaux de gravité 1 et 2 uniquement)
              </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.update.nmm.repositories">
    <title>Modèle de dépôt</title>
    <para> La disposition des dépôts correspond aux cycles de vie des produits. Le <xref linkend="tab.update.nmm.repositories.sp2"/> contient une liste de tous les dépôts disponibles. </para>
    <table xml:id="tab.update.nmm.repositories.sp2">
      <title>Disposition des dépôts pour SUSE Linux Enterprise 11 SP3/SP4 et pour SUSE Linux Enterprise 12 SP1</title>
      
      <tgroup cols="3">
        <colspec colnum="1" colname="c1" colwidth="1.2*"/>
        <colspec colnum="2" colname="c2" colwidth="3*"/>
        <colspec colnum="3" colname="c3" colwidth="3*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry>
              <para> Type </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> SLES </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> SLED </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <para> Dépôts requis </para>
            </entry>
            <entry>
              
              <para> 11 SP3 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLES11-SP3-Pool</literal> </member> <member><literal>SLES11-SP3-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 11 SP4 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLES11-SP4-Pool</literal> </member> <member><literal>SLES11-SP4-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLES12-GA-Pool</literal> </member> <member><literal>SLES12-GA-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12 SP1</para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLES12-SP1-Pool</literal> </member> <member><literal>SLES12-SP1-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
            </entry>
            <entry>
              
              <para> 11 SP3 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLED11-SP3-Pool</literal> </member> <member><literal>SLED11-SP3-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 11 SP4 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLED11-SP4-Pool</literal> </member> <member><literal>SLED11-SP4-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLED12-GA-Pool</literal> </member> <member><literal>SLED12-GA-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12 SP1</para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLED12-SP1-Pool</literal> </member> <member><literal>SLED12-SP1-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> Dépôts facultatifs </para>
            </entry>
            <entry>
              
              <para> 11 SP3 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Core</literal> </member> <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Updates</literal> </member> <member><literal>SLES11-SP3-Extension-Store</literal> </member> <member><literal>SLES11-Extra</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLES12-GA-Debuginfo-Core</literal> </member> <member><literal>SLES12-GA-Debuginfo-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12 SP1</para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLES12-SP1-Debuginfo-Core</literal> </member> <member><literal>SLES12-SP1-Debuginfo-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
            </entry>
            <entry>
              
              <para> 11 SP3 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Core</literal> </member> <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Updates</literal> </member> <member><literal>SLED11-SP3-Extension-Store</literal> </member> <member><literal>SLED11-Extra</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLED12-GA-Debuginfo-Core</literal> </member> <member><literal>SLED12-GA-Debuginfo-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
              <para> 12SP1</para>
              <simplelist>
                <member><literal>SLED12-SP1-Debuginfo-Core</literal> </member> <member><literal>SLED12-SP1-Debuginfo-Updates</literal> </member>
              </simplelist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para> NOUVEAU : dépôts spécifiques au <emphasis>module</emphasis> </para>
            </entry>
            <entry>
              <para> 12/12 SP1 </para>
              <simplelist>
                <member><literal>sle-module-web-scripting</literal> </member> <member><literal>sle-module-adv-systems-management</literal> </member> <member><literal>sle-module-public-cloud</literal> </member> <member><literal>sle-module-legacy</literal> </member>
              </simplelist>
            </entry>
            <entry>
              <para> 12/12 SP1 </para>
              <para>Actuellement aucun module pour SLED</para>
              <remark>2014-08-07 froh: currently, there are no modules
                for SLED.</remark>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <variablelist>
      <title>Description des dépôts requis</title>
      <varlistentry>
        <term>Mises à jour</term>
        <listitem>
          <para> Mises à jour de maintenance dans le dépôt <literal>Noyau</literal> ou <literal>Pool</literal> correspondant. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Pool</term>
        <listitem>
          <para> Contient tous les RPM binaires du support d'installation, ainsi que des informations de modèle et des métadonnées d'état du support.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <variablelist>
      <title>Description des dépôts facultatifs</title>
      <varlistentry>
        <term>Debuginfo-Pool</term>
        <term>Debuginfo-Updates</term>
        <listitem>
          <para> Ces dépôts comprennent du contenu statique. Parmi ces deux dépôts, seul <literal>Debuginfo-Updates</literal> reçoit des mises à jour. Activez ces dépôts si vous devez installer des bibliothèques avec des informations de débogage en cas de problème. </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.origin">
      <title>Origine des paquetages</title>
      <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise 11 SP3/SP4</title>
        <para> Avec la mise à jour vers SP3, seuls deux dépôts sont disponibles : <literal os="sles">SLES11-SP3-Pool</literal> et <literal os="sles">SLES11-SP3-Updates</literal>. Depuis SP4, les anciens dépôts ne sont plus visibles.</para>
      </formalpara>
      <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise 12 et SP1</title>
        <para> Avec la mise à jour vers SUSE Linux Enterprise 12, seuls deux dépôts sont disponibles : <literal os="sles">SLES12-GA-Pool</literal> et <literal os="sles">SLES12-GA-Updates</literal>. Tous les dépôts précédents provenant de SUSE Linux Enterprise 11  sont désactivés. </para>
      </formalpara>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.working">
      <title>Enregistrement et annulation des enregistrements des dépôts avec SUSEConnect</title>
      <para> Lors de votre inscription, le système reçoit des dépôts de la part du SUSE Customer Center (consultez la page <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) ou d'un proxy d'enregistrement local tel que SMT. Les noms de dépôts pointent vers des URI spécifiques du SUSE Customer Center. Pour répertorier tous les dépôts disponibles sur votre système, utilisez <command>zypper</command> comme suit : </para>
      <screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> repos -u</screen>
      <para> Vous obtenez alors la liste de tous les dépôts disponibles sur votre système. L'alias et le nom sont indiqués pour chaque dépôt. Vous pouvez également savoir si le dépôt est activé et s'il sera rafraîchi. L'option <option>-u</option> vous permet, en outre, de connaître l'URI d'origine. </para>
      <para>Pour enregistrer votre machine, exécutez SUSEConnect, par exemple comme suit :</para>
      <screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -r <replaceable>REGCODE</replaceable></screen>
      <para>Si vous voulez annuler l'enregistrement de votre ordinateur, à partir du SP1, vous pouvez aussi utiliser SUSEConnect :</para>
      <screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --de-register</screen>
    </sect2>
  </sect1>

</chapter>
