<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="snapshot_excludes_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Un retour à l'état initial de la configuration du chargeur de démarrage n'est pas pris en charge. Les répertoires ci-dessus sont spécifiques à l'architecture. Les deux premiers répertoires sont présents sur les machines AMD64/Intel 64, les deux derniers respectivement sur IBM POWER et IBM z Systems.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/home</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Si le répertoire <filename>/home /</filename> ne réside pas sur une partition distincte, il est exclu pour éviter les pertes de données lors des retours à l'état initial.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/opt</filename>, <filename>/var/opt</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Les produits tiers sont généralement installés sous <filename>/ opt</filename>. Ce répertoire est exclu pour éviter la désinstallation de ces applications lors des retours à l'état initial.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/srv</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contient des données pour les serveurs Web et FTP. Il est exclu pour éviter les pertes de données lors des retours à l'état initial.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/tmp</filename>, <filename>/var/tmp</filename>, <filename>/var/cache</filename>, <filename>/var/crash</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Tous les répertoires contenant des fichiers temporaires et des caches sont exclus des instantanés.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/usr/local</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Ce répertoire est utilisé lors de l'installation manuelle de logiciels. Il est exclu pour éviter la désinstallation de ces applications lors des retours à l'état initial.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/libvirt/images</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Emplacement par défaut des images de machine virtuelle gérées avec libvirt. Exclus pour veiller à ce que les images de machine virtuelle ne soient pas remplacées par d'anciennes versions lors d'un retour à l'état initial. Par défaut, ce sous-volume est créé avec l'option <literal>no copy on write</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mailman</filename>, <filename>/var/spool</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Les répertoires contenant des messages électroniques ou des files d'attente sont exclus pour éviter la perte de ces messages après un retour à l'état initial.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/named</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contient les données de la zone pour le serveur DNS. Exclus des instantanés pour garantir le bon fonctionnement d'un serveur de noms après un retour à l'état initial.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mariadb</filename>, <filename>/var/lib/mysql</filename>, <filename>/var/lib/pgqsl</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Ces répertoires contiennent des données d'une base de données. Par défaut, ces sous-volumes sont créés avec l'option <literal>no copy on write</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/log</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Emplacement du fichier journal. Exclus des instantanés pour permettre l'analyse des fichiers journaux après le retour à l'état initial d'un système endommagé.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
