<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome.xml" version="5.0" xml:id="sec.updater">
 <title>Maintien du système à jour</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  SUSE propose en permanence des correctifs de sécurité logiciels pour votre produit. Vous pouvez les installer à l'aide du module <xref linkend="cha.onlineupdate.you" xrefstyle="select:title nopage"/>. Des fonctionnalités avancées sont également proposées pour personnaliser l'installation de correctifs.
 </para>

 <para>
  Le bureau GNOME s'accompagne également d'un outil permettant d'installer des correctifs, ainsi que des mises à jour de paquetages déjà installés. Contrairement à un <xref linkend="vle.patch"/>, une mise à jour de paquetage est liée à <emphasis>un seul</emphasis> paquetage et en fournit une version plus récente. L'outil GNOME vous permet d'installer des correctifs et des mises à jour de paquetage en quelques clics, comme décrit à la <xref linkend="sec.updater.gnome.patches"/>.
 </para>

 <remark condition="clarity">
  2007-08-06 - fs:
  In order to differentiate between official updates and new program versions,
  the official updates are referred to as "patches" contrary to "New (program)
  versions".
 </remark>

 <sect2 xml:id="sec.updater.gnome">
  <title>Programme de mise à jour de logiciels GNOME</title>
  <para>
   Lorsque de nouveaux correctifs ou mises à jour de paquetage sont disponibles, GNOME affiche une notification à ce sujet dans la partie inférieure du bureau (ou sur l'écran verrouillé).

  </para>
  <figure>
   <title>Notification de mise à jour sur l'écran de verrouillage de GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>


 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.updater.gnome.patches">
  <title>Installation de correctifs et de mises à jour de paquetage</title>
  <para>
   Lorsque de nouveaux correctifs ou mises à jour de paquetage sont disponibles, GNOME affiche une notification à ce sujet dans la partie inférieure du bureau (ou sur l'écran verrouillé).
  </para>
  <figure>
   <title>Notification de mise à jour sur le bureau de GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Pour installer des correctifs et des mises à jour, cliquez sur <guimenu>Install updates</guimenu> (Installer les mises à jour) dans le message de notification. La visionneuse de mise à jour de GNOME s'ouvre. Vous pouvez également ouvrir cette visionneuse en cliquant sur <menuchoice> <guimenu>Applications</guimenu> <guimenu>Outils système</guimenu> <guimenu>Mise à jour de logiciels</guimenu> </menuchoice> ou en appuyant sur la touche <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> et en entrant ensuite <command>gpk-update-viewer</command>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Toutes les <guimenu>Mises à jour de sécurité</guimenu> et <guimenu>Mises à jour importantes</guimenu> sont présélectionnées. Il est vivement recommandé d'installer ces correctifs. D'<guimenu>autres mises à jour</guimenu> peuvent être sélectionnées en cochant les cases correspondantes. Cliquez sur le titre d'un correctif ou d'une mise à jour de paquetage pour obtenir des informations détaillées à son sujet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Installer les mises à jour</guimenu> pour lancer l'installation. Le système vous invite à saisir le mot de passe de l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Entrez le mot de passe <systemitem class="username">root</systemitem> dans la boîte de dialogue d'authentification et continuez la procédure.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <figure>
   <title>Visionneuse de mise à jour de GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.updater.gnome.config">
  <title>Configuration du programme de mise à jour de logiciels de GNOME</title>
  <para>
   Pour définir l'apparence de la notification (emplacement d'affichage sur l'écran, affichage sur l'écran de verrouillage, etc.), sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Applications</guimenu><guimenu>Paramètres système</guimenu><guimenu>Notification</guimenu> <guimenu>Mise à jour de logiciels</guimenu> </menuchoice> et modifiez les paramètres suivant vos besoins.
  </para>
  <para>
   Pour configurer la fréquence de vérification des mises à jour ou pour activer ou désactiver des dépôts, sélectionnez <menuchoice><guimenu>Applications </guimenu><guimenu>Outils de systèmes</guimenu> <guimenu>Paramètres</guimenu><guimenu>Paramètres logiciels</guimenu></menuchoice>. Les onglets de la boîte de dialogue de configuration vous permettent de modifier les paramètres suivants :
  </para>
  <variablelist>
   <title>Paramètres de mise à jour</title>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Vérifier la présence de mises à jour</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Définissez la fréquence de vérification des mises à jour : <guimenu>Toutes les heures</guimenu>, <guimenu>Journalière</guimenu>, <guimenu>Hebdomadaire</guimenu> ou <guimenu>Jamais</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Vérification de l'existence de mises à niveau importantes</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Définissez la fréquence de vérification des mises à niveau importantes : <guimenu>Journalière</guimenu>, <guimenu>Hebdomadaire</guimenu> ou <guimenu>Jamais</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Vérifier les mises à jour en cas d'utilisation d'une large bande mobile</term>
    <listitem>
     <para>
      Cette option de configuration n'est disponible que sur les ordinateurs portables. Elle est désactivée par défaut.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Check for updates on battery power (Vérifier les mises à jour en cas d'utilisation de la batterie)</term>
    <listitem>
     <para>
      Cette option de configuration n'est disponible que sur les ordinateurs portables. Elle est désactivée par défaut.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <variablelist>
   <title>Sources de logiciels</title>
   <varlistentry>
    <term>Référentiels</term>
    <listitem>
     <para>
      Affiche la liste des dépôts dans lesquels les mises à jour de paquetage ou correctifs disponibles seront recherchés. Vous pouvez activer ou désactiver certains dépôts.
     </para>
     <important>
      <title>faites en sorte que le dépôt de <literal>mise à jour</literal> reste activé</title>
      <para>
       Pour être informé de la disponibilité de tout correctif ayant trait à la sécurité, faites en sorte que le dépôt <literal>Updates</literal> relatif à votre produit reste activé.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Des options supplémentaires sont configurables via <command>gconf-editor</command> : <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
