<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86.xml" version="5.0" xml:id="cha.x86">
 <title>Installation sur AMD64 et Intel 64</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    Ce chapitre décrit les étapes nécessaires pour préparer l'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur des ordinateurs AMD64 et Intel 64. Cette section présente les étapes nécessaires pour préparer les différentes méthodes d'installation. La liste de la configuration matérielle requise fournit un aperçu des systèmes pris en charge par SUSE Linux Enterprise Server. Vous trouverez ici des informations sur les méthodes d'installation possibles et sur plusieurs problèmes connus fréquents. Vous apprendrez également comment contrôler l'installation, fournir des supports d'installation et démarrer par les méthodes habituelles. 
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.x86.intro.who">
  <title>Exigences requises</title>

  <para>
   Pour que ces instructions restent gérables, certaines hypothèses techniques ont été faites:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     avoir une certaine expérience en matière informatique et connaître le vocabulaire technique de base ;
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     connaître la documentation de votre système et le réseau sur lequel il s'exécute ;
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     avoir une connaissance de base des systèmes Linux.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Pour plus d'informations sur la documentation associée à votre produit et pour les dernières mises à jour de cette documentation, reportez-vous au site <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>.
  </para>
 </sect1>
 <xi:include href="x86_prep_nsysreqs.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_choose.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_makeavail.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_workflow.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_boot.xml"/>
 <xi:include href="x86_inst_problem.xml"/>
</chapter>
