<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_prep_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.prep.choose">
 <title>Considérations relatives à l'installation</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Cette section aborde plusieurs facteurs à prendre en compte avant d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur un matériel AMD64 et Intel 64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.type">
  <title>Type d'installation</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est normalement installé en tant que système d'exploitation indépendant. Depuis l'introduction de la virtualisation, il est également possible d'exécuter plusieurs instances de SUSE Linux Enterprise Server sur le même matériel. Toutefois, l'installation du serveur hôte de machine virtuelle s'effectue comme une installation classique en y ajoutant des paquetages supplémentaires. L'installation des invités virtuels est décrite dans le <xref linkend="cha.kvm.inst"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.iplopt">
  <title>Méthodes de démarrage</title>
  <para>
   Selon le matériel utilisé, les méthodes de démarrage suivantes sont disponibles pour la première procédure de démarrage (avant l'installation de SUSE Linux Enterprise Server).
  </para>
  <table xml:id="tab.x86.prep.boot">
   <title>Options de démarrage</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Option de démarrage
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Utilisation
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Un lecteur de CD ou de DVD
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Il s'agit de la méthode de démarrage la plus simple. Le système requiert un lecteur de CD ou de DVD disponible en local.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Disques flash
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Les images requises pour créer des disques de démarrage se trouvent sur le premier CD ou DVD dans le répertoire <filename>/boot</filename>. Reportez-vous également au fichier <filename>README</filename> situé dans le même répertoire. Le démarrage depuis une clé USB n'est possible que si le BIOS de la machine prend en charge cette méthode.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        PXE ou bootp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Doit être pris en charge par le BIOS ou le microprogramme du système utilisé. Cette option nécessite qu'un serveur de démarrage soit installé sur le réseau. Cette tâche peut être assurée par un serveur SLES distinct.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Disque dur
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> peut également être lancé à partir d'un disque dur. Pour ce faire, copiez le kernel (<systemitem>linux</systemitem>) et le système d'installation (<systemitem>initrd</systemitem>) depuis le répertoire <filename>/boot/loader</filename> du premier CD ou DVD vers le disque dur, puis ajoutez une entrée appropriée au chargeur de démarrage.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.src">
  <title>Source d'installation</title>
  <para>
   Lors de l'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, les données d'installation effectives doivent être accessibles sur le réseau, sur une partition du disque dur ou sur un DVD local. Pour effectuer une installation depuis le réseau, vous avez besoin d'un serveur d'installation. Pour mettre les données d'installation à disposition, configurez un ordinateur dans un environnement Unix ou Linux en tant que serveur NFS, HTTP, SMB ou FTP. Pour rendre les données d'installation disponibles depuis un ordinateur Windows, libérez les données avec SMB.
  </para>
  <para>
   La source d'installation est particulièrement facile à sélectionner si vous configurez un <emphasis>serveur SLP</emphasis> sur le réseau local. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.target">
  <title>Cible d'installation</title>
  <para>
   La plupart des installations sont effectuées sur un disque dur local. Par conséquent, il est nécessaire que les contrôleurs du disque dur soient accessibles au système d'installation. Si un contrôleur spécifique (comme un contrôleur RAID) requiert un module de kernel supplémentaire, fournissez un disque de mise à jour du module de kernel au système d'installation.
  </para>
  <para>
   Tous les types de périphériques de bloc peuvent servir de cibles d'installation, à condition qu'ils offrent un espace disque et une vitesse suffisants pour exécuter un système d'exploitation. Il peut s'agir de périphériques de bloc réseau comme <systemitem>iSCSI</systemitem> ou <systemitem>SAN</systemitem>. Il est également possible d'effectuer des installations sur des systèmes de fichiers réseau offrant des autorisations Unix standard. Cependant, il peut être difficile de démarrer ces systèmes de fichiers, qui doivent être pris en charge par <systemitem>initramfs</systemitem> avant que le système ne démarre. Ces installations peuvent s'avérer utiles si un même système doit être démarré dans différents emplacements ou si vous souhaitez utiliser les fonctions Xen comme migration du domaine.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.how">
  <title>Autres méthodes d'installation</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permet de contrôler l'installation de différentes manières :
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Installation sur la console
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation avec une console série
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation avec AutoYaST
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation avec des images KIWI
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation avec SSH
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation avec VNC
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Par défaut, la console graphique est utilisée. Si vous devez installer un grand nombre d'ordinateurs similaires, il est recommandé de créer un fichier de configuration AutoYaST ou une image KIWI préchargée et de le (ou la) rendre accessible au processus d'installation. Reportez-vous également à la documentation de <systemitem class="resource">autoyast2</systemitem> au <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/> et à celle de <systemitem class="resource">KIWI</systemitem> à l'adresse <link xlink:href="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
