<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sound.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.hw.sound">
 <title>Configuration des cartes son</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>configuration</primary> <secondary>cartes son</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Yass</primary> <secondary>cartes son</secondary></indexterm><indexterm> <primary>son</primary> <secondary>configuration dans YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>cartes</primary> <secondary>son</secondary></indexterm>

 <para>
  YaST détecte automatiquement la plupart des cartes son et les configure avec les valeurs appropriées. Si vous souhaitez modifier les paramètres par défaut ou si vous devez configurer une carte son qui n'a pas pu être configurée automatiquement, utilisez le module YaST relatif au son. Ce module vous permet également de configurer des cartes son supplémentaires ou de modifier leur ordre.
 </para>

 <para>
  Pour démarrer le module de son, lancez YaST, puis cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Matériel</guimenu> <guimenu>Son</guimenu> </menuchoice>. Vous pouvez également ouvrir directement la boîte de dialogue <guimenu>Configuration du son</guimenu> à partir d'une ligne de commande en exécutant la commande <command>yast2 sound &amp;</command> en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
 </para>

 <informalfigure>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </informalfigure>

 <para>
  La boîte de dialogue affiche toutes les cartes son détectées.
 </para>



 <procedure xml:id="pro.yast2.sound.add">
  <title>Configuration des cartes son</title>
  <para>
   Si vous avez ajouté une nouvelle carte son ou si YaST n'a pas réussi à configurer automatiquement une carte son existante, suivez la procédure ci-après. Pour configurer une nouvelle carte son, vous devez connaître le fournisseur de votre carte et son modèle. En cas de doute, reportez-vous à la documentation de votre carte son pour obtenir les informations requises. Pour accéder à une liste de référence répertoriant les cartes son prises en charge par ALSA avec leur module de son correspondant, visitez le site <link xlink:href="http://www.alsa-project.org/main/index.php/Matrix:Main"/>.
  </para>
  <para>
   Pendant la configuration, vous pouvez choisir parmi les options de configuration suivantes :
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuration automatique rapide</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Vous n'avez pas besoin d'exécuter la procédure suivante ; la carte son est configurée automatiquement. Vous pouvez définir le volume ou toutes les options que vous souhaitez modifier ultérieurement.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuration normale</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permet de régler le volume de sortie et de tester le son pendant la configuration.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuration avancée avec possibilité de changer les options</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Pour les utilisateurs avancés uniquement. Permet de personnaliser tous les paramètres de la carte son.
     </para>
     <important>
      <title>configuration avancée</title>
      <para>
       Utilisez cette option uniquement si vous savez exactement ce que vous faites. Sinon, ne modifiez pas les paramètres et utilisez les options de configuration normale ou automatique.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <step>
   <para>
    Démarrez le module YaST relatif au son.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Pour configurer une carte son détectée mais <guimenu>non configurée</guimenu>, sélectionnez l'entrée correspondante dans la liste, puis cliquez sur <guimenu>Modifier</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Pour configurer une nouvelle carte son, cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu>. Sélectionnez le fournisseur et le modèle de votre carte son, puis cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Sélectionnez l'une des options de configuration, puis cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Si vous avez choisi <guimenu>Configuration normale</guimenu>, vous pouvez maintenant <guimenu>tester</guimenu> la configuration du son et régler le volume. Commencez aux alentours de 10 % pour éviter d'endommager vos haut-parleurs ou vos tympans.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Une fois toutes les options définies selon votre choix, cliquez sur <guimenu>suivant</guimenu>.
   </para>
   <para>
    La boîte de dialogue <guimenu>Configuration du son</guimenu> affiche la carte son qui vient d'être configurée ou modifiée.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Pour supprimer la configuration d'une carte son que vous n'utilisez plus, sélectionnez l'entrée correspondante, puis cliquez sur <guimenu>Supprimer</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour enregistrer les modifications et quitter le module YaST relatif au son.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <procedure>
  <title>Modification des configurations de cartes son</title>
  <step>
   <para>
    Pour modifier la configuration d'une carte son individuelle (pour les utilisateurs avancés uniquement), sélectionnez l'entrée de la carte son dans la boîte de dialogue <guimenu>Configuration du son</guimenu>, puis cliquez sur <guimenu>Modifier</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Vous accédez ainsi à la section <guimenu>Options avancées de la carte son</guimenu> dans laquelle vous pouvez configurer plusieurs paramètres. Pour plus d'informations, cliquez sur <guimenu>Aide</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Pour régler le volume d'une carte son déjà configurée ou pour tester la carte son, sélectionnez l'entrée correspondante dans la boîte de dialogue <guimenu>Configuration du son</guimenu>, puis cliquez sur <guimenu>Autre</guimenu>. Sélectionnez l'option de menu correspondante.
   </para>
   <note>
    <title>console de mixage YaST</title>
    <para>
     Les paramètres de la console de mixage YaST proposent uniquement des options de base. Celles-ci sont conçues à des fins de dépannage (par exemple si un son de test n'est pas audible). Accédez aux paramètres de la console de mixage YaST depuis <menuchoice> <guimenu>Autre</guimenu> <guimenu>Volume</guimenu> </menuchoice>. Pour un usage quotidien ou pour définir plus précisément les options de son, utilisez l'applet du mélangeur fourni par votre ordinateur ou l'outil de ligne de commande <command>alsasound</command>.
    </para>
   </note>
  </step>
  <step>
   <para>
    Pour la lecture des fichiers MIDI, sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Autre</guimenu> <guimenu>Démarrer le séquenceur</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    <indexterm> <primary>son</primary> <secondary>fontes</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>son</primary> <secondary>MIDI</secondary> </indexterm>Lorsqu'une carte son prise en charge est détectée (comme une carte son Creative <literal>Soundblaster Live</literal>, <literal>Audigy</literal> ou <literal>AWE</literal>), vous pouvez également installer des fontes sonores pour lire les fichiers MIDI :
   </para>
   <substeps performance="required">
    <step>
     <para>
      Insérez le CD-ROM du pilote d'origine dans votre lecteur de CD ou de DVD.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Autre</guimenu> <guimenu>Installer les fontes sonores</guimenu> </menuchoice> pour copier SF2 SoundFonts™ sur votre disque dur. Les fontes sonores sont enregistrées dans le répertoire <filename>/usr/share/sfbank/creative/</filename>.
     </para>
    </step>
   </substeps>
  </step>
  <step>
   <para>
    Si vous avez configuré plusieurs cartes son sur votre système, vous pouvez modifier l'ordre de vos cartes. Pour configurer une carte son en tant que périphérique principal, sélectionnez la carte dans la section <guimenu>Configuration du son</guimenu>, puis cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Autre</guimenu> <guimenu>Définir comme carte primaire</guimenu> </menuchoice>. Le périphérique audio ayant l'index <literal>0</literal> est le périphérique par défaut utilisé par le système et les applications.
   </para>
  </step>
  <step>

   <para>
    Par défaut, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> utilise le système audio PulseAudio. Il s'agit d'une couche d'abstraction qui permet de mélanger plusieurs flux audio en contournant les éventuelles restrictions matérielles. Pour activer ou désactiver le système audio PulseAudio, cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Autre</guimenu> <guimenu>Configuration PulseAudio</guimenu> </menuchoice>. S'il est activé, la daemon PulseAudio est utilisé pour lire les sons. Désactivez la <guimenu>prise en charge PulseAudio</guimenu> pour utiliser une alternative à l'échelle du système.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Le volume et la configuration de toutes les cartes son s'enregistrent lorsque vous cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> et que vous quittez le module YaST relatif au son. Les paramètres du mélangeur sont enregistrés dans le fichier <filename>/etc/asound.state</filename>. Les données de configuration ALSA sont annexées à la fin du fichier <filename>/etc/modprobe.d/sound</filename> et écrites sur <filename>/etc/sysconfig/sound</filename>.<indexterm> <primary>fichiers de configuration</primary> <secondary>asound.state</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>fichiers de configuration</primary> <secondary>modprobe.d/sound</secondary> </indexterm>
 </para>
</sect1>
