<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha.add-ons">
 <title>Installation de modules, extensions et produits complémentaires tiers</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Les modules et les extensions ajoutent des parties ou des fonctionnalités au système. Les modules sont des composants <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> bénéficiant d'une prise en charge complète, avec un cycle de vie et un planning de mise à jour différents. Il s'agit d'un ensemble de paquetages, qui ont une étendue clairement définie et sont fournis via un canal en ligne uniquement.
   </para>
   <para>
    Les extensions telles que Workstation Extension ou High Availability Extension ajoutent des fonctionnalités supplémentaires au système et nécessitent une clé d'enregistrement pouvant être payante. Les extensions sont distribuées par le biais d'un canal en ligne ou d'un support physique. L'enregistrement auprès du SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local est une condition préalable pour s'abonner aux canaux en ligne. Le concentrateur de paquetages (<xref linkend="sec.add-ons.package-hub"/>) et le SDK SUSE (<xref linkend="sec.add-ons.sdk"/>) sont des exceptions qui ne nécessitent pas une clé d'enregistrement et ne sont pas couverts par des accords de support SUSE.
   </para>

   <para>
    La liste des extensions et des modules pour votre produit est accessible après avoir enregistré votre système auprès du SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local. Si vous avez ignoré l'étape d'enregistrement, vous pourrez enregistrer votre système ultérieurement en utilisant le module <guimenu>Configuration de SUSE Customer Center</guimenu> de YaST. <phrase os="sles;sled">Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.update.registersystem"/>.</phrase>
   </para>

   <para>
    Certains produits complémentaires sont également fournis par des tiers ; ainsi, certains matériels exigent des pilotes binaires uniquement pour fonctionner correctement. Si cela concerne votre matériel, reportez-vous aux notes de version pour obtenir plus d'informations sur la disponibilité des pilotes binaires pour votre système. Les notes de version sont disponibles sur le site <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/releasenotes/"/></phrase>, auprès de YaST ou dans le dossier <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> sur votre système installé.
   </para>
  </abstract>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>compléments</secondary></indexterm><indexterm> <primary>produits complémentaires</primary></indexterm>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Installation de modules et extensions à partir des canaux en ligne</title>

  

  <para os="sles;sled">
   Pour effectuer la procédure suivante, vous devez enregistrer votre système auprès de SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local. Si vous effectuez la procédure d'enregistrement de votre système, la liste des extensions et modules s'affiche immédiatement après avoir effectué l'<xref linkend="step.y2.register.final"/> de la <xref linkend="sec.update.registersystem"/>. Dans ce cas, ignorez les étapes suivantes et passez à l'<xref linkend="step.y2.extensions.list"/>.
  </para>
   <note>
    <title>affichage des produits complémentaires déjà installés</title>
    <para>
     Pour afficher les produits complémentaires déjà installés, démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu></menuchoice> (Logiciels) <menuchoice><guimenu>Add-Ons</guimenu></menuchoice> (Produits complémentaires).
    </para>
   </note>
  <procedure xml:id="pro.add-ons.extensions">
   <title>Installation de produits complémentaires et extensions à partir de canaux en ligne à l'aide de YaST</title>
   <step>
    <para>
     Démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu></menuchoice> (Logiciel) <menuchoice><guimenu>Add System Extensions or Modules</guimenu></menuchoice> (Ajouter des modules ou extensions système).
    </para>
    <para>
     YaST se connecte au serveur d'enregistrement et affiche une liste des <guimenu>extensions et modules disponibles</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>extensions et modules disponibles</title>
     <para>
      La quantité de modules et d'extensions disponibles dépend du serveur d'enregistrement. Il se peut qu'un serveur d'enregistrement local ne propose que des dépôts de mises à jour sans aucune extension supplémentaire.
     </para>
    </note>
    <note>
     <title>cycles de vie des modules</title>
     <para>
      Les dates de fin de cycle de vie des modules sont disponibles sur le site <link xlink:href="https://scc.suse.com/docs/lifecycle/sle/12/modules"/>.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.list">
    <para>
     Cliquez sur une entrée pour en afficher la description.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cochez les cases correspondant aux entrées que vous souhaitez installer.
    </para>
    <figure>
     <title>Installation des extensions de système</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.final">
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour continuer.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En fonction des dépôts à ajouter à l'extension ou au module, vous serez peut-être invité à préciser si vous souhaitez importer la clé GPG avec laquelle le dépôt a été signé ou à accepter un accord de licence.
    </para>
    <para>
     Une fois les messages confirmés, YaST télécharge et analyse les métadonnées. Les dépôts correspondant aux extensions sélectionnées sont ajoutés à votre système ; aucune source d'installation supplémentaire n'est requise.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Au besoin, définissez les <guimenu>Propriétés</guimenu> du dépôt en suivant la procédure décrite au <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>pour plus d'informations</title>
   <para>
    Livre blanc des <link xlink:href="https://www.suse.com/docrep/documents/huz0a6bf9a/suse_linux_enterprise_server_12_modules_white_paper.pdf">Modules SUSE Linux Enterprise Server 12</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.install">
  <title>Installation d'extensions et de produits complémentaires tiers à partir d'un support</title>

  <para>
   En cas d'installation d'une extension ou d'un produit complémentaire à partir d'un support, vous pouvez sélectionner différents types de support : DVD/CD, périphériques de stockage de masse amovibles (comme des disques flash), une image ISO ou un répertoire local. Le support peut également être fourni par un serveur réseau ; via HTTP, FTP, NFS ou Samba, par exemple.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Logiciels</guimenu> <guimenu>Produits complémentaires</guimenu> </menuchoice>. Vous pouvez également démarrer le module <guimenu>Produits complémentaires</guimenu> YaST à partir de la ligne de commande en entrant la commande <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     La boîte de dialogue affiche un aperçu des produits complémentaires, modules et extensions déjà installés.
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Liste des produits complémentaires, modules et extensions installés</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez <guimenu>Ajouter</guimenu> pour installer un nouveau produit complémentaire.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.add-ons.type">
    <para>
     Dans la boîte de dialogue <guimenu>Produit complémentaire</guimenu>, sélectionnez l'option correspondant au type de support à partir duquel vous souhaitez l'installer :
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Installation d'un produit complémentaire ou d'une extension</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Pour analyser le réseau à la recherche des serveurs d'installation qui annoncent leurs services via SLP, sélectionnez <guimenu>Analyser avec SLP</guimenu> et cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pour ajouter un dépôt à partir d'un support amovible, sélectionnez l'option appropriée et insérez le support ou connectez le périphérique USB à la machine. Cliquez sur <guimenu>Next</guimenu> (Suivant) pour démarrer l'installation.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pour la majorité des types de support, vous êtes invité à indiquer le chemin d'accès (ou URL) au support après avoir sélectionné l'option appropriée et cliqué sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Vous n'êtes pas obligé d'indiquer un <guimenu>Nom de dépôt</guimenu>. Si aucun nom n'est renseigné, YaST utilise l'URL ou le nom du produit comme nom pour le dépôt.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     L'option <guimenu>Télécharger les fichiers de description du dépôt</guimenu> est activée par défaut. Si vous désactivez cette option, YaST téléchargera automatiquement les fichiers ultérieurement, si cela s'avère nécessaire.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En fonction du dépôt que vous avez ajouté, il peut vous être demandé de choisir si vous souhaitez importer la clé GPG avec laquelle il a été signé ou accepter une licence.
    </para>
    <para>
     Une fois les messages confirmés, YaST télécharge et analyse les métadonnées. Le logiciel ajoute alors le dépôt à la liste des <guimenu>Dépôts configurés</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Au besoin, définissez les <guimenu>Propriétés</guimenu> du dépôt en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour confirmer vos modifications et fermer la boîte de dialogue de configuration.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Après avoir ajouté avec succès le dépôt du produit complémentaire, le gestionnaire de logiciels démarre et vous pouvez installer les paquetages. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.sdk">
  <title>Kit SDK SUSE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>logiciel</primary> <secondary>développement</secondary> <tertiary>SDK SUSE</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>SDK SUSE</primary></indexterm>

  <para>
   Le kit de développement logiciel SUSE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase> est un module pour SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase>. Il s'agit d'un ensemble d'outils permettant de développer des applications. En fait, pour fournir un système complet, le SDK SUSE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP 3</phrase></phrase> inclut tous les outils Open Source utilisés pour créer le produit SUSE Linux Enterprise Server. De cette façon, si vous êtes un développeur, un éditeur de logiciels (ISV, Independent Software Vendor) ou un constructeur indépendant de matériel (IHV, Independent Hardware Vendor), vous disposez de tous les outils nécessaires pour acheminer les applications vers toutes les plates-formes prises en charge par SUSE Linux Enterprise Desktop et SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   Le SDK SUSE ne nécessite pas de clé d'enregistrement et n'est pas couvert par les accords de support SUSE.
  </para>

  <para>
   Le SDK SUSE contient également des environnements de développement intégrés (IDE), des débogueurs, des éditeurs de code et d'autres outils associés. Il prend en charge la plupart des langages de programmation, y compris C, C++, Java et la majorité des langages de script. Pour plus de facilité, le SDK SUSE comprend plusieurs paquetages Perl qui ne sont pas inclus dans SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   Le kit SDK est un module pour SUSE Linux Enterprise. Il est disponible via un canal en ligne à partir du SUSE Customer Center. Vous pouvez également vous rendre sur le site <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>, rechercher <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal> et le télécharger à partir de là. Reportez-vous au <xref linkend="cha.add-ons"/> pour obtenir des informations détaillées.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.package-hub">
  <title>SUSE Package Hub</title>
  <para>
   Dans la liste <emphasis>Available Extensions and Modules</emphasis> (Extensions et modules disponibles), vous trouverez SUSE Package Hub (concentrateur de paquetages SUSE). Il est disponible sans frais supplémentaires. Il fournit un grand nombre de paquetages supplémentaires mis à la disposition de la communauté pour SUSE Linux Enterprise qui peuvent être facilement installés, mais qui ne sont <emphasis>pas</emphasis> pour autant pris en charge par SUSE.
  </para>
  <para>
   Pour plus d'informations sur SUSE Package Hub et comment y apporter votre contribution, consultez le site <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
  </para>
  <important>
   <title>SUSE Package Hub non pris en charge</title>
   <para>
    N'oubliez pas que les paquetages fournis dans le hub SUSE Package Hub ne sont pas officiellement pris en charge par SUSE. SUSE prend uniquement en charge l'activation du dépôt Package Hub proprement dit, ainsi que l'aide dans le cadre de l'installation ou du déploiement des paquetages RPM.
   </para>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
