<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_lang.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.lang">
 <title>Modification des paramètres de langue et de pays avec YaST</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>système</primary> <secondary>langues</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>langues</secondary></indexterm><indexterm> <primary>langues</primary></indexterm><indexterm> <primary>configuration</primary> <secondary>langues</secondary></indexterm>
 <para>
  Si vous travaillez dans différents pays ou dans un environnement multilingue, votre ordinateur nécessite une configuration spécifique. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> peut gérer différents <literal>paramètres locaux</literal> en parallèle. Un paramètre local est un ensemble de paramètres qui définit les paramètres de langue et de pays utilisés dans l'interface utilisateur.
 </para>
 <para>
  La langue principale du système a été sélectionnée au cours de l'installation et les paramètres du clavier et du fuseau horaire ont été modifiés. Toutefois, vous pouvez installer des langues supplémentaires sur votre système et déterminer les langues installées à utiliser par défaut.
 </para>
 <para>
  Pour ce faire, utilisez le module YaST relatif aux langues, comme indiqué à la <xref linkend="sec.y2.langmod"/>. Installez des langues secondaires pour obtenir des localisations optionnelles si vous souhaitez démarrer des applications ou des bureaux dans des langues autres que la langue principale.
 </para>
 <para>
  En dehors de cela, le module YaST relatif au fuseau horaire vous permet de régler les paramètres de pays et de fuseau de votre ordinateur de façon appropriée. Il permet également de synchroniser l'horloge de votre système par rapport au serveur horaire. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec.y2.country"/>.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.y2.langmod">
  <title>Modification de la langue du système</title>

  <para>
   Selon la façon dont vous utilisez votre bureau et si vous souhaitez faire basculer l'intégralité du système vers une autre langue, ou uniquement l'environnement du bureau, plusieurs possibilités s'offrent à vous :
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.system">
    <term>Modification globale de la langue du système</term>
    <listitem>
     <para>
      Procédez comme indiqué à la <xref linkend="sec.y2.lang.primsec"/> et à la <xref linkend="sec.y2.lang.switch"/> pour installer des paquetages localisés supplémentaires avec YaST et définir la langue par défaut. Les modifications seront prises en compte lors de votre prochaine connexion. Pour vous assurer que les modifications ont été appliquées dans tout le système, redémarrez ce dernier ou fermez, puis redémarrez tous les services, applications et programmes en cours d'exécution.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.desktop">
    <term>Modification de la langue du bureau uniquement</term>
    <listitem>
     <para>
      Si vous avez déjà installé les paquetages de langue souhaités pour votre environnement de bureau avec YaST, comme décrit ci-dessous, vous pouvez changer la langue de votre bureau à l'aide du centre de contrôle du bureau. Après le redémarrage du serveur X, l'ensemble du bureau s'affiche dans la nouvelle langue. Les applications qui ne font pas partie de l'environnement de votre bureau ne sont pas affectées par cette modification et peuvent toujours apparaître dans la langue définie dans YaST.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.application">
    <term>Modification temporaire de la langue dans une seule application</term>
    <listitem>
     <para>
      Vous pouvez définir une seule application dans une autre langue (qui a déjà été installée avec YaST). Pour ce faire, démarrez l'application depuis la ligne de commande en spécifiant le code de langue, comme décrit dans la <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.primsec">
   <title>Modification des langues système avec YaST</title>
   <para>
    YaST distingue deux catégories de langues :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Langue principale</term>
     <listitem>
      <para>
       La langue principale définie dans YaST s'applique à l'ensemble du système, y compris YaST et l'environnement de bureau. Cette langue est utilisée lorsqu'elle est disponible, sauf si vous spécifiez une autre langue.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Langues secondaires</term>
     <listitem>
      <para>
       Installez des langues secondaires pour transformer votre système en système multilingue. Les langues secondaires installées peuvent être sélectionnées manuellement pour une situation spécifique. Vous pouvez ainsi utiliser une langue secondaire pour démarrer une application dans une certaine langue, par exemple pour effectuer du traitement de texte dans cette langue.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Avant d'installer des langues supplémentaires, déterminez celle qui sera utilisée par défaut par le système (langue principale).
   </para>
   <para>
    Pour accéder au module YaST relatif aux langues, démarrez YaST et cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Système</guimenu> <guimenu>Langue</guimenu> </menuchoice>. Vous pouvez également ouvrir directement la boîte de dialogue <guimenu>Langues</guimenu> à partir d'une ligne de commande en exécutant <command>sudo yast2 language &amp;</command>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <procedure xml:id="pro.yast.lang.additional">
    <title>Installation de langues supplémentaires</title>
    <para>
     Lors de l'installation de langues supplémentaires, YaST permet également de définir des paramètres locaux différents pour l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> (voir <xref linkend="step.yast.lang.additional.root"/>). L'option <guimenu>Paramètres locaux pour l'utilisateur root</guimenu> détermine la façon dont les variables locales (<envar>LC_*</envar>) du fichier <filename>/etc/sysconfig/language</filename> sont définies pour l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>. Vous pouvez soit les définir sur le même paramètre local que pour les utilisateurs normaux, et aucune modification de langue ne les affectera, soit définir uniquement la variable <envar>RC_LC_CTYPE</envar> sur les mêmes valeurs que pour les utilisateurs normaux. Cette variable définit l'emplacement des appels de fonction spécifiques aux langues.
    </para>
    <step>
     <para>
      Pour ajouter des langues dans le module YaST relatif aux langues, sélectionnez les <guimenu>Langues secondaires</guimenu> que vous souhaitez installer.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Pour définir une langue en tant que langue par défaut, définissez-la en tant que <guimenu>Langue principale</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En outre, adaptez le clavier pour la nouvelle langue principale, ainsi que le fuseau horaire, le cas échéant.
     </para>

     <tip>
      <para>
       Pour accéder aux options avancées du clavier ou du fuseau horaire, sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Matériel</guimenu> <guimenu>Configuration du clavier système</guimenu> </menuchoice> ou <menuchoice> <guimenu>Système</guimenu> <guimenu>Date et heure</guimenu> </menuchoice> dans YaST pour ouvrir les boîtes de dialogue correspondantes. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="cha.y2.hw.keym"/> et à la <xref linkend="sec.y2.country"/>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step xml:id="step.yast.lang.additional.root">
     <para>
      Pour modifier les paramètres de langue spécifiques à l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>, cliquez sur <guimenu>Détails</guimenu>.
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Définissez <guimenu>Paramètres locaux pour l'utilisateur root</guimenu> sur la valeur souhaitée. Pour plus d'informations, cliquez sur <guimenu>Aide</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Décidez si vous souhaitez ou non <guimenu>Utiliser le codage UTF-8</guimenu> pour l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Si votre paramètre local n'a pas été inclus dans la liste des langues principales disponibles, essayez de le spécifier à l'aide de l'option <guimenu>Paramètre local détaillé</guimenu>. Toutefois, certaines de ces localisations peuvent être incomplètes.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirmez vos modifications en cliquant sur <guimenu>OK</guimenu> dans les boîtes de dialogue. Si vous avez sélectionné des langues secondaires, YaST installe les paquetages logiciels localisés des langues supplémentaires.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Votre système est désormais multilingue. Cependant, pour démarrer une application dans une langue autre que la langue principale, vous devez définir explicitement la langue souhaitée, comme expliqué dans la <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.switch">
   <title>Modification de la langue système par défaut</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Pour modifier globalement la langue système par défaut, démarrez le module YaST relatif aux langues.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez la langue de votre choix en tant que <guimenu>Langue principale</guimenu>.
     </para>
     <important>
      <title>Suppression des anciennes langues système</title>
      <para>
       Si vous basculez vers une autre langue principale, les paquetages logiciels localisés de l'ancienne langue principale seront supprimés du système. Si vous souhaitez modifier la langue du système par défaut tout en conservant l'ancienne langue principale en tant que langue supplémentaire, ajoutez-la en tant que <guimenu>Langue secondaire</guimenu> en cochant la case correspondante.
      </para>
     </important>
    </step>
    <step>
     <para>
      Modifiez les options du clavier et du fuseau horaire si nécessaire.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirmez vos modifications en cliquant sur <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Une fois que YaST a appliqué les modifications, redémarrez toutes les sessions X (par exemple, en vous déconnectant, puis en vous reconnectant) pour que YaST et les applications du bureau s'affichent dans la nouvelle langue.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.applications">
   <title>Changement de langue pour les applications Standard X et GNOME</title>
   <para>
    Après avoir installé la langue de votre choix avec YaST, vous pouvez exécuter une application dans une autre langue.
   </para>
   <para>
    Lancez l'application en utilisant la commande suivante :
   </para>
<screen>LANG=<replaceable>language</replaceable> <replaceable>application</replaceable></screen>
   <para>
    Par exemple, pour démarrer f-spot en allemand, exécutez <command>LANG=de_DE f-spot</command>. Pour les autres langues, utilisez le code de langue approprié. Pour obtenir une liste de tous les codes de langues disponibles, exécutez la commande <command>locale </command><option>-av</option>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.country">
  <title>Modifications des paramètres du pays et de l'heure</title>

  <para>
   À l'aide du module YaST relatif à la date et à l'heure, réglez la date, l'heure et les informations du fuseau horaire de votre système en fonction de la région dans laquelle vous travaillez. Pour accéder au module YaST, démarrez YaST et cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Système</guimenu> <guimenu>Date et heure</guimenu> </menuchoice>. Vous pouvez également ouvrir directement la boîte de dialogue <guimenu>Horloge et fuseau horaire</guimenu> à partir d'une ligne de commande en exécutant la commande <command>sudo yast2 timezone &amp;</command>.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Commencez par sélectionner une région générale, comme l'<guimenu>Europe</guimenu>. Sélectionnez le pays dans lequel vous travaillez, par exemple, l'<guimenu>Allemagne</guimenu>.
  </para>

  <para>
   En fonction des systèmes d'exploitation exécutés sur votre poste de travail, réglez les paramètres de l'horloge matérielle de façon appropriée :
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Si un autre système d'exploitation est exécuté sur votre machine, par exemple Microsoft Windows*, il est probable que votre système utilise l'heure locale plutôt que l'heure UTC. Si tel est le cas, désactivez <guimenu>Horloge matérielle définie sur UTC</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si seul Linux est exécuté sur votre machine, définissez l'horloge matérielle sur UTC et demandez que le changement entre heure standard et heure d'été se fasse automatiquement.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <important>
   <title>Réglage de l'horloge matérielle sur UTC</title>
   <para>
    Le passage de l'heure standard à l'heure d'été (et inversement) ne peut être effectué automatiquement que si l'horloge matérielle (horloge CMOS) est réglée sur UTC. Cela s'applique également si vous utilisez la synchronisation horaire automatique avec NTP. En effet, la synchronisation automatique n'est effectuée que si la différence d'heure entre l'horloge matérielle et l'horloge système est inférieure à 15 minutes.
   </para>
   <para>
    Étant donné qu'une heure incorrecte sur le système peut provoquer de graves problèmes (sauvegardes non effectuées, perte de messages électroniques, échecs de montage sur des systèmes de fichiers distants, etc.), il est vivement conseillé de <emphasis>toujours</emphasis> régler l'horloge matérielle sur UTC.
   </para>
  </important>

  <para>
   Vous pouvez modifier la date et l'heure manuellement ou opter pour la synchronisation de votre machine avec un serveur NTP, en permanence ou simplement pour régler votre horloge matérielle.
  </para>

  <procedure>
   <title>Réglage manuel de la date et de l'heure</title>
   <step>
    <para>
     Dans le module YaST relatif au fuseau horaire, cliquez sur <guimenu>Autres paramètres</guimenu> pour régler la date et l'heure.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez <guimenu>Manuellement</guimenu> et saisissez les valeurs de date et d'heure.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirmez vos modifications.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Définition de la date et de l'heure avec un serveur NTP</title>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Autres paramètres</guimenu> pour régler la date et l'heure.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez <guimenu>Synchroniser avec le serveur NTP</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez l'adresse d'un serveur NTP si elle n'est pas prédéfinie.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="pdf">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Synchroniser maintenant</guimenu> pour que l'heure de votre système soit correctement définie.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si vous souhaitez utiliser NTP en permanence, activez l'option <guimenu>Sauvegarder configuration NTP</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Le bouton <guimenu>Configurer</guimenu> vous permet d'accéder à la configuration avancée du serveur NTP. Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="sec.netz.xntp.yast"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirmez vos modifications.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
