<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="/usr/share/xml/geekodoc/rng/geekodoc5-flat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="aarch64_inst_problem.xml" version="5.0" xml:id="sec-bootproblem-aarch64">
 <title>Risoluzione dei problemi di avvio e installazione</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Nonostante <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> venga sottoposto a test approfonditi, è possibile che occasionalmente si verifichino problemi in fase di avvio o installazione.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-bootproblem-aarch64-boot">
  <title>Problemi all&apos;avvio</title>
  <para>
   I problemi di avvio potrebbero impedire al programma di installazione YaST di avviare il sistema. Un altro sintomo è l&apos;impossibilità di avviare il sistema al termine dell&apos;installazione.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Il sistema installato si avvia, i supporti non si avviano</term>
    <listitem>
     <para>
      Modificare il firmware del computer in modo da impostare la sequenza di avvio corretta. Per effettuare questa operazione, consultare il manuale dell&apos;hardware.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Il computer si blocca</term>
    <listitem>
     <para>
      Cambiare la console sul proprio computer in maniera da rendere visibili gli output del kernel. Assicurarsi di verificare le ultime righe di output. Questa operazione viene solitamente eseguita premendo il tasto <keycombo><keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F10</keycap></keycombo>. Se non è possibile risolvere il problema, consultare lo staff di supporto di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per registrare tutti i messaggi di sistema al momento dell&apos;avvio utilizzare un collegamento seriale, come descritto nella <xref linkend="sec-x86-prep-installation-methods"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Disco di avvio</term>
    <listitem>
     <para>
      Il disco di avvio è un&apos;utile soluzione provvisoria per i problemi di avvio. Se si incontrano difficoltà nell&apos;impostare le altre configurazioni o si desidera rimandare la decisione in merito al meccanismo di avvio finale, utilizzare un disco di avvio.<phrase os="sles"> Per ulteriori dettagli sulla creazione dei dischi di avvio, vedere il <xref linkend="vle-grub2-mkrescue"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-bootproblem-aarch64-install">
  <title>Problemi con l&apos;installazione</title>
  <para>
   Se durante l&apos;installazione si verifica un problema imprevisto, sono necessarie informazioni per determinarne la causa. Seguire le seguenti istruzioni per la risoluzione dei problemi:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Verificare gli output provenienti da varie console. Per passare ad un&apos;altra console utilizzare la combinazione di tasti <keycombo>
     <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>Fn</keycap></keycombo>. Ad esempio, visualizzare una shell in cui eseguire diversi comandi premendo <keycombo>
     <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo> .
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Provare ad avviare l&apos;installazione con <quote>Impostazioni di sicurezza</quote> (premere <keycap>F5</keycap> nella schermata di installazione e scegliere <guimenu>Impostazioni di sicurezza</guimenu>). Se in questo caso l&apos;installazione viene eseguita senza presentare alcun problema, esiste un&apos;incompatibilità che causa l&apos;errore in <systemitem>ACPI</systemitem> o <systemitem>APIC</systemitem>. In alcuni casi, il problema può essere risolto con un aggiornamento del firmware.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Controllare i messaggi del sistema su una console del sistema di installazione immettendo il comando <command>dmesg -T</command>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-bootproblem-aarch64-redirect">
  <title>Reindirizzamento dell&apos;origine di avvio al DVD di avvio</title>
  <para>
   Per semplificare il processo di installazione ed evitare installazioni casuali, l&apos;impostazione di default sul DVD di installazione per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> prevede che il sistema venga avviato dal primo disco rigido. A questo punto, l&apos;eventuale boot loader installato assume il controllo del sistema. Ciò significa che il DVD di avvio può essere alloggiato nell&apos;unità durante un&apos;installazione. Per avviare l&apos;installazione, scegliere una delle opzioni di installazione disponibili nel menu di avvio del supporto.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
