<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Invio di feedback</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  I feedback e i contributi degli utenti ai contenuti di questa documentazione sono bene accetti. Sono disponibili vari canali di 
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term>Richieste di servizio e supporto</term>
   <listitem>
    <para>
     Per verificare i servizi e le opzioni di supporto disponibili per il proprio prodotto, fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Per aprire una richiesta di servizio, è necessaria la sottoscrizione al SUSE Customer Center. Andare a <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, eseguire il login e fare clic su <guimenu>Crea nuovo</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Segnalazioni di bug</term>
   <listitem>
    <para>
     Segnalare i problemi relativi alla documentazione all'indirizzo <link os="sles;sled" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>. Per semplificare il processo, è possibile utilizzare i collegamenti per la <guimenu>segnalazione dei bug della documentazione</guimenu>, accanto ai titoli nella versione HTML del presente documento, che preselezionano la categoria e il prodotto corretti in Bugzilla e indirizzano alla sezione corrente. È possibile iniziare a digitare subito la segnalazione di bug. È necessario un account Bugzilla.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contributi</term>
   <listitem>
    <para>
     Per contribuire alla presente documentazione, utilizzare i collegamenti <guimenu>Modifica sorgente</guimenu>, accanto ai titoli nella versione HTML del documento, che indirizzano al codice sorgente su GitHub, dove è possibile aprire una richiesta pull. È necessario un account GitHub.
    </para>
    <para>
     Per ulteriori informazioni sull'ambiente di documentazione utilizzato, vedere il <link xlink:href="https://github.com/SUSE/doc-sle/blob/master/README.adoc">file README del repository</link>.
     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Posta</term>
   <listitem>
    <para>
     In alternativa, è possibile segnalare gli errori e inviare un feedback sulla documentazione all'indirizzo <email>doc-team@suse.com</email>. Accertarsi di includere il titolo del documento, la versione del prodotto e la data di pubblicazione della documentazione. Specificare il titolo e il numero della sezione pertinente (o includere l'URL) e fornire una breve descrizione del problema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>
</sect1>
