<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_lifecycle_support_i.xml" version="5.0">
 <title>Supporto</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
    
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Di seguito sono riportate l&apos;Informativa sul supporto per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e informazioni generali sulle anteprime della tecnologia. Per i dettagli sul ciclo di vita del prodotto, vedere il <xref os="sles" linkend="cha-upgrade-background"/>.
 </para>

 <para os="sles;sled;osuse">
  Se si ha diritto al supporto, ulteriori dettagli su come raccogliere informazioni per un ticket di supporto sono disponibili qui: <xref linkend="cha-adm-support"/>.
 </para>

 <sect2>
  <title>Informativa sul supporto per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
  <para>
   Per ricevere supporto, occorre una sottoscrizione idonea a SUSE. Per visualizzare le offerte di supporto specifiche disponibili, andare a <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/> e selezionare il prodotto in uso.
  </para>
  <para>
   Di seguito sono riportate le definizioni dei livelli di supporto:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>L1</term>
    <listitem>
     <para>
      Individuazione del problema, ovvero supporto tecnico pensato per fornire informazioni di compatibilità, assistenza per l&apos;utilizzo, operazioni di manutenzione, raccolta di informazioni e risoluzione dei problemi di base tramite la documentazione disponibile.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>L2</term>
    <listitem>
     <para>
      Isolamento del problema, ovvero supporto tecnico pensato per l&apos;analisi dei dati, la riproduzione dei problemi dei clienti, l&apos;isolamento delle aree del problema e la proposta di una risoluzione dei problemi non risolti al livello 1 o la loro preparazione per il livello 3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>L3</term>
    <listitem>
     <para>
      Risoluzione del problema, ovvero supporto tecnico pensato per la risoluzione dei difetti del prodotto identificati al livello di supporto 2.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Per i partner e i clienti con contratto, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è fornito con supporto L3 per tutti i pacchetti, a eccezione di quanto segue:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     Anteprime della tecnologia.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Suoni, grafiche, font e oggetti grafici.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Pacchetti che richiedono un contratto aggiuntivo con il cliente.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     Alcuni pacchetti rilasciati come parte del modulo <emphasis>Workstation Extension</emphasis> dispongono soltanto del supporto L2.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     I pacchetti i cui nomi terminano con <package>-devel</package> (contenenti file di intestazione e simili risorse per sviluppatori) sono supportati soltanto insieme ai relativi pacchetti principali.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   SUSE supporterà soltanto l&apos;utilizzo dei pacchetti originali. Vale a dire, i pacchetti non modificati e non ricompilati.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 os="sles;sled">
  <title>Anteprime della tecnologia</title>
  <para>
   Le anteprime della tecnologia sono pacchetti, stack o funzioni forniti da SUSE come anticipazioni sulle future innovazioni. Tramite le anteprime, i clienti hanno la possibilità di testare le nuove tecnologie all&apos;interno del proprio ambiente. I feedback degli utenti sono bene accetti. Se si esegue il test di un&apos;anteprima della tecnologia, contattare il proprio rappresentante SUSE per informarlo dell&apos;esperienza utente e dei casi d&apos;uso. I suggerimenti degli utenti sono molto utili per lo sviluppo futuro.
  </para>
  <para>
   Tuttavia, le anteprime della tecnologia prevedono le limitazioni seguenti:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Le anteprime della tecnologia sono ancora in fase di sviluppo. Di conseguenza, potrebbero essere incomplete a livello di funzioni, instabili o in altri modi <emphasis>non</emphasis> adatte per l&apos;utilizzo nell&apos;ambiente di produzione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le anteprime della tecnologia <emphasis>non</emphasis> dispongono di alcun supporto.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le anteprime della tecnologia potrebbero essere disponibili soltanto per architetture hardware specifiche.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     I dettagli e le funzionalità delle anteprime della tecnologia sono soggetti a modifica. Di conseguenza, potrebbe non essere possibile eseguire l&apos;upgrade alle successive release di un&apos;anteprima della tecnologia e potrebbe essere necessario eseguire una nuova installazione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le anteprime della tecnologia possono essere rimosse in qualsiasi momento. Ad esempio, se SUSE rileva che un&apos;anteprima non soddisfa le esigenze dei clienti o del mercato o se non si dimostra conforme agli standard aziendali. SUSE non si impegna a fornire una versione supportata di tali tecnologie in futuro.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Per una panoramica delle anteprime della tecnologia fornite con il prodotto, vedere le note di rilascio all&apos;indirizzo <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
