<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Miglioramento della documentazione</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  I feedback e i contributi degli utenti ai contenuti di questa documentazione sono bene accetti. È possibile lasciare un feedback tramite i seguenti canali:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled;slemicro">
   <term>Richieste di servizio e supporto</term>
   <listitem>
    <para>
     Per verificare i servizi e le opzioni di supporto disponibili per il proprio prodotto, visitare <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Per aprire una richiesta di servizio, è necessario l&apos;abbonamento al SUSE Customer Center. Andare a <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, eseguire il login e fare clic su <guimenu>Crea nuovo</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Segnalazioni di bug</term>
   <listitem>
    <para>
     Segnalare i problemi relativi alla documentazione all&apos;indirizzo <link os="sles;sled;slemicro" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>. Per semplificare il processo, è possibile utilizzare il collegamento <guimenu>Report an issue</guimenu> (Segnala un problema) nella versione HTML di questo documento. Posizionare il cursore nella frase interessata e nella sezione <guimenu>Give feedback</guimenu> (Fornisci feedback) del pannello di navigazione a destra, quindi fare clic su <guimenu>Report an issue</guimenu> (Segnala un problema). In tal modo si preselezionano la categoria e il prodotto corretti in Bugzilla e si viene indirizzati alla sezione corrente. È possibile iniziare a digitare subito la segnalazione di bug. È necessario un account Bugzilla.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contributi</term>
   <listitem>
    <para>
     Per contribuire alla presente documentazione, utilizzare il collegamento <guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifica documento sorgente) nella versione HTML del documento. Posizionare il cursore sulla frase interessata e nella sezione <guimenu>Give feedback</guimenu> (Fornisci feedback) del pannello di navigazione a destra, quindi fare clic su <guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifica documento sorgente). In tal modo si viene indirizzati al codice sorgente su GitHub, dove è possibile aprire una richiesta pull. È necessario un account GitHub.
    </para>
    <note>
     <title><guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifica documento sorgente) è disponibile solo in inglese</title>
     <para>
      I collegamenti <guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifica documento sorgente) sono disponibili soltanto per la versione inglese dei documenti. Per tutte le altre lingue, utilizzare il collegamento <guimenu>Report an issue</guimenu> (Segnala un problema) come descritto sopra.
     </para>
    </note>
    <para>
     Per ulteriori informazioni sull&apos;ambiente di documentazione utilizzato, vedere il file README dell&apos;archivio all&apos;indirizzo <link xlink:href="https://github.com/SUSE/doc-sle/blob/main/README.adoc"/>

     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Posta</term>
   <listitem>
    <para>
     È inoltre possibile segnalare errori e inviare feedback sulla documentazione scrivendo all&apos;indirizzo <email>doc-team@suse.com</email>. Includere il titolo del documento, la versione del prodotto e la data di pubblicazione del documento. Inoltre, includere il titolo e il numero della sezione pertinente (o specificare l&apos;URL) e fornire una breve descrizione del problema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>
</sect1>
