<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_lifecycle_support_i.xml" version="5.0">
 <title>Ciclo di vita del prodotto e supporto</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>

   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  I prodotti SUSE prevedono un supporto fino a 13 anni. Per verificare le date del ciclo di vita del prodotto, visitare <link xlink:href="https://www.suse.com/lifecycle/"/>.
 </para>

 <para>
  Per SUSE Linux Enterprise, si applicano i seguenti cicli di vita e di rilascio:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Il ciclo di vita di SUSE Linux Enterprise Server è di 13 anni: 10 anni di supporto generale e tre anni di supporto esteso.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Il ciclo di vita di SUSE Linux Enterprise Desktop è di 10 anni: sette anni di supporto generale e tre anni di supporto esteso.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Le release principali vengono pubblicate ogni quattro anni. I Service Pack vengono pubblicati ogni 12-14 mesi.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE supporta i Service Pack SUSE Linux Enterprise precedenti per i sei mesi successivi al rilascio di un nuovo Service Pack.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <para>
  Per alcuni prodotti, è disponibile il Long Term Service Pack Support (LTSS). Agli indirizzi <link xlink:href="https://www.suse.com/support/policy.html"/> e <link xlink:href="https://www.suse.com/support/programs/long-term-service-pack-support.html"/> è possibile trovare informazioni sulle opzioni e la policy di supporto.
 </para>

 <para os="sles;sled">
  Il ciclo di vita, la policy di aggiornamento e la sequenza temporale di aggiornamento dei moduli sono diversi rispetto a quelli dei prodotti di base corrispondenti. I moduli contengono pacchetti software e sono parti completamente supportate di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="art-modules"/>.
 </para>

 <sect2>
  <title>Informativa sul supporto per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
  <para>
   Per ricevere supporto, occorre una sottoscrizione idonea a SUSE. Per visualizzare le offerte di supporto specifiche disponibili, andare a <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/> e selezionare il prodotto in uso.
  </para>
  <para>
   Di seguito sono riportate le definizioni dei livelli di supporto:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>L1</term>
    <listitem>
     <para>
      Individuazione del problema, ovvero supporto tecnico pensato per fornire informazioni di compatibilità, assistenza per l'utilizzo, operazioni di manutenzione, raccolta di informazioni e risoluzione dei problemi di base tramite la documentazione disponibile.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>L2</term>
    <listitem>
     <para>
      Isolamento del problema, ovvero supporto tecnico pensato per l'analisi dei dati, la riproduzione dei problemi dei clienti, l'isolamento dell'area del problema e la proposta di una risoluzione dei problemi non risolti al livello 1 o la loro preparazione per il livello 3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>L3</term>
    <listitem>
     <para>
      Risoluzione del problema, ovvero supporto tecnico pensato per la risoluzione dei difetti del prodotto identificati al livello di supporto 2.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Per i partner e i clienti con contratto, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è fornito con supporto L3 per tutti i pacchetti, a eccezione di quanto segue:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Anteprime della tecnologia
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Suoni, grafiche, tipi di carattere e oggetti grafici.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Pacchetti che richiedono un contratto con il cliente aggiuntivo.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Alcuni pacchetti rilasciati come parte del modulo <emphasis>Workstation Extension</emphasis> dispongono soltanto del supporto L2.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     I pacchetti il cui nome termina in <package>-devel</package> (contenenti file di intestazione e simili risorse per sviluppatori) sono supportati soltanto insieme ai relativi pacchetti principali.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   SUSE supporterà soltanto l'utilizzo dei pacchetti originali. Vale a dire, i pacchetti non modificati e non ricompilati.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Anteprime della tecnologia</title>
   <para>
    Le anteprime della tecnologia sono pacchetti, stack o funzioni forniti da SUSE come anticipazioni sulle future innovazioni. Tramite le anteprime, i clienti hanno la possibilità di testare le nuove tecnologie all'interno del proprio ambiente. I feedback degli utenti sono bene accetti. Se si esegue il test di un'anteprima della tecnologia, contattare il proprio rappresentante SUSE per informarlo della propria esperienza utente e dei casi d'uso. I suggerimenti degli utenti sono molto utili per lo sviluppo futuro.
   </para>
   <para>
    Tuttavia, le anteprime della tecnologia prevedono le limitazioni seguenti:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Le anteprime della tecnologia sono ancora in fase di sviluppo. Di conseguenza, potrebbero essere incomplete a livello di funzioni, instabili o in altri modi <emphasis>non</emphasis> adatte per l'utilizzo nell'ambiente di produzione.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le anteprime della tecnologia <emphasis>non</emphasis> dispongono di alcun supporto.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le anteprime della tecnologia potrebbero essere disponibili soltanto per architetture hardware specifiche.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      I dettagli e le funzionalità delle anteprime della tecnologia sono soggetti a modifica. Di conseguenza, potrebbe non essere possibile eseguire l'upgrade alle successive release di un'anteprima della tecnologia e potrebbe essere necessario eseguire una nuova installazione.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le anteprime della tecnologia possono essere rimosse in qualsiasi momento. Ad esempio, se SUSE rileva che un'anteprima non soddisfa le esigenze dei clienti o del mercato o se non si dimostra conforme agli standard aziendali. SUSE non si impegna a fornire una versione supportata di tali tecnologie in futuro.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

  <para>
   Per una panoramica delle anteprime della tecnologia fornite con il prodotto, vedere le note di rilascio all'indirizzo <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
