<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_io_auto_config.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-io-auto-config">
 <title>Configurazione automatica dei dispositivi I/O nei sistemi IBM Z</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  La configurazione automatica dei dispositivi I/O è un meccanismo che consente agli utenti di specificare gli ID e le impostazioni dei dispositivi I/O che dovrebbero essere automaticamente abilitati in Linux. Queste informazioni vengono specificate per una partizione LPAR tramite una console HMC in esecuzione in modalità DPM (Dynamic Partition Manager).
 </para>

 <note>
  <para>
   La funzionalità di configurazione automatica dei dispositivi I/O è disponibile nei sistemi con DPM in esecuzione. DPM viene eseguito per default sui computer LinuxONE. Per IBM Z è necessario ordinare questa funzionalità.
  </para>
 </note>

 <para>
  La configurazione automatica può essere disabilitata mediante il parametro del kernel <option>rd.zdev=no-auto</option>.
 </para>

 <para>
  Per abilitare la configurazione automatica dei dispositivi I/O mediante YaST, eseguire il comando <command>yast2 system_settings</command>, passare alla sezione <guimenu>Impostazioni kernel</guimenu> e abilitare l&apos;opzione <guimenu>Abilita configurazione automatica dispositivi I/O</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Per disabilitare la configurazione automatica dei dispositivi I/O in un profilo AutoYaST, aggiungere <option>rd.zdev=no-auto</option> alle opzioni di avvio. Ad esempio:
 </para>

<screen>
&lt;bootloader&gt;
  &lt;global&gt;
    &lt;append&gt;rd.zdev=no-auto&lt;/append&gt;
  &lt;/global&gt;
&lt;/bootloader&gt;</screen>

 <para>
  Durante l&apos;installazione, lo stato dell&apos;impostazione di configurazione automatica è visualizzato nella sezione <guimenu>Impostazioni dei dispositivi</guimenu> della schermata <guimenu>Impostazioni dell&apos;installazione</guimenu>.
 </para>
</sect1>
