<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-requirements">
 <title>Requisiti di sistema</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  In questa sezione viene fornito un elenco di componenti hardware per IBM Z supportati da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Viene inoltre descritto il livello del MicroCode (MCL) utilizzato nel sistema IBM Z in uso, che è molto importante per l'installazione. Nella parte conclusiva di questa sezione viene elencato il software aggiuntivo da installare e utilizzare per l'installazione.
 </para>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-hw">
  <title>Hardware</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è stato eseguito correttamente sulle piattaforme seguenti:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise EC12 (zEC12) (2827)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise BC12 (zBC12) (2828)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z13 (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z13s (2965)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Emperor (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Rockhopper (2965)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z14 (3906)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z14 ZR1 (3907)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Emperor II (3906)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Rockhopper II (3907)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-mem">
   <title>Requisiti di memoria</title>
   <para>
    Metodi di installazione diversi richiedono requisiti di memoria diversi nel corso dell'installazione. Al termine dell'installazione, l'amministratore di sistema può ridurre la memoria alla dimensione desiderata. SUSE consiglia il seguente utilizzo:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Per installazione in z/VM.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Per installazione in LPAR.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Per l'installazione in KVM.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
   <note>
    <title>requisiti di memoria per origini di installazione remota</title>
    <para>
     Per origini di installazione NFS, FTP, o SMB o quando si utilizza VNC, è richiesto un minimo di 512 MB di memoria; in caso contrario è probabile che il tentativo di installazione non riesca. Notare inoltre che il numero di dispositivi visibili dal guest z/VM o dall'immagine LPAR influenza i requisiti di memoria. L'installazione con, letteralmente, centinaia di dispositivi accessibili (anche se non utilizzati per l'installazione) potrebbe richiede un'ulteriore quantità di memoria.
    </para>
   </note>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-diskspace">
   <title>Requisiti per lo spazio su disco</title>
   <para>
    I requisiti dipendono dall'applicazione. In generale, per ottenere un sistema che funzioni correttamente, sarà necessario più spazio di quanto richiesto dall'installazione software. I requisiti minimi per le differenti selezioni sono:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="col1"/>
     <colspec colnum="2" colname="col2"/>
     <thead>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Ambito dell'installazione
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Spazio minimo su disco fisso
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Modalità testo
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         1,5 GB
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Sistema minimo
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         2,5 GB
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Desktop GNOME
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         3 GB
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Tutti
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         4 GB
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry namest="col1" nameend="col2">
        <para>
         Minimo consigliato (nessuna istantanea Btrfs): 10 GB
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry namest="col1" nameend="col2">
        <para>
         Minimo richiesto (con istantanee Btrfs): 16 GB
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry namest="col1" nameend="col2">
        <para>
         Minimo consigliato (con istantanee Btrfs): 32 GB
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-network">
   <title>Connessione di rete</title>
   <para>
    È necessaria una connessione di rete per comunicare con il sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. È possibile scegliere una o più tra le seguenti connessioni o schede di rete:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      OSA Express Ethernet (incluso Fast e Gigabit Ethernet)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      HiperSockets o LAN Guest
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      10 GBE, VSWITCH
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      RoCE (RDMA over Converged Ethernet)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Le seguenti interfacce sono ancora incluse, ma non più supportate:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      CTC (o CTC virtuale)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      ESCON
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interfaccia di rete IP per IUCV
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Quando si esegue l'installazione in KVM, verificare che i requisiti seguenti siano soddisfatti al fine di consentire al guest VM di accedere alla rete in modo trasparente:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      L'interfaccia di rete virtuale è connessa a un'interfaccia di rete host.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      L'interfaccia di rete host è connessa a una rete che includerà il server virtuale.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se l'host è configurato per una connessione di rete ridondante mediante il raggruppamento di due porte di rete OSA indipendenti in un'interfaccia di rete associata, l'identificatore per l'interfaccia di rete associata è <literal>bond0</literal>. Oppure, se sono presenti più interfacce associate, l'identificatore è <literal>bond1</literal>, <literal>bond2</literal> e così via.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se la connessione di rete host <emphasis>non</emphasis> è configurata per la ridondanza, è necessario utilizzare l'identificatore della singola interfaccia di rete. Tale identificatore ha formato enccw0.0.<replaceable>NNNN</replaceable>, dove <replaceable>NNNN</replaceable> è il numero di dispositivo dell'interfaccia di rete desiderata.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-microcode">
  <title>Livello di MicroCode, APAR e correzioni</title>
  <para>
   La documentazione relativa alle restrizioni e ai requisiti per questa release di SUSE Linux Enterprise Server è disponibile in IBM developerWorks all'indirizzo <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. È consigliabile utilizzare sempre il livello massimo di servizio disponibile. Contattare l'assistenza IBM per conoscere i requisiti minimi.
  </para>
  <para>Per z/VM sono supportate le seguenti versioni:</para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 6.4
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   È consigliabile concordare l'ordine di installazione con la propria assistenza IBM, poiché potrebbe essere necessario attivare gli APAR della VM prima di installare i nuovi livelli di MicroCode.
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-software">
  <title>Software</title>
  <para>
   Durante l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> tramite NFS o FTP non basati su Linux, potrebbero verificarsi problemi con il software del server NFS o FTP. Poiché il server FTP standard di Windows* può causare errori, in questi computer è solitamente consigliabile installare SMB.
  </para>
  <para>
   Per connettersi al sistema di installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, è richiesto uno dei metodi seguenti (i metodi consigliati sono SSH o VNC):
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>SSH con emulazione di terminale (compatibile xterm)</term>
    <listitem>
     <para>
      SSH è lo strumento standard Unix che dovrebbe essere presente su qualsiasi sistema Unix o Linux. Per Windows, esiste un client SSH chiamato Putty. L'utilizzo è gratuito ed è disponibile presso <link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Client VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Per Linux, un client VNC denominato <command>vncviewer</command> è incluso in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> come parte del pacchetto <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>. TightVNC è disponibile anche per Windows. il cui download può essere eseguito da <link xlink:href="http://www.tightvnc.com/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Server X</term>
    <listitem>
     <para>
      Su qualsiasi workstation Linux o Unix è possibile trovare un'implementazione adatta del server X. Esistono in commercio molti ambienti X Window System per Windows e MacOS*. È possibile effettuare il download di alcuni come versioni di prova gratuite. Una versione di prova di Mocha X Server di MochaSoft è disponibile in <link xlink:href="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <tip>
   <title>informazioni aggiuntive</title>
   <para>
    Consultare il file <filename>README</filename> disponibile nella directory radice del DVD 1 di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> prima di installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> su IBM Z. Questo file completa la presente documentazione.
   </para>
  </tip>
 </sect2>
</sect1>
