<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_register.xml" version="5.0" xml:id="cha-register-sle">
 <title>Registrazione di SUSE Linux Enterprise e gestione di moduli/estensioni</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Per ottenere supporto tecnico e aggiornamenti del prodotto, è necessario registrare e attivare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con SUSE Customer Center. Si consiglia di effettuare la registrazione durante l'installazione, poiché in tal modo sarà possibile installare il sistema con gli ultimi aggiornamenti e patch disponibili. Se tuttavia si sta operando offline o si desidera ignorare il passaggio della registrazione, è possibile effettuare quest'ultima in un qualsiasi momento successivo dal sistema installato.
   </para>
   <para>
    Moduli ed estensioni consentono di aggiungere funzioni al sistema e personalizzarlo in base alle proprie necessità. È inoltre necessario registrare questi componenti ed è possibile gestirli con YaST o gli strumenti a riga di comando. Per ulteriori informazioni fare riferimento anche all'<xref linkend="art-modules"/>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>account SUSE</title>
  <para>
   Per effettuare la registrazione con SUSE Customer Center è necessario un account SUSE. Se non si dispone ancora di un account SUSE, andare alla home page del SUSE Customer Center (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) per crearne uno.
  </para>
 </note>

 <tip>
  <title>annullamento della registrazione di un sistema</title>
  <para>
   Per annullare completamente la registrazione di un sistema, inclusi tutti i moduli e le estensioni, utilizzare lo strumento a riga di comando <command>SUSEConnect</command>. Se si annulla la registrazione di un sistema vengono rimossi la rispettiva voce sul server di registrazione e tutti i repository relativi a moduli, estensioni e al prodotto stesso.
  </para>
  <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -d</screen>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec-register-sle-installation">
  <title>Registrazione durante l'installazione</title>
  <para>
   Il modo più facile e consigliato per effettuare la registrazione consiste nel farlo durante l'installazione. Così facendo, non solo sarà possibile installare il livello di patch più recente di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ma si otterrà anche l'accesso a tutti i moduli ed estensioni senza dover fornire ulteriori supporti di installazione. Questo riguarda tutti i moduli e le estensioni che vengono installati. Per informazioni dettagliate sul processo di registrazione, fare riferimento a <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>
  <para>
   Se il sistema è stato registrato correttamente durante l'installazione, YaST aggiungerà i repository online forniti da SUSE Customer Center. In tal modo si evitano problemi se le origini di installazione locali non sono più disponibili e si ricevono sempre gli aggiornamenti più recenti dai repository online.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 os="sles" xml:id="sec-register-sle-ay">
  <title>Registrazione durante la distribuzione automatica</title>
  <para>
   Se si distribuiscono istanze automaticamente utilizzando AutoYaST, è possibile registrare il sistema durante l'installazione fornendo le rispettive informazioni nel file di controllo di AutoYaST. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="CreateProfile-Register"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-system">
  <title>Registrazione dal sistema installato</title>
  <para>
   Se durante l'installazione si è ignorata la registrazione o si desidera registrare di nuovo il sistema, è possibile farlo in qualsiasi momento tramite la funzione <guimenu>Registrazione del prodotto</guimenu> del modulo YAST o lo strumento a riga di comando <command>SUSEConnect</command>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-system-yast">
   <title>Registrazione con YaST</title>
   <para>
    Per registrare il sistema avviare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
    <guimenu>Programmi</guimenu> <guimenu>Registrazione del prodotto</guimenu></menuchoice>. In primo luogo, registrare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, quindi scegliere i moduli e le estensioni che si desidera rendere disponibili.
   </para>

   <important>
    <title>moduli ed estensioni</title>
    <para>
     Se si è installato il sistema ignorando la registrazione ed eseguendo l'installazione dai supporti SLE-15-SP1-Packages, accertarsi di registrare tutti i moduli e le estensioni scelti durante l'installazione. Si riceveranno solo aggiornamenti e patch di sicurezza per i moduli e le estensioni registrati.
    </para>
   </important>

   <procedure>
    <title>Registrazione del prodotto con YaST</title>
    <step>
     <para>
      Avviare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
      <guimenu>Programmi</guimenu> <guimenu>Registrazione del prodotto</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_register.png" width="75%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_register.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Specificare l'<guimenu>indirizzo e-mail</guimenu> associato all'account SUSE in uso o utilizzato dalla propria organizzazione per gestire le sottoscrizioni. Immettere anche il <guimenu>codice di registrazione</guimenu> ricevuto con la copia di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per default il sistema viene registrato con SUSE Customer Center. Proseguire al passaggio successivo per effettuare l'operazione.
     </para>
     <para>
      Se l'organizzazione dispone di server di registrazione locali, è possibile sceglierne uno dall'elenco dei server rilevati automaticamente o specificare l'URL in <guimenu>Registra il sistema tramite server SMT locale</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Scegliere <guimenu>Avanti</guimenu> per avviare il processo di registrazione. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene registrato con il server scelto e i repository associati vengono aggiunti al sistema. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Selezione di estensioni e moduli</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="75%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selezionare tutti i moduli e le estensioni che si desidera rendere disponibili nel sistema. Scegliere almeno i moduli preselezionati (<guimenu>Basesystem Module</guimenu> <phrase os="sles"> e <guimenu>Server Applications Module</guimenu></phrase>). Assicurarsi inoltre di scegliere tutti i moduli o le estensioni aggiunti durante l'installazione. Per tutte le estensioni sono richiesti codici di registrazione aggiuntivi soggetti a pagamento. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      A seconda della selezione effettuata, adesso potrebbe essere necessario accettare uno o più contratti di licenza. Tutti i componenti vengono registrati con il server scelto e i repository associati vengono aggiunti al sistema.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Viene visualizzato il programma di installazione del pacchetto YaST per installare i pacchetti della release di ciascun modulo e pacchetti aggiuntivi (a seconda del modulo e dell'estensione scelta). Si consiglia vivamente di <emphasis>non deselezionare</emphasis> i pacchetti preselezionati; si può, tuttavia, aggiungere ulteriori pacchetti.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions_install.png" width="75%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions_install.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Scegliere <guimenu>Accetto</guimenu> e <guimenu>Fine</guimenu> per concludere il processo di registrazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-system-suseconnect">
   <title>Registrazione con SUSEConnect</title>
   <para>
    È possibile registrare il sistema, moduli ed estensioni anche dalla riga di comando utilizzando <command>SUSEConnect</command>. Per ulteriori informazioni non inerenti a questa sezione, fare riferimento alla documentazione online con <command>man 8 SUSEConnect</command>
   </para>
   <procedure>
    <title>Registrazione del prodotto con SUSEConnect</title>
    <step>
     <para>
      Per registrare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con SUSE Customer Center eseguire <command>SUSEConnect</command> come indicato di seguito:
     </para>
     <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable></screen>
     <para>
      Per eseguire la registrazione con un server di registrazione locale, specificare anche l'URL del server:
     </para>
     <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> \
--url "https://suse_register.example.com/"</screen>
     <para>
      Sostituire <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable><phrase role="productname"><phrase os="sles"> con il codice di registrazione ricevuto con la copia di SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Sostituire <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> con l'indirizzo di e-mail associato all'account SUSE in uso o utilizzato dall'organizzazione per gestire le sottoscrizioni.
     </para>
     <para>
      Mediante questo processo si effettua la registrazione di <guimenu>Basesystem Module</guimenu>
      <phrase os="sles"> e <guimenu>Server Applications Module</guimenu></phrase> e si aggiungono al sistema i repository associati.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è registrato con i repository predefiniti inclusi. Qualora si desiderasse registrare ulteriori moduli o estensioni, procedere come indicato in <xref linkend="sec-register-sle-add-modules"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-add-modules">
  <title>Gestione di moduli ed estensioni in un sistema in esecuzione</title>
  <para>
   È comunque possibile aggiungere e rimuovere moduli ed estensioni anche dopo aver effettuato l'installazione e la registrazione di un sistema. Per questa attività è possibile utilizzare YaST o <command>SUSEConnect</command>. Per ulteriori informazioni fare riferimento anche all'<xref linkend="art-modules"/>.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-yast">
   <title>Aggiunta di moduli ed estensioni con YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Avviare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
      <guimenu>Programmi</guimenu> <guimenu>Aggiungi moduli o estensioni del sistema</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="75%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="100%"/>
        

       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per aggiungere moduli o estensioni, selezionare tutti i componenti che si desidera installare. Per tutte le estensioni sono richiesti codici di registrazione aggiuntivi soggetti a pagamento. 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Tutti i componenti aggiuntivi vengono registrati con il server di registrazione e i repository associati vengono aggiunti al sistema.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Viene visualizzato il programma di installazione del pacchetto YaST per installare i pacchetti della release di ciascun modulo e pacchetti aggiuntivi (a seconda del modulo e dell'estensione scelta). Si consiglia vivamente di <emphasis>non deselezionare</emphasis> i pacchetti preselezionati; si può, tuttavia, aggiungere ulteriori pacchetti.
     </para>
     <para>
      Scegliere <guimenu>Accetto</guimenu> e <guimenu>Fine</guimenu> per concludere il processo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>dipendenze del modulo</title>
    <para>
     Analogamente ai pacchetti dei programmi, il cui funzionamento può dipendere da altri pacchetti, anche un modulo può dipendere da altri moduli. In questo caso, il modulo con dipendenze viene selezionato automaticamente per l'installazione.
    </para>
   </tip>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-delete-modules-yast">
   <title>Eliminazione di moduli ed estensioni con YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Avviare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
      <guimenu>Programmi</guimenu> <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_addon.png" width="75%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_addon.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Scegliere il modulo o l'estensione da rimuovere e fare clic su <guimenu>Elimina</guimenu>. Confermare l'avviso in cui viene comunicato che tutti i pacchetti del componente selezionato verranno rimossi.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Viene aperto il gestore dei programmi YaST in cui è visualizzato un elenco di tutti i pacchetti installati dal modulo o dall'estensione eliminata. Fare clic su <guimenu>Accetto</guimenu> per rimuoverli tutti. Si consiglia vivamente di effettuare questa operazione, in quanto non si otterranno più aggiornamenti per i pacchetti dei moduli o delle estensioni eliminati. Qualora si mantenessero i pacchetti, assicurarsi di rimuovere almeno il pacchetto <literal>*-release</literal> per ciascun modulo o estensione eliminata.
     </para>
     <para>
      Continuare selezionando <guimenu>Accetto</guimenu>, quindi <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <warning>
    <title>eliminazione di moduli</title>
    <para>
     Non si deve eliminare mai <guimenu>Basesystem Module</guimenu>. Si sconsiglia inoltre di eliminare <phrase os="sles"><guimenu>Server Applications Module</guimenu></phrase>.
    </para>
   </warning>

   <warning>
    <title>nessun aggiornamento per i pacchetti dei moduli e delle estensioni eliminati</title>
    <para>
     Se si sceglie di mantenere i pacchetti dei moduli o delle estensioni eliminati, non si riceveranno più aggiornamenti per tali pacchetti. Poiché sono incluse correzioni di sicurezza, la conservazione di tali pacchetti può mettere a rischio il sistema.
    </para>
   </warning>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-cmd">
   <title>Aggiunta/Eliminazione di moduli ed estensioni con SUSEConnect</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Eseguire <command>SUSEConnect -list-extensions</command> per ottenere una panoramica delle estensioni disponibili:
     </para>
     <screen os="sles"><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -list-extensions
AVAILABLE EXTENSIONS AND MODULES

  Basesystem Module 15 SP1 x86_64 (Installed)
  Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-basesystem/15.1/x86_64

    Containers Module 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p sle-module-containers/15.1/x86_64

    Desktop Applications Module 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p sle-module-desktop-applications/15.1/x86_64

      Development Tools Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-development-tools/15.1/x86_64

      SUSE Linux Enterprise Workstation Extension 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-we/15.1/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

    SUSE Cloud Application Platform Tools Module 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p sle-module-cap-tools/15.1/x86_64

    SUSE Linux Enterprise Live Patching 15 SP1 x86_64
    Activate with:
      SUSEConnect -p sle-module-live-patching/15.1/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

    SUSE Package Hub 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p PackageHub/15.1/x86_64

    Server Applications Module 15 SP1 x86_64 (Installed)
    Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-server-applications/15.1/x86_64

      Legacy Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-legacy/15.1/x86_64

      Public Cloud Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-public-cloud/15.1/x86_64

      SUSE Enterprise Storage 6 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p ses/6/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

      SUSE Linux Enterprise High Availability Extension 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-ha/15.1/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

      Web and Scripting Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-web-scripting/15.1/x86_64

MORE INFORMATION

You can find more information about available modules here:
https://www.suse.com/products/server/features/modules.html</screen>


    </step>
    <step>
     <para>
      Eseguire i comandi nell'elenco per attivare/disattivare un modulo o un'estensione per aggiungere o eliminare un componente. Per aggiungere un'estensione sono richiesti codici di registrazione aggiuntivi soggetti a pagamento.
     </para>
    </step>
   </procedure>

   <warning>
    <title>eliminazione di moduli</title>
    <para>
     Non si deve eliminare mai <guimenu>Basesystem Module</guimenu>. Si sconsiglia inoltre di eliminare <phrase os="sles"><guimenu>Server Applications Module</guimenu></phrase>.
    </para>
   </warning>

   <important>
    <title>nessuna installazione/rimozione automatica dei pacchetti</title>
    <para>
     Quando si utilizza <command>SUSEConnect</command> per aggiungere o eliminare moduli ed estensioni, la registrazione dei componenti viene annullata e i rispettivi repository o servizi vengono rimossi dal sistema. Non verrà eseguita alcuna installazione o rimozione dei pacchetti. Se si desidera che l'operazione venga eseguita automaticamente, utilizzare YaST per aggiungere o eliminare moduli ed estensioni.
    </para>
    <para>
     Se si aggiunge un modulo o un'estensione, non viene eseguita alcuna installazione automatica dei pacchetti o dei modelli predefiniti. È necessario completarla manualmente tramite Zypper sulla riga di comando o eseguendo <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Gestione pacchetti</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Se si elimina un modulo o un'estensione, non viene eseguita alcuna pulizia automatica. Tutti i pacchetti appartenenti al modulo o all'estensione rimarranno installati nel sistema, ma non essendo più associati a un repository non riceveranno più aggiornamenti. Per rimuovere questi cosiddetti pacchetti <quote>orfani</quote>, utilizzare Zypper sulla riga di comando. Con <command>zypper packages --orphaned</command> questi pacchetti vengono elencati e con <command>zypper remove</command> si eliminano uno o più pacchetti. In alternativa utilizzare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Gestione pacchetti</guimenu></menuchoice> per elencare ed eliminare i pacchetti orfani.
    </para>
   </important>

   <warning>
    <title>nessun aggiornamento per i pacchetti dei moduli e delle estensioni eliminati</title>
    <para>
     Se si sceglie di mantenere i pacchetti dei moduli o delle estensioni eliminati, non si riceveranno più aggiornamenti per tali pacchetti. Poiché sono incluse correzioni di sicurezza, la conservazione di tali pacchetti può mettere a rischio il sistema.
    </para>
   </warning>

  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
