<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_image.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-deployment-clone-image">
 <title>Clonazione delle immagini dei dischi</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    In questo capitolo è descritto come utilizzare immagini clonate per installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Questo metodo viene utilizzato soprattutto negli ambienti virtualizzati.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-clone-image-overview">
  <title>Panoramica</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> fornisce uno script per ripulire la configurazione univoca per ciascuna installazione. Con l&apos;introduzione di <systemitem class="daemon">systemd</systemitem>, vengono utilizzati e impostati identificatori univoci del sistema in ubicazioni e file diversi. Pertanto, la clonazione non è più un metodo consigliato per costruire immagini di sistema. È possibile creare immagini con KIWI, vedere <link xlink:href="https://doc.suse.com/kiwi/"/>.
  </para>
  <para>
   Per clonare dischi di computer, fare riferimento alla documentazione relativa all&apos;ambiente di virtualizzazione.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-clone-image-clean">
  <title>Pulizia di identificatori di sistema univoci</title>
  <warning>
   <title>perdita di dati di configurazione importanti</title>
   <para>
    L&apos;esecuzione della procedura seguente comporta l&apos;eliminazione di dati di configurazione del sistema importanti. Se in produzione si utilizza il sistema di origine per il clone, eseguire lo script di pulizia nell&apos;immagine clonata.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Per ripulire tutti gli identificatori di sistema univoci, eseguire la procedura seguente prima o dopo la clonazione di un&apos;immagine del disco. Se viene eseguita sul clone, è necessario eseguire questa procedura su ciascun clone. Si consiglia pertanto di creare una <literal>golden image</literal> che non viene utilizzata in produzione e serve solo come origine per i nuovi cloni. La golden image è già ripulita ed è possibile utilizzare immediatamente i cloni.
  </para>
  <para>
   Ad esempio, il comando <command>clone-master-clean-up</command> rimuove:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>File di scambio</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>Archivi Zypper</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>Chiavi host e client SSH</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>Directory temporanee, come <filename>/tmp/*</filename></para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>Dati di Postfix</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>Script del firewall HANA</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>Journal di systemd</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Utilizzare <command>zypper</command> per installare <package>clone-master-clean-up</package>:
    </para>
    <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper</command> install clone-master-clean-up</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configurare il comportamento di <command>clone-master-clean-up</command> modificando <filename>/etc/sysconfig/clone-master-clean-up</filename>. Questo file di configurazione definisce se è necessario rimuovere gli utenti il cui UID è più grande di 1.000, il file <filename>/etc/sudoers</filename>, i repository dei programmi per l&apos;installazione di pacchetti e le istantanee Btrfs.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Rimuovere la configurazione esistente e gli identificatori univoci eseguendo lo script:
    </para>
    <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>clone-master-clean-up</command></screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
