<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_yast_installer.xml" version="5.0" xml:id="cha-install">
 <title>Procedura di installazione</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    In questo capitolo è descritta la procedura in cui i dati per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> vengono copiati nel dispositivo di destinazione. Durante questa procedura vengono impostati alcuni parametri di configurazione di base per il sistema appena installato. La guida all'installazione è indicata tramite un'interfaccia utente grafica. <phrase os="sles;sled">La procedura riportata di seguito è applicabile anche all'installazione remota, come descritto nel <xref linkend="cha-remote-installation"/>.</phrase> L'installazione in modalità testo presenta gli stessi passaggi pur sembrando diversa. <phrase os="sles;osuse">Per informazioni sull'esecuzione di installazioni automatizzate non interattive, vedere <xref linkend="book-autoyast"/>.</phrase>
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para os="sles">
  Prima di eseguire il programma di installazione, leggere <xref linkend="part-prep"/>. I passaggi necessari per avviare l'installazione sono descritti in base all'architettura del sistema in uso.
 </para>

 <para>
  Se è la prima volta che si utilizza <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, accettare i suggerimenti di default di YaST nella maggior parte dei casi, ma è anche possibile regolare le impostazioni come descritto qui per sintonizzare il sistema in base alle proprie preferenze. La guida a ciascun passaggio dell'installazione è accessibile facendo clic su <guimenu>Aiuto</guimenu>.
 </para>

 <tip>
  <title>Installazione senza mouse</title>
  <para>
   Se il programma di installazione non rileva correttamente il mouse, utilizzare il tasto <keycap function="tab"/> per la navigazione, i tasti freccia per scorrere e <keycap function="enter"/> per confermare una selezione. I vari pulsanti e campi di selezione contengono un carattere sottolineato. Utilizzare <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>lettera</keycap></keycombo> per selezionare un pulsante o un'opzione direttamente anziché spostarsi su di essi con il tasto <keycap function="tab"/>.
  </para>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-overview">
  <title>Panoramica</title>
  <para>
   In questa sezione è fornita una panoramica della procedura di installazione. In ciascun passaggio è presente un collegamento che consente di accedere a una descrizione più dettagliata.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Prima dell'inizio dell'installazione, è possibile che il programma di installazione venga aggiornato automaticamente. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-self-update"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     <phrase os="sles;sled">L'installazione effettiva ha inizio con la scelta della lingua e del prodotto.</phrase> Per informazioni, vedere <xref linkend="sec-yast-install-welcome"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Accettare il contratto di licenza. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-license-agreement"/>.
    </para>
   </step>
   <step arch="zseries" os="sles">
    <para>
     I computer IBM Z devono attivare i dischi. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-s390-part"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configurare la rete. Questa operazione è necessaria quando si deve accedere alla rete durante l'installazione e la configurazione automatica della rete tramite DHCP risulta impossibile. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-network"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Con una connessione di rete funzionante è possibile registrare il computer nel SUSE Customer Center o in un server RMT. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Selezionare i moduli da abilitare per il computer. Tale operazione influisce sulla disponibilità dei ruoli del sistema al prossimo passaggio e successivamente sui pacchetti. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-modules"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     È possibile aggiungere archivi manualmente. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-addons"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare un ruolo per il sistema. Tra le altre cose, con questa operazione si definisce l'elenco di default dei pacchetti da installare e si suggerisce il partizionamento dei dischi rigidi. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-conf-manual-role"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Creare la partizione dei dischi rigidi del sistema. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-partitioning"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare un fuso orario. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Creare un utente. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-user"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Facoltativamente, impostare una password diversa per <systemitem class="username">root</systemitem>. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nel passaggio finale, il programma di installazione presenta una panoramica di tutte le impostazioni. Se necessario, è possibile modificarle. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-proposal"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Tutti i dati richiesti vengono copiati dal programma di installazione e l'utente viene informato in merito allo stato di avanzamento Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-yast-install-perform"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-self-update">
  <title>Aggiornamento automatico del programma di installazione</title>

  <para>
   Durante i processi di installazione e upgrade, YaST può essere aggiornato automaticamente per risolvere i bug presenti nel programma di installazione rilevati dopo il rilascio. Questa funzionalità <phrase os="sles;sled">è abilitata per default, per disabilitarla, impostare il parametro di avvio <option>self_update</option> su <literal>0</literal>.</phrase> Per ulteriori informazioni, consultare la <xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-self-update"/>.
  </para>

  <important>
   <title>Networking durante l'aggiornamento automatico</title>
   <para>
    Per effettuare il download degli aggiornamenti del programma di installazione, è richiesto l'accesso alla rete da parte di YaST. Per default, questo tenta di utilizzare il protocollo DHCP su tutte le interfacce di rete. Se nella rete è presente un server DHCP, questo funzionerà automaticamente.
   </para>
   <para>
    Se è necessaria una configurazione IP statica, è possibile utilizzare l'argomento di avvio <literal>ifcfg</literal>. Per ulteriori informazioni, vedere la documentazione relativa a linuxrc in <link xlink:href="https://en.opensuse.org/Linuxrc"/>.
   </para>
  </important>

  <tip>
   <title>Selezione della lingua</title>
   <para>
    L'aggiornamento automatico del programma di installazione viene eseguito prima della scelta della lingua. Vale a dire che per default, l'avanzamento e gli errori che si verificano durante questo processo sono visualizzati in inglese.
   </para>
   <para os="sles">
    Per utilizzare una lingua diversa per questa parte del programma di installazione, servirsi del parametro di avvio <literal>language</literal> se disponibile per la propria architettura, ad esempio, <literal>language=de_DE</literal>. In alternativa, premere <keycap>F2</keycap> nel menu di avvio e selezionare la lingua dall'elenco.
   </para>
   
  </tip>

  <para>
   Sebbene questa funzione sia stata progettata per essere eseguita senza l'intervento dell'utente, è comunque opportuno conoscerne il funzionamento. Se non si è interessati, è possibile passare direttamente alla <xref linkend="sec-yast-install-welcome"/> e ignorare il resto della sezione.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-self-update-process">
   <title>Processo di aggiornamento automatico</title>

   <para>
    Il processo può essere suddiviso in due parti distinte:
   </para>

   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Determinare l'ubicazione di archivio dell'aggiornamento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Effettuare il download e applicare gli aggiornamenti al sistema di installazione.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>

   <sect3 xml:id="sec-yast-install-self-update-determine-repo">
    <title>Determinazione dell'ubicazione di archivio dell'aggiornamento</title>

    <para>
     Gli aggiornamenti automatici del programma di installazione vengono distribuiti come normali pacchetti RPM tramite un archivio dedicato, pertanto il primo passaggio da compiere consiste nell'individuare l'URL dell'archivio.
    </para>
    <important>
     <title>Archivio esclusivo per l'aggiornamento automatico del programma di installazione</title>
     <para>
      Indipendentemente dalle opzioni che si sceglie di utilizzare tra quelle indicate di seguito, ci si aspetta che venga definito solo l'URL dell'archivio per l'aggiornamento automatico del programma di installazione:
     </para>
<screen>self_update=https://www.example.com/my_installer_updates/</screen>
     <para>
      Non specificare altri URL dell'archivio, ad esempio l'URL dell'archivio per l'aggiornamento software.
     </para>
    </important>
    <para>
     YaST tenterà di eseguire le seguenti origini di informazioni:
    </para>

    <orderedlist spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Il parametro di avvio <literal>self_update</literal>. (Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-self-update"/>.) Se si specifica un URL, questo avrà la precedenza su qualsiasi altro metodo.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       L'elemento del profilo <literal>/general/self_update_url</literal> se si utilizza AutoYaST.
      </para>
     </listitem>
     <listitem os="sles;sled">
      <para>
       Un server di registrazione. YaST interrogherà il server di registrazione in merito all'URL. Per determinare il server da utilizzare, procedere nel seguente ordine:
      </para>
      <orderedlist spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Valutare il parametro di avvio <literal>regurl</literal> (<xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-smt"/>).
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Valutare l'elemento del profilo <literal>/suse_register/reg_server</literal> se si utilizza AutoYaST.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Eseguire una ricerca del server SLP. Se si individua un server SLP, YaST chiederà se utilizzarlo perché non è prevista alcuna autenticazione e tutti coloro che fanno parte della rete locale potrebbero indicare un server di registrazione.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Interrogare il SUSE Customer Center.
        </para>
       </listitem>
      </orderedlist>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Se nessuno dei tentativi sopra indicati ha esito positivo, viene utilizzato l'URL di fallback (definito nei supporti di installazione).
      </para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-yast-install-self-update-apply-updates">
    <title>Download e applicazione degli aggiornamenti</title>

    <para>
     Una volta determinato l'archivio degli aggiornamenti, YaST verifica se è disponibile un aggiornamento. In tal caso, verrà effettuato il download di tutti gli aggiornamenti e questi verranno applicati al sistema di installazione.
    </para>

    <para>
     Infine, YaST verrà riavviato per caricare la nuova versione e verrà visualizzata la schermata di benvenuto. Se non è disponibile alcun aggiornamento, l'installazione procederà senza il riavvio di YaST.
    </para>

    <note>
     <title>Integrità dell'aggiornamento</title>
     <para>
      Al fine di garantire l'integrità e la paternità dell'aggiornamento, verrà eseguito il controllo delle firme. Se manca una firma o non è valida, verrà chiesto se si desidera applicare l'aggiornamento.
     </para>
    </note>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-self-update-custom">
   <title>Archivi dell'aggiornamento automatico personalizzati</title>

   <para>
    YaST può utilizzare un archivio definito dall'utente al posto di uno ufficiale specificando un URL tramite il parametro di avvio <literal>self_update</literal>. È tuttavia opportuno considerare i seguenti punti:
   </para>

   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Sono supportati solo gli archivi HTTP/HTTPS e FTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sono supportati solo gli archivi RPM-MD (richiesti da RMT).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      I pacchetti non vengono installati nel modo tradizionale, bensì vengono solo decompressi e non viene eseguito alcuno script.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Non viene eseguita alcuna verifica delle dipendenze I pacchetti vengono installati in ordine alfabetico.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      I file dei pacchetti sostituiscono quelli dei supporti di installazione originali. Vale a dire che non tutti i file potrebbero essere necessari nei pacchetti di aggiornamento, ma solo quelli che sono stati sostituiti. I file che non hanno subito modifiche vengono omessi al fine di risparmiare memoria e larghezza di banda per il download.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   <note>
    <title>Un unico archivio</title>
    <para>
     Attualmente non è possibile utilizzare come origine più di un archivio per gli aggiornamenti automatici del programma di installazione.
    </para>
   </note>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-welcome">
  <title os="sles;sled">Selezione di lingua, tastiera e prodotto</title>
  
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Le impostazioni del <guimenu>layout di lingua</guimenu> e <guimenu>tastiera</guimenu> vengono inizializzate con la lingua selezionata nella schermata di avvio. Se non si modifica l'impostazione, la lingua di default è Inglese (Stati Uniti). Se necessario, modificare qui le impostazioni.
  </para>
  <para>
   La modifica della lingua preselezionerà automaticamente un layout di tastiera corrispondente. Ignorare questa proposta selezionando un layout di tastiera differente nella casella di riepilogo. Per verificare il layout, utilizzare la casella di testo <guimenu>Verifica tastiera</guimenu>. La lingua selezionata qui viene inoltre utilizzata per dedurre il fuso orario per l'orologio di sistema. Questa impostazione può essere modificata in seguito nel sistema installato, come descritto nel <xref linkend="cha-yast-lang"/>.
  </para>
  <para os="sles;sled">
   Il programma di installazione consente di installare tutti i prodotti di base di SUSE Linux Enterprise:
  </para>
  <itemizedlist os="sles;sled">
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Server (<phrase os="sles">coperto qui</phrase>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Desktop (<phrase os="sles">fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sled/"/> per le istruzioni di installazione</phrase>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise High Performance Computing (fare riferimento a FIXME per le istruzioni di installazione)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications (fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> per le istruzioni di installazione)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para os="sles;sled">
   Selezionare un prodotto da installare. È necessario disporre di un codice di registrazione per il rispettivo prodotto. In questo documento si presuppone che sia stato scelto <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
  </para>
  
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-license-agreement" os="sles;sled">
  <title>Contratto di licenza</title>
  <informalfigure os="sles;sled">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Leggere i contratti di licenza visualizzati nella lingua selezionata nella schermata di avvio. Le traduzioni sono disponibili tramite la casella di riepilogo <guimenu>Lingua licenza</guimenu>. <phrase os="sles;sled">Se si accettano le condizioni, selezionare <guimenu>Accetto il contratto di licenza</guimenu> e premere <guimenu>Avanti</guimenu> per proseguire con l'installazione. Se non si accetta il contratto di licenza, non è possibile installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>; fare clic su <guimenu>Interrompi</guimenu> per terminare l'installazione.</phrase>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-s390-part" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM Z: attivazione disco</title>
  <figure>
   <title>Attivazione disco</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Attivazione disco</phrase></textobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Quando si esegue l'installazione nelle piattaforme IBM Z, dopo la finestra di dialogo Selezione lingua viene visualizzata una finestra di dialogo per la configurazione dei dischi rigidi collegati. Selezionare DASD, zFCP (dischi SCSI collegati a Fibre Channel) o iSCSI per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. I pulsanti di configurazione DASD e zFCP sono disponibili solo se i dispositivi corrispondenti sono collegati. Per istruzioni su come configurare i dischi iSCSI, fare riferimento alla <xref linkend="sec-iscsi-initiator"/>.
  </para>
  <para>
   In questa schermata è anche possibile modificare la <guimenu>configurazione di rete</guimenu> aprendo la finestra di dialogo <guimenu>Impostazioni di rete</guimenu>. Scegliere un'interfaccia di rete dall'elenco e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> per cambiarne le impostazioni. Utilizzare le schede per configurare il DNS e il routing. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-network-yast"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-s390-part-dasd">
   <title>Configurazione dei dischi DASD</title>
   <para>
    Ignorare questo passaggio se non si sta eseguendo l'installazione su componenti hardware IBM Z.
   </para>
   <figure xml:id="fig-s390-yast2-i-y2-sel-dasd">
    <title>IBM Z: selezione di un disco DASD</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>IBM Z: selezione di un disco DASD</phrase></textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata width="100%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata width="100%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Dopo aver selezionato <guimenu>Configura dischi DASD</guimenu>, viene visualizzata una panoramica di tutti i DASD disponibili. Per una visualizzazione più chiara dei dispositivi disponibili, utilizzare il campo di testo posto al di sopra dell'elenco per specificare l'intervallo di canali da visualizzare. Per filtrare l'elenco in base a tale intervallo, selezionare <guimenu>Filtro</guimenu>. 
   </para>
   <para>
    Specificare i dischi DASD da usare per l'installazione selezionando le voci corrispondenti nell'elenco. Utilizzare <guimenu>Seleziona tutto</guimenu> per selezionare tutti i dischi DASD attualmente visualizzati. Per attivare e rendere i dischi DASD selezionati disponibili per l'installazione, selezionare <menuchoice> <guimenu>Esegui operazione</guimenu> <guimenu>Attiva</guimenu></menuchoice>. Per formattare i dischi DASD, selezionare <menuchoice> <guimenu>Esegui operazione</guimenu>
    <guimenu>Formattare</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, utilizzare il partizionatore YaST come descritto nella <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-s390-part-zfcp">
   <title>Configurazione dei dischi zFCP</title>
   <para>
    Per utilizzare i dischi zFCP per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, selezionare <guimenu>Configura dischi zFCP</guimenu> nella finestra di dialogo di selezione. Viene aperta la finestra di dialogo che mostra l'elenco di dischi zFCP disponibili sul sistema. In questa finestra di dialogo, selezionare <guimenu>Aggiungi</guimenu> per aprire un'altra finestra di dialogo in cui immettere i parametri zFCP.
   </para>
   <para>
    Per rendere un disco zFCP disponibile per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, scegliere un <guimenu>numero di canale</guimenu> dalla casella di riepilogo. <guimenu>Recupera WWPN</guimenu> (World Wide Port Number) e <guimenu>Recupera LUN</guimenu> (Logical Unit Number) restituiscono rispettivamente elenchi di WWPN e FCP-LUN, nei quali eseguire la scelta. La scansione automatica LUN funziona solo se NPIV è abilitata.
   </para>
   <para>
    Al termine, uscire dalla finestra di dialogo zFCP selezionando <guimenu>Avanti</guimenu> e dalla finestra di dialogo di configurazione generale del disco rigido selezionando <guimenu>Fine</guimenu> per continuare con il resto della configurazione.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-network">
  <title>Impostazioni di rete</title>
  <figure>
   <title>Impostazioni di rete</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Impostazioni di rete</phrase></textobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="install_network.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="install_network.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Dopo aver avviato l'installazione, ne viene configurata la routine. Durante la configurazione, viene effettuato il tentativo di configurare almeno un'interfaccia di rete con DHCP. Se il tentativo non riesce, viene avviata subito la finestra di dialogo <guimenu>Impostazioni di rete</guimenu>. Scegliere un'interfaccia di rete dall'elenco e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> per cambiarne le impostazioni. Utilizzare le schede per configurare il DNS e il routing. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-network-yast"/>. <phrase os="sles" arch="zseries">In IBM Z questa finestra di dialogo non viene visualizzata automaticamente. Può essere avviata nel passaggio <guimenu>Attivazione disco</guimenu>.</phrase>
  </para>
  <para os="sles;sled">
   Se DHCP è stato configurato correttamente durante la configurazione dell'installazione, è possibile accedere a questa finestra di dialogo anche facendo clic su <guimenu>Configurazione di rete</guimenu> nel passaggio <guimenu>Registrazione di SUSE Customer Center</guimenu>. Consente di modificare le impostazioni fornite automaticamente.
  </para>
  <note>
   <title>Configurazione di rete con parametri di avvio</title>
   <para>
    Se è stata configurata almeno un'interfaccia di rete con i parametri di avvio (vedere la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-network"/>), la configurazione DHCP automatica viene disabilitata e viene importata e utilizzata la configurazione dei parametri di avvio.
   </para>
  </note>
  <tip>
   <title>Accesso ai dispositivi di memorizzazione di rete o al sistema RAID locale</title>
   <para>
    Per accedere a una SAN o a un sistema RAID locale durante l'installazione, è possibile utilizzare il client da riga di comando libstorage:
   </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
      Premere <keycombo><keycap function="control"/>
      <keycap function="alt"/> <keycap>  F2</keycap></keycombo> per passare a una console.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Eseguire <command>extend libstoragemgmt</command> per installare l'estensione libstoragemgmt.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ora è possibile accedere al comando <command>lsmcli</command>. Per ulteriori informazioni, eseguire <command>lsmcli --help</command>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Per tornare al programma di installazione, premere <keycombo><keycap function="alt"/>
      <keycap> F7</keycap></keycombo>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>
    Sono supportati Netapp Ontap, tutti i provider SAN compatibili con SMI-S e LSI MegaRAID.
   </para>
  </tip>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-scc-registration" os="sles;sled">
  <title>Registrazione</title>
  <para>
   Per ottenere supporto tecnico e aggiornamenti del prodotto, è necessario registrarsi e attivare il proprio prodotto con SUSE Customer Center o un server di registrazione locale. La registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in questa fase garantisce anche l'accesso immediato all'archivio degli aggiornamenti. Ciò consente di installare il sistema con gli ultimi aggiornamenti e le patch più recenti disponibili.
  </para>
  <para>
   Durante la registrazione, gli archivi e le dipendenze per i moduli e le estensioni, che è possibile installare con il passaggio successivo, vengono caricati dal server di registrazione.
  </para>
  <para>
   Se non si è collegati o si desidera saltare la registrazione, attivare <guimenu>Ignora registrazione</guimenu>. Per ulteriori istruzioni, vedere la <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration-none"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-manually">
   <title>Registrazione manuale</title>
   <figure>
    <title>Registrazione di SUSE Customer Center</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Registrazione di SUSE Customer Center</phrase></textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Per eseguire la registrazione con SUSE Customer Center, immettere l'<guimenu>indirizzo e-mail</guimenu> associato al proprio account SCC e il <guimenu>codice di registrazione</guimenu> di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Se nell'organizzazione è disponibile un server di registrazione locale, in alternativa è possibile effettuare qui la registrazione. Attivare <guimenu>Registra il sistema tramite server SMT locale</guimenu> e scegliere un URL dalla casella di riepilogo o specificare un indirizzo. Avviare il processo di registrazione facendo clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
   </para>

   

   <tip>
    <title>installazione delle patch di prodotto al momento dell'installazione</title>
    <para>
     Una volta completata la registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, durante l'installazione viene richiesto se si desidera installare gli aggiornamenti online più recenti. Se si seleziona <guimenu>Sì</guimenu>, il sistema verrà installato con i pacchetti più recenti e non sarà necessario applicare gli aggiornamenti in seguito all'installazione. Si consiglia di selezionare quest'opzione.
    </para>
   </tip>

   <para>
    Se il sistema è stato correttamente registrato durante l'installazione, al termine dell'installazione YaST disabilita gli archivi nei supporti di installazione locali, come CD/DVD o dischi flash, per evitare problemi se l'origine di installazione non è più disponibile e assicurare il recupero degli aggiornamenti più recenti dagli archivi online.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-usb">
   <title>Caricamento dei codici di registrazione da un dispositivo di memorizzazione USB</title>
   <para>
    Per semplificare la procedura di registrazione è inoltre possibile memorizzare i codici di registrazione in un dispositivo di memorizzazione USB, come un disco flash. YaST precompila automaticamente la casella di testo corrispondente. Questo è particolarmente utile durante i test dell'installazione o se è necessario registrare numerosi sistemi o estensioni.
   </para>
   <para>
    Creare un file di nome <filename>regcodes.txt</filename> o <filename>regcodes.xml</filename> sul disco USB. Se sono presenti entrambi, ha la precedenza il file XML.
   </para>
   <para>
    In tale file identificare il prodotto con il nome restituito da <command>zypper search --type product</command> e assegnargli un codice di registrazione nel formato seguente:
   </para>
   <example xml:id="ex-i-yast2-conf-manual-cc-usb-txt">
    <title><filename>regcodes.txt</filename></title>
<screen>SLES    cc36aae1
SLED    309105d4

sle-we  5eedd26a
sle-live-patching 8c541494</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex-i-yast2-conf-manual-cc-usb-xml">
    <title><filename>regcodes.xml</filename></title>
<screen language="xml">
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;profile xmlns="http://www.suse.com/1.0/yast2ns"
 xmlns:config="http://www.suse.com/1.0/configns"&gt;
  &lt;suse_register&gt;
    &lt;addons config:type="list"&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;SLES&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;cc36aae1&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;SLED&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;309105d4&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;sle-we&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;5eedd26a&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;sle-live-patching&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;8c541494&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
    &lt;/addons&gt;
  &lt;/suse_register&gt;
&lt;/profile&gt;</screen>
   </example>
   <para>
    Si noti che <literal>SLES</literal> e <literal>SLED</literal> non sono estensioni, ma elencandoli come componenti aggiuntivi è possibile combinare in un singolo file i codici di registrazione di molti prodotti di base. <phrase os="sles">Per informazioni, vedere <xref linkend="CreateProfile-Register-Extension"/>.</phrase>
   </para>

   <note>
    <title>Limitazioni</title>
    <para>
     Attualmente, la scansione dei dischi flash viene eseguita solo durante l'installazione o l'aggiornamento, ma non durante la registrazione di un sistema in esecuzione.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-none">
   <title>Installazione senza registrazione</title>

   <para>
    Per installare il sistema senza registrazione, attivare <guimenu>Ignora registrazione</guimenu>. Accettare l'avviso facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> e procedere selezionando <guimenu>Avanti</guimenu>. L'installazione segue lo stesso workflow della registrazione, cambia solo il passaggio relativo alla scelta dei moduli e delle estensioni.
   </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
      

     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <note>
    <title>Registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
    <para>
     Per recuperare gli aggiornamenti e risultare idonei per il supporto, è necessario registrare il sistema e le estensioni. Se non si effettua la registrazione durante l'installazione, è possibile farla successivamente dal sistema in esecuzione. A tal fine, eseguire <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Registrazione prodotto</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Se si esegue un'installazione senza connettersi a un server di registrazione, è impossibile registrare il sistema durante l'installazione. Pertanto, non è possibile ricevere dal server di registrazione la configurazione dell'archivio per moduli ed estensioni. Per abilitare un'installazione normale, in SUSE è disponibile un secondo supporto di installazione: l'immagine ISO dei pacchetti SLE-15.
   </para>

   <para>
    Per eseguire l'installazione senza registrazione, assicurarsi che durante l'installazione sia possibile accedere ai contenuti dell'immagine ISO dei pacchetti SLE-15. A tal fine copiare l'immagine in un disco rigido locale o in un disco flash estraibile, masterizzare l'immagine in un DVD o renderla disponibile nella rete locale. Scegliere un metodo supportato dall'hardware in uso.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Copia dei dati dall'immagine ISO dei pacchetti SLE-15 nel disco flash estraibile
    </title>
    <para>
     Per copiare i contenuti di un'immagine ISO disponibile in un disco flash estraibile, utilizzare il comando seguente.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Sostituire <replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> con il percorso relativo o assoluto del file immagine ISO. Sostituire <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> con il percorso di una partizione nel dispositivo flash (di norma una sola). Per identificare il dispositivo e le rispettive partizioni, inserirlo e utilizzare i comandi illustrati nell'esempio seguente:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     In questo caso, ad esempio, il comando da utilizzare sarebbe:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Assicurarsi che nel dispositivo sia presente una partizione con dimensioni sufficienti (6 GB o più). Tale partizione non deve, inoltre, essere montata durante l'esecuzione del comando <command>dd</command>. Si noti che tutti i dati nella partizione saranno cancellati.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-modules" os="sles;sled">
  <title>Selezione di estensioni e moduli</title>
  <para>
   In questa finestra di dialogo del programma di installazione sono elencati i moduli e le estensioni disponibili per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. I moduli sono componenti che consentono di modellare il prodotto in base alle proprie esigenze. Sono gratuiti. Le estensioni aggiungono funzionalità al prodotto. Vengono offerte come sottoscrizioni e richiedono una chiave di registrazione soggetta a pagamento.
  </para>
  <para>
   La disponibilità di determinati moduli o estensioni dipende dal prodotto scelto al primo passaggio dell'installazione. Per una descrizione dei moduli e i relativi cicli di vita, selezionare un modulo per visualizzarne il testo di accompagnamento. Ulteriori informazioni sono disponibili nelle <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Note di rilascio</link>.
  </para>
  <para>
   La selezione dei moduli influisce indirettamente sull'ambito dell'installazione, in quanto definisce quali origini software (archivi) sono disponibili per l'installazione e nel sistema in esecuzione.
  </para>
  <para>
   Il modo in cui si selezionano i moduli e le estensioni dipende dall'eventuale registrazione del sistema al passaggio precedente:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <xref xrefstyle="HeadingOnPage" linkend="sec-yast-install-modules-online"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref xrefstyle="HeadingOnPage" linkend="sec-yast-install-modules-offline"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-modules-online">
   <title>Selezione di estensioni e moduli con registrazione</title>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <textobject role="description">
      <phrase>Selezione di estensioni e moduli</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      

      <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
      Per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sono disponibili i moduli e le estensioni seguenti:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Questo modulo consente di aggiungere un sistema di base oltre al programma di installazione. Viene richiesto da tutti gli altri moduli ed estensioni. L'ambito di un'installazione in cui è contenuto solo il sistema di base è paragonabile al modello di installazione <citetitle>sistema minimo</citetitle> delle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> nessuna
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Containers Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Questo modulo contiene il supporto e gli strumenti per i container.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Aggiunge un'interfaccia grafica utente e le applicazioni desktop essenziali al sistema. Questo modulo è anche un prerequisito per le applicazioni server e il modulo degli strumenti di sviluppo.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene i compilatori (tra cui <package>gcc</package>) e le librerie necessari per la compilazione e il debug delle applicazioni.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Legacy Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene i pacchetti disponibili nelle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ma che sono fuori commercio in SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Questo modulo è consigliato per eseguire la migrazione da una versione SLES precedente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Public Cloud Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene tutti gli strumenti necessari per creare immagini per la distribuzione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in ambienti cloud come Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Server Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Aggiunge funzionalità server fornendo servizi di rete come il server DHCP, il server dei nomi o il server Web.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Aggiunge strumenti che consentono di interagire con un prodotto SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
	 Fornisce l'accesso a pacchetti per l'aggiornamento di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> da parte della comunità openSUSE. Tali pacchetti vengono consegnati senza supporto L3 e non interferiscono con la supportabilità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per ulteriori informazioni, fare riferimento al <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> nessuna
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Web and Scripting Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene pacchetti destinati a un server Web in esecuzione.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Enterprise Storage</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per la memorizzazione distribuita con Ceph in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. È richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>di SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per la gestione in cluster di configurazioni cruciali in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per questa estensione è richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per eseguire il patching critico senza dover spegnere il sistema. Per questa estensione è richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Estende la funzionalità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con pacchetti provenienti da SUSE Linux Enterprise Desktop, come applicazioni desktop aggiuntive (Office Suite, client di e-mail, editor grafico e così via) e librerie. Consente di combinare entrambi i prodotti per creare una workstation completa di tutte le funzioni. Per questa estensione è richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
     </variablelist>
     <para>
      Alcuni moduli dipendono dall'installazione di altri moduli. Pertanto, quando si seleziona un modulo, è possibile che ne vengano selezionati altri automaticamente per soddisfare le dipendenze.
     </para>
     <para>
      A seconda del prodotto, il server di registrazione può contrassegnare moduli ed estensioni consigliati. I moduli e le estensioni consigliati vengono preselezionati per la registrazione e l'installazione. Per evitare di installare tali moduli ed estensioni consigliati, deselezionarli manualmente.
     </para>
     <para>
      Selezionare i moduli e le estensioni da installare e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Qualora si scelgano una o più estensioni, viene richiesto di fornire i rispettivi codici di registrazione. In base alla scelta effettuata, potrebbe anche essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza.
     </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-modules-offline">
   <title>Selezione di estensioni e moduli senza registrazione</title>

   <para>
    Se si è ignorata la registrazione necessaria per accedere all'immagine ISO dei pacchetti SLE-15 nella finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu>:
   </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
    Nella finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> attivare <guimenu>Desidero installare un prodotto aggiuntivo</guimenu> e specificare l'origine per l'immagine ISO dei pacchetti SLE-15. Selezionare <guimenu>Scarica file di descrizione del repository</guimenu> per effettuare ora il download dei file che descrivono l'archivio. Se l'opzione è disattivata, viene eseguito il download dopo l'avvio dell'installazione. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Se si sceglie l'origine dati <guimenu>DVD</guimenu>, viene richiesto di inserire il supporto.
   </para>

   <para>
    In <guimenu>Selezione di estensioni e moduli</guimenu> è necessario selezionare un prodotto, almeno un modulo e facoltativamente una o più estensioni.
   </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
      Nelle immagini ISO dei pacchetti SLE-15 sono contenuti estensioni e moduli per tutti i prodotti SUSE Linux Enterprise. Assicurarsi di selezionare solo i moduli e le estensioni elencati di seguito, altrimenti sarà impossibile installare il sistema e per questo tipo di problema non è disponibile il supporto da parte di SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Prodotto</term>
      <listitem>
       <para>
        È obbligatorio selezionare un prodotto. Scegliere <guimenu>SLES 15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry>
      <term>Moduli</term>
      <listitem>
       <para>
        I moduli estendono la funzionalità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e sono gratuiti. L'installazione di <guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu> è obbligatoria. Si consiglia inoltre di installare <guimenu os="sles">Server-Applications-Module 15-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Tenere presente che la maggior parte dei moduli dipende da altri moduli. Tali dipendenze non possono essere risolte automaticamente qui. Assicurarsi di risolvere manualmente le dipendenze, altrimenti successivamente l'installazione avrà esito negativo. Consultare l'elenco seguente per informazioni più dettagliate.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Questo modulo consente di aggiungere un sistema di base oltre al programma di installazione. Viene richiesto da tutti gli altri moduli ed estensioni. L'ambito di un'installazione in cui è contenuto solo il sistema di base è paragonabile al modello di installazione <citetitle>sistema minimo</citetitle> delle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> nessuna
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Containers-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Questo modulo contiene il supporto e gli strumenti per i container. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Aggiunge un'interfaccia grafica utente (Wayland) e le applicazioni desktop essenziali al sistema. Questo modulo è anche un prerequisito per le applicazioni server e il modulo degli strumenti di sviluppo. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene i compilatori (tra cui <package>gcc</package>) e le librerie necessari per la compilazione e il debug delle applicazioni.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Legacy-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene i pacchetti disponibili nelle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ma che sono fuori commercio in SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Questo modulo è consigliato per eseguire la migrazione da una versione SLES precedente. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Public-Cloud-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene tutti gli strumenti necessari per creare immagini per la distribuzione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in ambienti cloud come Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Server-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Aggiunge funzionalità server fornendo servizi di rete come il server DHCP, il server dei nomi o il server Web. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Web-Scripting-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene pacchetti destinati a un server Web in esecuzione. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Extensions (Estensioni)</term>
      <listitem>
       <para>
        La scelta di un'estensione è facoltativa. Le estensioni aggiungono ulteriori funzionalità principali a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e richiedono un codice di registrazione soggetto a pagamento.
       </para>
       <para>
        Tenere presente che le estensioni dipendono dai moduli. Tali dipendenze non possono essere risolte automaticamente qui. Assicurarsi di risolvere manualmente le dipendenze, altrimenti successivamente l'installazione avrà esito negativo. Consultare l'elenco seguente per informazioni più dettagliate.
       </para>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension (<guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per la gestione in cluster di configurazioni cruciali in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Scegliere <guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu> per installarla. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>
         SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>).
        </title>
        <para>
         Estende la funzionalità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con pacchetti provenienti da SUSE Linux Enterprise Desktop, come applicazioni desktop aggiuntive (Office Suite, client di e-mail, editor grafico e così via) e librerie. Consente di combinare entrambi i prodotti per creare una workstation completa di tutte le funzioni. Scegliere <guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu> per installarla. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
    </variablelist>

    <warning os="sles">
     <title>Selezioni proibite</title>
     <para>
      <emphasis>Non</emphasis> installare le seguenti selezioni su <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, altrimenti sarà impossibile installare il sistema e per questo tipo di problema non è disponibile il supporto da parte di SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-HPC 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-SAP 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLED15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    
    <para>
     Dopo aver selezionato i moduli e le estensioni, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Tutti i moduli selezionati per l'installazione sono elencati nella finestra di dialogo <guimenu>Installazione di prodotti aggiuntivi</guimenu>. Per modificare l'elenco, utilizzare le opzioni <guimenu>Aggiungi</guimenu> o <guimenu>Elimina</guimenu>. Con <guimenu>Aggiungi</guimenu> è possibile scegliere di aggiungere altri prodotti aggiuntivi da origini diverse. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="sec-yast-install-addons"/>.
   </para>
   <para>
    Per continuare con l'installazione, selezionare <guimenu>Avanti</guimenu>. Ignorare il seguente capitolo e passare alla <xref linkend="sec-yast-install-conf-manual-role"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-addons" os="sles;sled">
  <title>Prodotto aggiuntivo</title>
  <figure>
   <title>Prodotto aggiuntivo</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Prodotto aggiuntivo</phrase></textobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> è possibile aggiungere ulteriori origini software (denominate <quote>archivi</quote>) in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, che non sono fornite da SUSE Customer Center. Tali prodotti aggiuntivi potrebbero includere prodotti e driver di terze parti o software aggiuntivo per il sistema in uso.
  </para>
  <tip>
   <title>Aggiunta di driver durante l'installazione</title>
   <para>
    Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotti aggiuntivo</guimenu>, è inoltre possibile aggiungere archivi di aggiornamento del driver. Gli aggiornamenti dei driver per SUSE Linux Enterprise sono disponibili all'indirizzo <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. I presenti driver sono stati creati mediante il programma SUSE SolidDriver.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Se non si desidera installare componenti aggiuntivi, procedere con <guimenu>Avanti</guimenu>. In caso contrario, attivare <guimenu>Desidero installare un prodotto aggiuntivo</guimenu>. Specificare il tipo di supporto scegliendo tra le opzioni CD, DVD, Disco rigido, Dispositivo USB di memorizzazione di massa, Directory locale o Immagine ISO locale. Se è stato configurato l'accesso di rete, è possibile scegliere tra ulteriori origini remote come HTTP, SLP, FTP e così via. In alternativa, è possibile specificare direttamente un URL. Selezionare <guimenu>Scarica file di descrizione del repository</guimenu> per effettuare ora il download dei file che descrivono l'archivio. Se l'opzione è disattivata, viene eseguito il download dopo l'avvio dell'installazione. Procedere con <guimenu>Avanti</guimenu> e inserire un CD o un DVD, se richiesto.
  </para>
  <para>
   A seconda del contenuto del componente aggiuntivo, potrebbe essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-conf-manual-role">
  <title>Ruolo di sistema</title>
  <figure os="sles;sled">
   <title>Selezione del ruolo di sistema</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> supporta una vasta gamma di funzionalità. Per semplificare l'installazione, YaST offre alcuni casi di utilizzo predefiniti che adattano il sistema da installare allo scenario selezionato. Attualmente questo influisce sul set di pacchetti e sullo schema di partizionamento suggerito.
  </para>
  <para>
   Scegliere il ruolo di sistema<guimenu/> più adatto alle proprie esigenze:
  </para>

  <variablelist os="sles">
   <varlistentry>
    <term><guimenu>SLES con GNOME</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Questa opzione consente di installare uno SLES di base con un ambiente desktop. Viene utilizzata la tecnologia X11 e viene eseguito l'avvio in un desktop grafico. Nei dischi di dimensioni maggiori di 20 GB, la proposta di partizionamento contiene una partizione home separata formattata con XFS.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Modo testo</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Questa opzione consente di installare uno SLES di base senza un ambiente desktop, ma con un ricco set di strumenti a riga di comando. Nei dischi di dimensioni maggiori di 20 GB, la proposta di partizionamento contiene una partizione home separata formattata con XFS.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Minimo</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questo ruolo se si desidera un'installazione molto piccola con i soli strumenti a riga di comando di base.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dipendenze:</emphasis> nessuna
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host di virtualizzazione KVM</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questo scenario quando si esegue l'installazione in un computer utilizzato come host KVM per l'esecuzione di altre macchine virtuali. <filename>/var/lib/libvirt</filename> verrà collocato in una partizione separata e il firewall e Kdump verranno disabilitati.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host di virtualizzazione Xen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selezionare questo scenario quando si esegue l'installazione in un computer utilizzato come host Xen per l'esecuzione di altre macchine virtuali. <filename>/var/lib/libvirt</filename> verrà collocato in una partizione separata e il firewall e Kdump verranno disabilitati.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-partitioning">
  <title>Partizionamento</title>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-partitioning-important">
   <title>Informazioni importanti</title>
   <warning>
    <title>Leggere questa sezione con attenzione</title>
    <para>
     Leggere questa sezione con attenzione prima di continuare con la <xref linkend="sec-yast-install-partitioning-suggested"/>.
    </para>
   </warning>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Partizionamento personalizzato nei computer UEFI</term>
     <listitem>
      <para>
       Un computer UEFI <emphasis>richiede</emphasis> il montaggio di una partizione di sistema EFI in <filename>/boot/efi</filename>. È necessario formattare tale partizione mediante il file system <literal>FAT</literal>.
      </para>
      <para>
       Se il sistema contiene già una partizione EFI (ereditata ad esempio da un'installazione precedente di Windows), utilizzarla montandola in <filename>/boot/efi</filename> senza effettuare alcuna formattazione.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Partizionamento personalizzato e snapper</term>
     <listitem>
      <para os="sles;osuse">
       Se le dimensioni della partizione radice sono maggiori di 16 GB, per default in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> vengono abilitati gli snapshot del file system.
      </para>
      
      <para>
       <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usa Snapper con Btrfs per questa funzione. È necessario configurare Btrfs con gli snapshot abilitati per la partizione radice.
      </para>
      <para>
       Se le dimensioni del disco sono inferiori a 16 GB, tutte le funzioni di Snapper e gli snapshot automatici vengono disabilitati per impedire che la partizione del sistema <filename>/</filename> esaurisca lo spazio.
      </para>
      <para>
       Per creare snapshot di sistema in grado di abilitare i rollback è necessario montare importanti directory di sistema in una singola partizione, ad esempio <filename>/usr</filename> e <filename>/var</filename>. Solo le directory escluse dagli snapshot possono risiedere in partizioni separate, ad esempio <filename>/usr/local</filename>, <filename>/var/log</filename> e <filename>/tmp</filename>.
      </para>
      <para>
       Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="cha-snapper"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Volumi di dati Btrfs</term>
     <listitem>
      <para>
       In <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> è supportato l'uso di Btrfs per i volumi di dati. Per le applicazioni in cui è richiesto un volume di dati Btrfs, prendere in considerazione di creare un file system separato con gruppi di quote disabilitati. Questo è già il volume di dati di default per i file system non radice.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Btrfs in una partizione radice cifrata</term>
     <listitem>
      <para>
       Nella configurazione del partizionamento di default viene suggerita la partizione radice come Btrfs. Per cifrare la partizione radice, assicurarsi di utilizzare il tipo di tabella delle partizioni GPT al posto del tipo MSDOS di default. In caso contrario, nel boot loader GRUB2 potrebbe non essere disponibile spazio sufficiente per il loader della seconda fase.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry os="sles" arch="zseries">
     <term>IBM Z: utilizzo di minidischi in z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Se <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è stato installato su minidischi in z/VM che risiedono sullo stesso disco fisico, il percorso di accesso ai minidischi (/dev/disk/by-id/) non è univoco perché rappresenta l'ID del disco fisico. Se sono presenti due o più minidischi sullo stesso disco fisico, hanno tutti lo stesso ID.
      </para>
      <para>
       Per evitare problemi durante il montaggio dei minidischi, è sempre consigliabile montarli <emphasis>in base al percorso</emphasis> o <emphasis>in base all'UUID</emphasis>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry os="sles" arch="zseries">
     <term>IBM Z: file system radice LVM</term>
     <listitem>
      <para>
       Se si configura il sistema con un file system radice su LVM o sulla matrice RAID del software, è necessario posizionare <filename>/boot</filename> su una partizione non LVM o non RAID separata, altrimenti sarà impossibile avviare il sistema. Le dimensioni consigliate per tale partizione sono 500 MB e il file system consigliato è Ext4.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Volumi RAID software supportati</term>
     <listitem>
      <para>
       Sono consentiti l'installazione nei volumi RAID esistenti e l'avvio da questi dei volumi DDF (Disk Data Format) e IMSM (Intel Matrix Storage Manager). IMSM è anche noto con i nomi seguenti:
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Intel Rapid Storage Technology
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Intel Matrix Storage Technology
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Intel Application Accelerator / Intel Application Accelerator RAID Edition
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Punti di montaggio per i dispositivi FCoE e iSCSI</term>
     <listitem>
      <para>
       I dispositivi FCoE e iSCSI verranno visualizzati in modo asincrono durante il processo di avvio. Mentre initrd garantisce che tali dispositivi siano configurati correttamente per il file system radice, non vi sono le stesse garanzie per gli altri file system o punti di montaggio come <filename>/usr</filename>. Pertanto, tutti i punti di montaggio come <filename>/usr</filename> o <filename>/var</filename> non sono supportati. Per utilizzare tali dispositivi, assicurare la sincronizzazione corretta dei rispettivi servizi e dispositivi.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-partitioning-suggested">
   <title>Partizionamento suggerito</title>
   <figure>
    <title>Partizionamento</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Partizionamento</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles;sled" fileref="install_partitioner.png" width="75%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles;sled" fileref="install_partitioner.png" width="75%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   
   <para os="sles">
    Definire una configurazione delle partizioni per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in questo passaggio. A seconda del ruolo del sistema, il programma di installazione crea una proposta per uno dei dischi disponibili. Tutte le proposte contengono una partizione radice formattata con Btrfs (con snapshot abilitati) e una partizione di scambio. Il desktop GNOME e le proposte della modalità testo creano una partizione home separata nei dischi con dimensioni maggiori di 20 GB. I ruoli di sistema per gli host di virtualizzazione creano una partizione separata per <filename>/var/lib/libvirt</filename>, la directory di default dei file immagine. Se nei dischi rigidi disponibili sono state rilevate più partizioni di scambio, vengono utilizzate queste ultime anziché proporre una nuova partizione di scambio. Sono disponibili diverse opzioni per procedere:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Avanti</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Per accettare la proposta senza modifiche, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per procedere con il workflow di installazione.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configurazione guidata</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Per regolare la proposta, selezionare <guimenu>Configurazione guidata</guimenu>. Nella schermata <guimenu>Schema di partizionamento</guimenu> è possibile abilitare la gestione dei volumi logici (LVM) e attivare la cifratura del disco.
      </para>
      <para>
       Confermare con <guimenu>Avanti</guimenu> e specificare le <guimenu>Opzioni del filesystem</guimenu>. È possibile regolare il file system per la partizione radice e creare una partizione home separata.
      </para>
      <para>
       Se il file system radice è in formato Btrfs, in questa finestra è inoltre possibile abilitare o disabilitare gli snapshot Btrfs.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Partizionatore avanzato</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Per creare una configurazione delle partizioni personalizzata, fare clic su <guimenu>Partizionatore avanzato</guimenu>. Selezionare <guimenu>Inizia con la proposta corrente</guimenu> se si desidera iniziare con il layout del disco suggerito o <guimenu>Inizia con le partizioni esistenti</guimenu> per ignorare il layout suggerito e iniziare con quello esistente nel disco. È possibile <guimenu>aggiungere</guimenu>, <guimenu>modificare</guimenu>, <guimenu>ridimensionare</guimenu> o <guimenu>eliminare</guimenu> le partizioni.
      </para>
      <para>
       Partizionatore avanzato consente inoltre di impostare i volumi logici (LVM), configurare la mappatura dei dispositivi e del RAID, cifrare le partizioni, montare le condivisioni NFS e gestire i volumi tmpfs. Per ottimizzare impostazioni come la gestione dei sottovolumi e degli snapshot per ogni partizione Btrfs, scegliere <guimenu>Btrfs</guimenu>. Per ulteriori informazioni sul partizionamento personalizzato e la configurazione di funzioni avanzate, fare riferimento alla <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-timezone">
  <title>Orologio e fuso orario</title>
  <figure>
   <title>Orologio e fuso orario</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Orologio e fuso orario</phrase>
    </textobject>
    <imageobject os="sles;sled" role="fo">
     <imagedata fileref="install_timezone.png" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject os="sles;sled" role="html">
     <imagedata fileref="install_timezone.png" width="75%"/>
    </imageobject>
    
    
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   In questa finestra di dialogo, selezionare la regione e il fuso orario. Entrambi sono preselezionati secondo la lingua di installazione. Per modificare i valori preselezionati, utilizzare la mappa o le caselle di riepilogo relative a <guimenu>Regione</guimenu> e <guimenu>Fuso orario</guimenu>. Quando si utilizza la mappa, puntare il cursore approssimativamente nella direzione della propria regione e fare clic per ingrandire. Ora scegliere il paese o la regione facendo clic con il pulsante sinistro del mouse. Fare clic con il pulsante destro del mouse, per ritornare alla mappa mondiale.
  </para>
  <para>
   Per impostare l'orologio, scegliere se l'<guimenu>orologio del sistema sia impostato su UTC</guimenu>. Se si esegue un altro sistema operativo sul computer, come Microsoft Windows, è possibile che il sistema utilizzi l'ora locale. Se sul computer si esegue Linux, impostare l'orologio hardware su UTC e impostare il passaggio automatico dall'ora solare all'ora legale.
  </para>
  <important>
   <title>Impostazione dell'orologio dell'hardware su UTC</title>
   <para>
    Si può passare automaticamente dall'ora solare all'ora legale (e viceversa) solo quando l'orologio dell'hardware (orologio CMOS) è impostato su UTC. Tale regola viene applicata anche se si utilizza la sincronizzazione dell'orario automatica con NTP, poiché la sincronizzazione automatica verrà eseguita solo se la differenza oraria tra l'orologio dell'hardware e quello del sistema è inferiore a 15 minuti.
   </para>
   <para>
    Poiché un orario errato del sistema può causare seri problemi (mancati backup, messaggi di posta non elaborati, errori di montaggio nei file system remoti e così via), si consiglia vivamente di impostare <emphasis>sempre</emphasis> l'orologio dell'hardware su UTC.
   </para>
  </important>
  <para arch="power;x86_64" os="sles">
   Se si è già configurata una rete, sarà possibile la sincronizzazione dell'orario con un server NTP. Fare clic su <guimenu>Altre impostazioni</guimenu> per modificare le impostazioni NTP o impostare <guimenu>manualmente</guimenu> l'ora. Vedere <xref linkend="cha-ntp"/> per ulteriori informazioni sulla configurazione del servizio NTP. Al termine, fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per continuare l'installazione.
  </para>
  <para arch="power;x86_64" os="sles">
   Se NTP non è stato configurato, è possibile impostare <literal>SYSTOHC=no</literal> (variabile <literal>sysconfig</literal>) per evitare di salvare un orario non sincronizzato nell'orologio hardware.
  </para>
  
  
  <note arch="zseries" os="sles">
   <title>In IBM Z non è possibile modificare l'orario</title>
   <para>
    Dal momento che il sistema operativo non è autorizzato a modificare direttamente la data e l'ora, l'opzione <guimenu>Altre impostazioni</guimenu> non è disponibile in IBM Z.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-user">
  <title>Creazione di un nuovo utente</title>
  <para>
   In questo passaggio si crea un utente locale. <phrase os="sles;sled">Per ulteriori informazioni, utilizzare le impostazioni avanzate.</phrase>
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-user-default">
   <title>Finestra di dialogo di default</title>
   <figure>
    <title>Creazione di un nuovo utente</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Creazione di un nuovo utente</phrase>
     </textobject>
     <imageobject os="sles;sled" role="fo">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="75%"/>
     </imageobject>
     <imageobject os="sles;sled" role="html">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="75%"/>
     </imageobject>
     
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
     Dopo aver immesso il nome e il cognome, accettare la proposta o specificare un nuovo <guimenu>Nome utente</guimenu> che verrà utilizzato per eseguire il login. Utilizzare solo lettere minuscole (a-z), cifre (0-9) e i caratteri <literal>.</literal> (punto), <literal>-</literal> (trattino) e <literal>_</literal> (carattere di sottolineatura). I caratteri speciali, le dieresi e i caratteri accentati non sono consentiti.
   </para>
   <para>
    Immettere infine una password per l'utente. Reimmetterla per confermare (e verificare che sia stata digitata correttamente). Per garantire sicurezza, è necessario che una password sia lunga almeno sei caratteri e contenga maiuscole e minuscole, numeri e caratteri speciali (ASCII a 7 bit). Non sono consentiti umlaut o caratteri accentati. Viene verificata la debolezza delle password immesse. Quando si immette una password facile da indovinare, ad esempio una parola del dizionario o un nome, viene visualizzato un avviso. È una buona pratica di sicurezza utilizzare password sicure.
   </para>
   <important>
    <title>Nome utente e password</title>
    <para>
     Ricordare il nome utente e la password, in quanto sono necessari ogni volta che si esegue il login al sistema.
    </para>
   </important>
   <para>
    Se si installa <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in un computer in cui sono già presenti una o più installazioni di Linux, YaST consente di importare i dati degli utenti, come i relativi nomi e password. Selezionare <guimenu>Importa dati utente da installazione precedente</guimenu> e quindi selezionare <guimenu>Scegli utenti</guimenu>.
   </para>
   <para>Se non si desidera configurare utenti locali, ad esempio per l'impostazione di un client in una rete con l'autenticazione utente centralizzata, ignorare questo passaggio scegliendo <guimenu>Avanti</guimenu> e confermando l'avviso. L'autenticazione degli utenti di rete può essere configurata in seguito nel sistema installato. Per istruzioni, fare riferimento al <xref linkend="cha-yast-userman"/>.
   </para>
   <para>
    Sono disponibili due ulteriori opzioni:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Utilizzare questa password per l'amministratore di sistema</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Se questa opzione è selezionata, per l'amministratore di sistema <systemitem class="username">root</systemitem> verrà utilizzata la stessa password immessa per l'utente. Questa opzione è adatta per le workstation autonome o i computer di una rete domestica amministrati da un unico utente. Quando non è selezionata, nel passaggio successivo del workflow di installazione, all'utente viene richiesto di immettere una password dell'amministratore di sistema (vedere <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Login automatico</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Questa opzione esegue automaticamente il login dell'utente corrente nel sistema all'avvio. Ciò è soprattutto utile se il computer viene utilizzato da un unico utente. <phrase os="sles">Per consentire il login automatico, l'opzione deve essere esplicitamente abilitata.</phrase>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   
   
   
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-user-expert" os="sles;sled">
   <title>Impostazioni avanzate</title>
   <para>
    Fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> nella finestra di dialogo Crea utente per importare gli utenti da un'installazione precedente (se presente). Questa finestra di dialogo consente anche di modificare il tipo di cifratura della password.
   </para>
   <para>
    Il metodo di autenticazione di default è <guimenu>Locale (/etc/passwd)</guimenu>. Se viene rilevata una versione precedente di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> o un altro sistema che utilizza <filename>/etc/passwd</filename>, è possibile importare gli utenti locali. Per fare ciò, selezionare <guimenu>Leggi dati utente da installazione precedente</guimenu> e fare clic su <guimenu>Scegli</guimenu>. Nella finestra di dialogo successiva, selezionare gli utenti da importare e terminare con <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Per default, le password vengono cifrate con la funzione hash SHA-512. Si consiglia di non cambiare questo metodo, se non per motivi di compatibilità.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-user-root">
  <title>Parola d'ordine per l'amministratore di sistema</title>
  <figure>
   <title>Parola d'ordine per l'amministratore di sistema</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Password per l'amministratore di sistema <systemitem class="username">root</systemitem></phrase>
    </textobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="install_root.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="install_root.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Se nel passaggio precedente non si è selezionato <guimenu>Utilizzare questa password per l'amministratore di sistema</guimenu>, verrà richiesto di immettere una password per l'amministratore di sistema <systemitem class="username">root</systemitem>. Questo passaggio della configurazione viene altrimenti ignorato.
  </para>
  <para>
   <systemitem class="username">root</systemitem> è il nome del superutente o dell'amministratore del sistema. Diversamente dagli utenti normali, <systemitem class="username">root</systemitem> dispone di diritti illimitati per modificare la configurazione del sistema, installare programmi e configurare nuovi componenti hardware. Se gli utenti dimenticano le proprie parole d'ordine o riscontrano altri problemi con il sistema, <systemitem class="username">root</systemitem> è in grado di intervenire. L'account <systemitem class="username">root</systemitem> deve essere utilizzato esclusivamente per l'amministrazione, la manutenzione e la riparazione del sistema. Il login come utente <systemitem class="username">root</systemitem> per il lavoro quotidiano costituisce un rischio: anche il minimo errore può determinare la perdita irreversibile di file di sistema.
  </para>
  <para>
   Per obiettivi di verifica, la parola d'ordine di <systemitem class="username">root</systemitem> deve essere digitata due volte. Non dimenticare la parola d'ordine di <systemitem class="username">root</systemitem>. Dopo aver immesso la password, non è possibile recuperarla.
  </para>
  <tip>
   <title>Password e layout di tastiera</title>
   <para>
    Si consiglia di utilizzare solo caratteri disponibili sulla tastiera inglese. Nel caso di un errore di sistema o se è necessario avviare il sistema in modalità di salvataggio, è possibile che non sia disponibile una tastiera localizzata.
   </para>
  </tip>
  <para>
   La password dell'utente <systemitem class="username">root</systemitem> può essere modificata in seguito nel sistema installato. A tale scopo, eseguire YaST e avviare <menuchoice> <guimenu>Sicurezza e utenti</guimenu> <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
  <important>
   <title>Utente <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <para>
    L'utente <systemitem class="username">root</systemitem> ha tutte le autorizzazioni necessarie per apportare modifiche al sistema. Per eseguire tali attività è necessaria la parola d'ordine di <systemitem class="username">root</systemitem>. Non è possibile svolgere attività amministrative senza questa parola d'ordine.
   </para>
  </important>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-proposal">
  <title>Impostazioni di installazione</title>
  <figure>
   <title>Impostazioni di installazione</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Impostazioni dell'installazione</phrase>
    </textobject>
    <imageobject os="sles" role="fo">
     <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject os="sles" role="html">
     <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="75%"/>
    </imageobject>
    
    
    
    
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Nell'ultimo passaggio che precede l'installazione vera e propria, è possibile modificare le impostazioni di installazione consigliate dal programma. Per modificare i consigli, fare clic sulle relative intestazioni. Dopo aver apportato modifiche a una determinata impostazione, si viene sempre reindirizzati alla finestra delle impostazioni di installazione, che viene aggiornata di conseguenza.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> contiene numerosi modelli software per vari tipi di applicazioni. La disponibilità di scelta di modelli e pacchetti dipende dai moduli e dalle estensioni che vengono selezionati.
   </para>
   <para>
    Fare clic su <guimenu>Software</guimenu> per aprire la schermata <guimenu>Selezione software task di sistema</guimenu> in cui è possibile modificare la selezione dei modelli in base alle esigenze. Selezionare un modello dall'elenco e visualizzarne la descrizione sul lato destro della finestra. Ogni modello contiene i vari pacchetti software necessari per funzioni specifiche (ad esempio <phrase os="sles">un server Web e LAMP o un server di stampa</phrase>). Per una selezione più dettagliata basata sui pacchetti software da installare, selezionare <guimenu>Dettagli</guimenu> per passare al programma di gestione del software YaST.
   </para>
   <para>
    È anche possibile installare o rimuovere successivamente pacchetti software aggiuntivi dal sistema utilizzando il programma di gestione del software YaST. Per ulteriori informazioni, fare riferimento al <xref linkend="cha-yast-software"/>.
   </para>
   <para os="sles">
    Se si sceglie di installare GNOME, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene installato con il server X.org visualizzato. In alternativa a GNOME, è possibile installare la versione più leggera del gestore di finestre IceWM. Selezionare <guimenu>Dettagli</guimenu> nella schermata <guimenu>Selezione software e task di sistema</guimenu> e cercare <literal>icewm</literal>.
   </para>
   
   <figure>
    <title>Selezione software e compiti di sistema</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Selezione software e compiti di sistema</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_software_sles.png" width="75%"/>
      
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_software_sles.png" width="75%"/>
      
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip os="sles" arch="zseries">
    <title>IBM Z: supporto per la cifratura dell'hardware</title>
    <para>
     Per default, stack di cifratura dell'hardware non è installato. Per installarlo, selezionare <guimenu>Supporto crittografia HW System z</guimenu> nella schermata <guimenu>Selezione software e task di sistema</guimenu>.
    </para>
   </tip>
   <tip xml:id="ann-sec-yast-install-proposal-sofware-language">
    <title>Aggiunta di lingue secondarie</title>
    <para>
     La lingua selezionata con il primo passaggio dell'installazione viene utilizzata come primaria (default) per il sistema. È possibile aggiungere lingue secondarie nella finestra di dialogo <guimenu>Software</guimenu> scegliendo <menuchoice> <guimenu>Dettagli</guimenu> <guimenu>Visualizza</guimenu>
     <guimenu>Lingue</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-booting">
   <title><guimenu>Avvio</guimenu></title>
   <para>
    Il programma di installazione propone una configurazione di avvio per il sistema. Altri sistemi operativi disponibili nel computer, ad esempio Microsoft Windows o altre installazioni Linux, verranno automaticamente rilevate e aggiunte al boot loader. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene invece avviato per default. Di norma, queste impostazioni possono essere lasciate invariate. Se si desidera una configurazione personalizzata, modificare la proposta in base alle esigenze. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-grub2-yast2-config"/>.
   </para>
   <important>
    <title>RAID software 1</title>
    <para>
     L'avvio di una configurazione in cui <filename>/boot</filename> risiede in un dispositivo RAID software 1 è supportato ma richiede l'installazione del boot loader in MBR (<menuchoice> <guimenu>Ubicazione del boot loader</guimenu>
     <guimenu>Avvia da record di avvio principale</guimenu> </menuchoice>). La presenza di <filename>/boot</filename> in dispositivi RAID software con un livello diverso da RAID 1 non è supportata. <phrase os="sles">Vedere anche <xref linkend="cha-raidroot"/>.</phrase>
    </para>
   </important>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-firewall">
   <title><guimenu>Firewall e SSH</guimenu></title>
   <para>
    Per default <systemitem class="daemon">firewalld</systemitem> è abilitato su tutte le interfacce di rete configurate. Per disabilitare globalmente il firewall per questo computer, fare clic su <guimenu>Disabilita</guimenu> (non consigliato).
   </para>
   <note>
    <title>Impostazioni firewall</title>
    <para>
     Se il firewall è attivato, tutte le interfacce vengono configurate in modo che si trovino nella <quote>zona esterna</quote>, in cui tutte le porte sono chiuse per default, in modo da garantire la massima sicurezza. L'unica porta che è possibile aprire durante l'installazione è la porta 22 (SSH), per consentire l'accesso remoto. Tutti gli altri servizi che richiedono l'accesso di rete (ad esempio FTP, Samba, il server Web e così via) funzionano solo dopo aver modificato le impostazioni del firewall. Per ulteriori informazioni consultare <xref linkend="cha-security-firewall"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Per abilitare l'accesso remoto tramite SSH (Secure Shell), verificare che il <literal>servizio SSH</literal> sia abilitato e che la <literal>porta SSH</literal> sia aperta.
   </para>
   <tip>
    <title>Chiavi host SSH esistenti</title>
    <para>
     Se si installa <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in un computer in cui sono presenti installazioni di Linux esistenti, con la routine di installazione viene importata una chiave host SSH. Per default, viene scelta la chiave host con l'ora di accesso più recente. <phrase os="sles;sled">Vedere anche <xref linkend="sec-yast-install-proposal-sshimport"/>.</phrase>
    </para>
   </tip>
   <para>
    Se si sta eseguendo un'amministrazione remota su VNC, è anche possibile specificare l'eventuale accessibilità del computer tramite VNC dopo l'installazione. Si noti che l'abilitazione di VNC richiede anche l'impostazione di <guimenu>Destinazione di default di systemd</guimenu> su <guimenu>grafica</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-kdump" os="sles">
   <title><guimenu>Kdump</guimenu></title>
   <para>
    È possibile utilizzare kdump per salvare un dump del kernel (in caso di crash) allo scopo di analizzare gli eventuali problemi. Utilizzare questa finestra di dialogo per abilitare e configurare kdump. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="cha-tuning-kexec"/>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-blacklist" os="sles" arch="zseries">
   <title>IBM Z: dispositivi nella black list</title>
   <para>
    Al fine di risparmiare memoria, per default tutti i canali dei dispositivi attualmente non in uso vengono inseriti in una black list (ogni canale non incluso nella black list occupa circa 50 KB di memoria). Per configurare hardware aggiuntivo nel sistema installato utilizzando i canali che si trovano attualmente nella black list, eseguire il modulo YaST corrispondente per abilitare prima i canali. <remark condition="clarity">
     2014-06-05 - fs: FIXME What's the name of the yast module?
    </remark>
   </para>
   <para>
    Per disabilitare l'inserimento nella black list, fare clic su <guimenu>Disabilita</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-runlevel">
   <title><guimenu>Destinazione di default di systemd</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può essere avviato in due diverse destinazioni (in precedenza note come <quote>runlevel</quote>). La destinazione <guimenu>grafica</guimenu> avvia un display manager, mentre la destinazione <guimenu>multi-utente</guimenu> avvia l'interfaccia della riga di comando.
   </para>
   <para>
    La destinazione di default è <guimenu>grafica</guimenu>. Se non sono stati installati i modelli <guimenu>X Window System</guimenu>, è necessario cambiarla in <guimenu>multi-utente</guimenu>. Se il sistema deve essere accessibile tramite VNC, è necessario scegliere la destinazione <guimenu>grafica</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 os="sles;sled" xml:id="sec-yast-install-proposal-sshimport"> <title><guimenu>Importare configurazioni e chiavi host SSH</guimenu></title>
   <para>
    Se nel computer in uso viene rilevata un'installazione Linux esistente, per default YaST importa la più recente chiave host SSH trovata in <filename>/etc/ssh</filename>, includendo facoltativamente anche altri file presenti in tale directory. Questo consente di riutilizzare l'identità SSH dell'installazione esistente, evitando la visualizzazione dell'avviso <literal>IDENTIFICAZIONE HOST REMOTO MODIFICATA</literal> alla prima connessione. Si noti che, se YaST non rileva altre installazioni, questo elemento non viene visualizzato nel riepilogo dell'installazione.
   </para>
   <figure>
    <title>Importare configurazioni e chiavi host SSH</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Importare configurazioni e chiavi host SSH</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_ssh_import_sles.png" width="75%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_ssh_import_sles.png"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Desidero importare chiavi SSH da un'installazione precedente: </guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Selezionare questa opzione per importare la chiave host SSH e, facoltativamente, la configurazione di un sistema installato. L'installazione da cui eseguire l'importazione può essere selezionata dall'elenco di opzioni sottostante.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Importa configurazione SSH </guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Abilitare questa opzione per copiare nel sistema installato anche gli altri file disponibili in <filename>/etc/ssh</filename>, oltre alle chiavi host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-system">
   <title><guimenu>Informazioni di sistema</guimenu></title>
   <para>
    Questa schermata elenca tutte le informazioni hardware che il programma di installazione può ottenere sul computer. Alla prima apertura, viene avviato il rilevamento dell'hardware. A seconda del sistema, ciò potrebbe impiegare alcuni minuti. Selezionare un elemento qualsiasi nell'elenco, quindi fare clic su <guimenu>Dettagli</guimenu> per visualizzare informazioni dettagliate sull'elemento selezionato. Utilizzare <guimenu>Salva su file</guimenu> per salvare un elenco dettagliato sul file system locale o su un disco rimovibile.
   </para>
   <para>
    Gli utenti avanzati possono anche modificare l'<guimenu>Impostazione ID del PCI</guimenu> e le impostazioni del kernel selezionando <guimenu>Impostazioni del kernel</guimenu>. Viene visualizzata una schermata con due schede:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Impostazione ID del PCI</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Ogni driver di kernel contiene un elenco degli ID di tutti i dispositivi supportati. Se un nuovo dispositivo non risulta presente in alcun database di driver, viene considerato come non supportato, anche se può essere utilizzato con un driver esistente. In questa posizione è possibile aggiungere gli ID del PCI a un driver di dispositivo. Solo gli utenti avanzati dovrebbero tentare questa operazione.
      </para>
      <para>
       Per aggiungere un ID, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu> e scegliere se immettere <guimenu>manualmente</guimenu> i dati o utilizzare un elenco per la selezione. Immettere i dati richiesti. <guimenu>SysFS Dir</guimenu> è il nome della directory di <filename>/sys/bus/pci/drivers</filename>: se è vuoto, come nome di directory viene usato il nome del <guimenu>driver</guimenu>. Le voci esistenti possono essere gestite con <guimenu>Modifica</guimenu> ed <guimenu>Elimina</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Impostazioni del kernel</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       In questa posizione è possibile modificare il <guimenu>Pianificatore I/O globale</guimenu>. Se si sceglie <guimenu>Non configurato</guimenu>, viene utilizzata l'impostazione di default della rispettiva architettura. Questa impostazione può anche essere modificata in seguito dal sistema installato. Per informazioni dettagliate sulla sintonizzazione di I/O, fare riferimento a <xref linkend="cha-tuning-io"/>.
      </para>
      <para>
       In questa posizione è anche possibile attivare <guimenu>Abilita tasti SysRq</guimenu>. Questi tasti consentono di eseguire comandi di base, come il riavvio del sistema o la scrittura dei dump del kernel in caso di crash del sistema. L'abilitazione di questi tasti è consigliata quando si esegue lo sviluppo del kernel. Per ulteriori dettagli, vedere <link xlink:href="https://www.kernel.org/doc/html/latest/admin-guide/sysrq.html"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-perform">
  <title>Esecuzione dell'installazione</title>
  <para>
   Dopo aver configurato tutte le impostazioni dell'installazione, fare clic su <guimenu>Installa</guimenu> nella finestra Impostazioni dell'installazione per avviare l'installazione. Alcuni software potrebbero richiedere una conferma della licenza. Se la selezione include software di questo tipo, vengono visualizzate le finestre di dialogo di conferma della licenza. Fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per installare il pacchetto software. Se non si accetta la licenza fare clic su <guimenu>Non accetto</guimenu> e il pacchetto software non sarà installato. Nella finestra di dialogo che segue, confermare nuovamente con <guimenu>Installa</guimenu>.
  </para>
  <para>
   Il tempo necessario per il completamento dell'installazione è di circa 15-30 minuti e dipende dalle prestazioni del sistema e dall'ambito del software selezionato. Dopo aver preparato il disco rigido e aver salvato e ripristinato le impostazioni utente, l'installazione del software inizia. Scegliere <guimenu>Dettagli</guimenu> per passare al log di installazione o <guimenu>Note di rilascio</guimenu> per leggere importanti informazioni aggiornate non disponibili nei manuali stampati.
  </para>
  <para>
   Al termine dell'installazione del software, il sistema viene riavviato nella nuova installazione in cui è possibile eseguire il login. Per personalizzare la configurazione del sistema o installare pacchetti software aggiuntivi, avviare YaST.
  </para>
  <note os="sles;sled">
   <title>Installazione monofase</title>
   <para>
    A partire da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, l'installazione di sistema e la configurazione di base, inclusa la configurazione di rete, vengono eseguite in una sola fase. Dopo avere riavviato nel sistema installato, è possibile effettuare l'accesso e iniziare a utilizzare il sistema. Per modificare la configurazione, configurare servizi o installare software aggiuntivo, avviare YaST.
   </para>
  </note>
  <sect2 xml:id="sec-s390-inst-reipl" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM Z: esecuzione di IPL per il sistema installato</title>
   <para>
    Sulla piattaforma IBM Z, in genere YaST viene riavviato nel sistema installato. Eccezioni sono le installazioni in cui il boot loader risiede su un dispositivo FCP in ambienti con LPAR installati su computer antecedenti a z196 o con z/VM antecedenti alla versione 5.4. Il boot loader viene scritto su una partizione separata montata come <filename>/boot/zipl/</filename>.
   </para>
   <para>
    Nei casi in cui il riavvio automatico non è possibile, YaST visualizza una finestra di dialogo che contiene informazioni sul dispositivo da utilizzare per eseguire IPL. Accettare l'opzione di spegnimento ed eseguire un IPL dopo di esso. La procedura varia a seconda del tipo di installazione:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Installazione LPAR</term>
     <listitem>
      <para>
       Nella HMC di IBM Z selezionare <guimenu>Carica</guimenu>, quindi <guimenu>Svuota</guimenu> e immettere l'indirizzo di caricamento (l'indirizzo del dispositivo che contiene la directory <filename>/boot/zipl</filename> con il boot loader). Se il dispositivo di avvio è costituito da un disco zFCP, scegliere <guimenu>Carica da SCSI</guimenu> e specificare l'indirizzo di caricamento dell'adattatore FCP in uso, oltre al WWPN e al LUN del dispositivo di avvio. Avviare il processo di caricamento.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installazione z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Eseguire il login al guest VM (vedere <xref linkend="ex-prep-prep-ipl-vm-linux-guest-config"/> per la configurazione) come <systemitem class="username">LINUX1</systemitem> e procedere all'esecuzione di IPL per il sistema installato:
      </para>
      <screen>IPL 151 CLEAR</screen>
      <para>
       <literal>151</literal> è un indirizzo di esempio del dispositivo di boot DASD; sostituire questo valore con l'indirizzo corretto.
      </para>
      <para>
       Se si utilizza un disco zFCP come dispositivo di avvio, specificare i valori WWPN e LUN del dispositivo di avvio prima di avviare IPL. La lunghezza del parametro è limitata a 8 caratteri. Valori maggiori devono essere separati da spazi:
      </para>
      <screen>SET LOADDEV PORT 50050763 00C590A9 LUN 50010000 00000000 </screen>
      <para>
       Infine, avviare IPL:
      </para>
      <screen>IPL FC00</screen>
      <para>
       <literal>FC00</literal> è un indirizzo di esempio dell'adattatore zFCP; sostituire questo valore con l'indirizzo corretto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installazione guest KVM</term>
     <listitem>
      <para>
       Al termine dell'installazione, la macchina virtuale si arresta. A questo punto, eseguire il login all'host KVM, modificare il file di descrizione della macchina virtuale e riavviarla per eseguire l'IPL nel sistema installato:
      </para>
      <procedure>
       <step>
        <para>
        Eseguire il login all'host KVM.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
        Modificare il file XML di dominio eseguendo
        </para>
        <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> <command>virsh edit s12-1</command></screen>
        <para>
        e rimuovere le righe seguenti:
        </para>
<screen>  &lt;!-- Boot kernel - remove 3 lines after successfull installation --&gt;
  &lt;kernel&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-kernel.boot&lt;/kernel&gt;
  &lt;initrd&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-initrd.boot&lt;/initrd&gt;
  &lt;cmdline&gt;linuxrcstderr=/dev/console&lt;/cmdline&gt;</screen>
       </step>
       <step>
        <para>
        Riavviare il guest VM per eseguire l'IPL nel sistema installato:
        </para>
        <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> <command>virsh start s12-1 --console</command></screen>
       </step>
      </procedure>
      <note>
       <title>Per le installazioni KVM, il parametro <literal>cio_ignore</literal> è disabilitato</title>
       <para>
        Il parametro del kernel <literal>cio_ignore</literal> impedisce al kernel di esaminare tutti i dispositivi hardware disponibili. Poiché, tuttavia, per i guest KVM l'hypervisor limita già l'accesso ai soli dispositivi appropriati, il parametro <literal>cio_ignore</literal> viene disabilitato per default quando si installa un guest KVM (per le installazioni z/VM e LPAR tale parametro è attivo per default).
       </para>
      </note>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM Z: connessione al sistema installato</title>
   <para>
    Dopo aver eseguito IPL per il sistema, stabilire una connessione tramite VNC, SSH o X per eseguire il login al sistema installato. Si consiglia di utilizzare VNC o SSH. Per personalizzare la configurazione del sistema o installare pacchetti software aggiuntivi, avviare YaST.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-vnc">
    <title>Utilizzo di una connessione VNC</title>
    <para>
     Un messaggio nel terminale 3270 chiede di connettere al sistema Linux tramite un client VNC. Tuttavia, spesso tale messaggio sfugge all'utente perché viene proposto con i messaggi del kernel e perché il processo del terminale potrebbe giungere a termine prima che l'utente legga il messaggio. Se non si verificano eventi per cinque minuti, tentare di avviare una connessione al sistema Linux tramite un visualizzatore VNC.
    </para>
    <para>
     Se per la connessione si utilizza un browser abilitato per JavaScript, immettere l'URL completo (indirizzo IP del sistema installato e numero di porta) rispettando la sintassi seguente:
    </para>
<screen>http://<replaceable>IP_OF_INSTALLED_SYSTEM</replaceable>:5801/</screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-ssh">
    <title>Utilizzo di una connessione SSH</title>
    <para>
     Un messaggio nel terminale 3270 chiede di connettere al sistema Linux tramite un client SSH. Tuttavia, spesso tale messaggio sfugge all'utente perché viene proposto con i messaggi del kernel e perché il processo del terminale giunge a termine prima che l'utente se ne renda conto. 
    </para>
    <para>
     Quando viene visualizzato il messaggio, utilizzare SSH per eseguire il login come <systemitem class="username">root</systemitem> nel sistema Linux. Se la connessione viene respinta o va in timeout, attendere che il timeout di login scada, quindi riprovare (il tempo di attesa dipende dalle impostazioni del server).
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-x">
    <title>Utilizzo di una connessione X</title>
    <para>
     Quando si effettua l'installazione di IPL sul sistema installato, verificare che il server X utilizzato per la prima fase dell'installazione sia funzionante e ancora disponibile prima di effettuare l'avvio da DASD. YaST tenta la connessione a questo server X per completare la connessione. Si potrebbero verificare problemi nel caso il sistema venga avviato, ma non sia in grado di connettersi tempestivamente al server X.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
