<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec-x86-prep-considerations">
 <title>Considerazioni sull&apos;installazione</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  In questa sezione vengono indicati diversi fattori che è necessario considerare prima di installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in computer con hardware AMD64 e Intel 64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-x86-prep-considerations-virtualization">
  <title>Installazione su hardware o macchina virtuale</title>
  
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene generalmente installato come sistema operativo indipendente. Con la virtualizzazione è inoltre possibile eseguire più istanze di <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> sullo stesso hardware.<phrase os="sles"> Tuttavia l&apos;installazione del server host KVM viene eseguita come installazione tipica con alcuni pacchetti aggiuntivi.</phrase>
   <phrase os="sles;osuse">L&apos;installazione dei guest virtuali è descritta nel <xref linkend="cha-kvm-inst"/>&#x002E;</phrase>
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-x86-prep-considerations-target">
  <title>Destinazione di installazione</title>
  
  <para>
   Quasi tutte le installazioni vengono effettuate su un disco rigido locale. È quindi necessario che i controller del disco rigido siano disponibili nel sistema di installazione. Se un particolare controller, ad esempio RAID, necessita di un modulo di kernel aggiuntivo, inserire un disco di aggiornamento per tale modulo nel sistema dell&apos;installazione.
  </para>
  <para>
   Come altre destinazioni di installazione è possibile utilizzare tutti i tipi di dispositivi a blocchi che supportano uno spazio su disco e una velocità di esecuzione sufficienti per il sistema operativo. È ad esempio possibile utilizzare dispositivi a blocchi di rete quali <systemitem>iSCSI</systemitem> o <systemitem>SAN</systemitem>. È anche possibile effettuare l&apos;installazione sui file system di rete che offrono le autorizzazioni Unix standard. Può tuttavia non essere possibile avviare questi file system se non supportati da <systemitem>initramfs</systemitem> prima dell&apos;avvio del sistema vero e proprio. Tali installazioni possono risultare utili quando è necessario avviare lo stesso sistema in ubicazioni diverse o si intende utilizzare le funzioni di virtualizzazione come migrazione del dominio.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
