<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_troubleshooting.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-installation-troubleshooting">
 <title>Soluzione dei problemi</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    In questa sezione sono evidenziati alcuni problemi tipici che è possibile riscontrare durante l'installazione e sono indicate le soluzioni possibili.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-checking-media">
  <title>Verifica dei supporti</title>
  <para>
   Se si riscontrano problemi durante l'utilizzo dei supporti di installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, verificare l'integrità di tali supporti. Eseguire l'avvio dal supporto e nel menu di avvio selezionare <guimenu>Verifica supporti di installazione</guimenu>. In un sistema in esecuzione, avviare YaST e selezionare <menuchoice>
   <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Verifica del supporto</guimenu> </menuchoice>. Per verificare il supporto di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, inserirlo nell'unità e fare clic su <guimenu>Avvia verifica</guimenu> nella schermata <guimenu>Verifica del supporto</guimenu> di YaST. Questa operazione potrebbe richiedere diversi minuti. In caso di errori, evitare di utilizzare questo supporto per l'installazione. Quando si masterizza il supporto per conto proprio, è possibile che si verifichino problemi con lo stesso. Per evitarli, si consiglia di masterizzare il supporto a bassa velocità (4x).
  </para>
  <figure xml:id="fig-yast2-mediacheck">
   <title>Verifica dei supporti</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_medaicheck1.png" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_medaicheck1.png" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-dvd">
  <title>Nessuna unità DVD di avvio disponibile</title>
  <para>
   Se nel computer non è incorporata alcuna unità DVD di avvio, è possibile ricorrere ad alternative diverse. Questa soluzione è applicabile anche nel caso in cui l'unità non sia supportata da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Utilizzo di un'unità DVD esterna</term>
    <listitem>
     <para>
      Linux supporta la maggior parte delle unità DVD esistenti. Se il sistema non dispone di un'unità DVD, è comunque possibile utilizzare un'unità DVD esterna, connessa tramite USB, FireWire o SCSI, per avviare il sistema. In caso di problemi a volte può essere opportuno aggiornare il BIOS.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Avvio dalla rete via PXE</term>
    <listitem>
     <para>
      Se un computer non dispone di un'unità DVD, ma è dotato di una connessione Ethernet funzionante, eseguire l'installazione completa mediante la rete. <phrase os="sles;sled">Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-remote-installation-scenario-vncpxe"/> e <xref linkend="sec-remote-installation-scenario-sshpxe"/>.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Unità flash USB</term>
    <listitem>
     <para>
      Se il computer non dispone di un'unità DVD e di una connessione di rete, è possibile utilizzare un'unità flash USB. <phrase os="sles;sled">Per informazioni, vedere:</phrase>
     </para>
     <itemizedlist os="sles;sled">
      <listitem>
       <para arch="x86_64"><xref linkend="sec-x86-media-boot"/></para>
      </listitem>
      <listitem os="sles">
       <para arch="aarch64"><xref linkend="sec-aarch64-media-boot"/></para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-bios">
  <title>Impossibile avviare dai supporti di installazione</title>
  <para>
   Uno dei motivi per cui per un computer è impossibile avviare i supporti di installazione può essere un'impostazione errata della sequenza di avvio nel BIOS. Nella sequenza di avvio del BIOS deve essere impostata un'unità DVD come prima voce dell'avvio. Altrimenti, il tentativo di avvio verrà eseguito da un altro supporto, generalmente dal disco rigido. Per istruzioni su come cambiare la sequenza di avvio nel BIOS, consultare la documentazione fornita con la scheda madre oppure i paragrafi seguenti.
  </para>
  <para>
   Il BIOS corrisponde all'applicazione che attiva le funzioni essenziali di un computer. I fornitori di schede madri forniscono un BIOS specifico per il componente hardware venduto. Generalmente è possibile accedere alla configurazione del BIOS in un momento specifico: all'avvio del computer. Durante questa fase di inizializzazione il computer esegue numerosi test di diagnostica hardware, come ad esempio la verifica della memoria (caratterizzata da un contatore di memoria). Quando viene visualizzato il contatore, cercare la riga ( generalmente posizionata sotto al contatore o comunque nella parte inferiore) in cui viene indicato il tasto da premere per accedere alla configurazione del BIOS. In genere, viene specificato di premere il tasto <keycap function="delete"/>, <keycap>F1</keycap> o <keycap function="escape"/>. Premere il tasto indicato finché non viene visualizzata la schermata di configurazione del BIOS.
  </para>
  <procedure xml:id="pro-tinstallation-troubleshooting-bios">
   <title>Cambio della sequenza di avvio nel BIOS</title>
   <step>
    <para>
     Entrare nel BIOS premendo il tasto indicato durante la procedura di avvio e attendere che venga visualizzata la schermata di configurazione del BIOS.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare la sequenza di avvio in un BIOS AWARD, individuare la voce <guimenu>BIOS FEATURES SETUP (CONFIGURAZIONE FUNZIONI BIOS)</guimenu>. Il nome di questa voce può variare in base al produttore, come ad esempio <guimenu>ADVANCED CMOS SETUP (CONFIGURAZIONE AVANZATA CMOS)</guimenu>. Una volta individuata la voce appropriata, selezionarla e confermare la selezione premendo <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nella schermata visualizzata, individuare la voce secondaria denominata <guimenu>BOOT SEQUENCE (SEQUENZA DI AVVIO)</guimenu> o <guimenu>BOOT ORDER (ORDINE DI AVVIO)</guimenu>. Modificare le impostazioni premendo <keycap function="pageup"/> o <keycap function="pagedown"/> finché l'unità DVD non viene visualizzata in cima all'elenco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Uscire dalla schermata di configurazione del BIOS premendo <keycap function="escape"/>. Per salvare le modifiche apportate, selezionare <guimenu>SAVE &amp; EXIT SETUP (SALVA ED ESCI DALL'INSTALLAZIONE)</guimenu> o premere <keycap>F10</keycap>. Per confermare che si desidera salvare le impostazioni, scegliere <keycap>Y (S)</keycap>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <procedure>
   <title>Modifica della sequenza di avvio in un BIOS SCSI (Adattatore host Adaptec)</title>
   <step>
    <para>
     Aprire la schermata di configurazione premendo <keycombo> <keycap function="control"/>
     <keycap>A</keycap> </keycombo>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare <guimenu>Disk Utilities (Utility disco)</guimenu>. I componenti hardware connessi vengono visualizzati.
    </para>
    <para>
     Annotare l'ID SCSI dell'unità DVD installata.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Uscire dal menu premendo <keycap function="escape"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aprire <guimenu>Configure Adapter Settings (Configura impostazioni scheda)</guimenu>. In <guimenu>Additional Options (Opzioni aggiuntive)</guimenu>, selezionare <guimenu>Boot Device Options (Opzioni dispositivo di avvio)</guimenu> e premere <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Immettere l'ID dell'unità DVD e premere di nuovo <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Premere due volte <keycap function="escape"/> per tornare alla schermata di avvio del BIOS SCSI.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Uscire dalla schermata e confermare l'avvio del computer scegliendo <guimenu>Yes (Sì)</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Quasi tutte le configurazioni BIOS utilizzano il layout di tastiera USA, indipendentemente dalla lingua e dal layout di tastiera utilizzati dall'installazione finale, come illustrato nella figura seguente:
  </para>
  <figure xml:id="fig-trouble-install-keyboard-us">
   <title>Layout di tastiera USA</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="keyboard_us.svg" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="keyboard_us.png" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-noboot">
  <title>Errore di avvio</title>
  <para>
   A volte risulta impossibile avviare alcuni tipi di hardware, soprattutto quelli più obsoleti o molto recenti. I motivi possono essere dovuti alla mancanza di supporto dell'hardware nel kernel o nei driver di installazione, causando problemi su alcuni hardware specifici.
  </para>
  <para>
   Se non è possibile effettuare l'installazione in modalità di <guimenu>Installazione</guimenu> standard dalla prima schermata di avvio dell'installazione, provare a eseguire le operazioni riportate di seguito.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Con il DVD ancora inserito nell'unità, riavviare il computer con i tasti <keycombo> <keycap function="control"/>
     <keycap function="alt"/> <keycap function="delete"/> </keycombo> o mediante il pulsante di reimpostazione dell'hardware.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Quando viene visualizzata la schermata di avvio, premere <keycap>F5</keycap>, utilizzare i tasti freccia della tastiera per spostarsi sulla voce <guimenu>No ACPI (Nessun ACPI)</guimenu> e premere <keycap function="enter"/> per eseguire l'avvio e il processo di installazione. Questa opzione disabilita il supporto delle tecniche di risparmio energetico ACPI.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Continuare con il processo di installazione come descritto nel <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Se l'installazione ha esito negativo, procedere come indicato sopra, ma scegliere <guimenu>Safe Settings (Impostazioni di sicurezza)</guimenu>. Questa opzione disabilita il supporto ACPI e DMA e consente l'avvio della maggior parte dei componenti hardware.
  </para>
  <para>
   Se nonostante l'esecuzione di queste due operazioni l'installazione non riesce, utilizzare il prompt dei parametri di avvio per passare al kernel di installazione i parametri aggiuntivi necessari a supportare questo tipo di hardware. Per ulteriori informazioni sui parametri disponibili come parametri di avvio, fare riferimento alla documentazione sul kernel disponibile in <filename>/usr/src/linux/Documentation/kernel-parameters.txt</filename>.
  </para>
  <tip>
   <title>Documentazione sul kernel</title>
   <para>
    Per consultare la documentazione sul kernel, installare il pacchetto <systemitem class="systemname">kernel-source</systemitem>.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Esistono altri parametri del kernel ACPI che è possibile immettere al prompt di avvio prima di avviare l'installazione:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=off</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Questo parametro disabilita il sottosistema ACPI completo sul computer. Può essere utile se il computer non è in grado di gestire ACPI oppure se si ritiene che il sistema ACPI provochi problemi sul computer in uso.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=force</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Abilita sempre il sistema ACPI, anche se il computer dispone di un BIOS antecedente all'anno 2000. Questo parametro abilita l'ACPI anche se viene specificato insieme a <systemitem>acpi=off</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=noirq</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Non utilizzare ACPI per l'instradamento IRQ.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=ht</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Esegui ACPI solo per un numero sufficiente di volte al fine di abilitare l'iper-threading.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=strict</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Meno tollerante con piattaforme che non sono rigorosamente compatibili alle specifiche ACPI.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pci=noacpi</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Disabilitare l'instradamento IRQ PCI del nuovo sistema ACPI.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pnpacpi=off</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Questa opzione viene utilizzata per problemi seriali o paralleli quando la configurazione del BIOS contiene interrupt o porte errati.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>notsc</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Disabilita il contatore di registrazione dell'orario. È possibile utilizzare questa opzione per risolvere problemi di orario nei sistemi. È una funzione recente, quindi se si notano regressioni sul computer, soprattutto correlate all'orario, o addirittura blocchi totali, vale la pena provarla.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>nohz=off</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Disabilita la funzione nohz. Questa opzione può essere utile se il computer si blocca. Altrimenti è inutile.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Una volta individuata, la combinazione di parametri appropriata viene automaticamente salvata nella configurazione del boot loader per garantire il corretto avvio del sistema in futuro.
  </para>
  <para>
   Se durante il caricamento del kernel o il processo di installazione si verificano degli errori inspiegabili, scegliere <guimenu>Memory Test (Prova memoria)</guimenu> nel menu di avvio per verificare la memoria. Se <guimenu>Memory Test (Prova memoria)</guimenu> restituisce un errore, generalmente si tratta di un errore hardware.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-graph">
  <title>Impossibile avviare il programma di installazione grafico</title>
  <para>
   Dopo aver inserito il supporto nell'apposita unità e riavviato il computer, viene visualizzata la schermata di installazione. Tuttavia, quando si seleziona <guimenu>Installazione</guimenu>, il programma di installazione grafico non viene avviato.
  </para>
  <para>
   Per risolvere questo problema, provare a eseguire una delle operazioni riportate di seguito.
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Provare a scegliere un'altra risoluzione dello schermo per le finestre di dialogo di installazione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Scegliere <guimenu>Text Mode (Modalità testo)</guimenu> per l'installazione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Eseguire un'installazione remota via VNC con il programma di installazione grafico.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-graph">
   <title>Consente di modificare la risoluzione dello schermo per l'installazione</title>
   <step>
    <para>
     Effettuare l'avvio per l'installazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Premere <keycap>F3</keycap> per aprire un menu che consente di selezionare una risoluzione inferiore per l'installazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Scegliere <guimenu>Installation (Installazione)</guimenu> e continuare il processo di installazione come descritto in <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-text">
   <title>Installazione in modalità testo</title>
   <step>
    <para>
     Effettuare l'avvio per l'installazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Premere <keycap>F3</keycap>, quindi scegliere <guimenu>Text Mode (Modalità testo)</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Scegliere <guimenu>Installation (Installazione)</guimenu> e continuare il processo di installazione come descritto in <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <procedure xml:id="pro-trouble-install-vnc">
   <title>Installazione VNC</title>
   <step>
    <para>
     Effettuare l'avvio per l'installazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Al prompt dei parametri di avvio immettere il testo seguente:
    </para>
<screen>vnc=1 vncpassword=<replaceable>SOME_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Sostituire <replaceable>SOME_PASSWORD</replaceable> con la password da utilizzare per l'installazione VNC.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare <guimenu>Installazione</guimenu>, quindi premere <keycap function="enter"/> per avviare l'installazione.
    </para>
    <para>
     Al posto di eseguire l'avvio direttamente nella routine di installazione grafica, l'esecuzione del sistema continua a essere in modalità testo. Il sistema si arresta e viene visualizzato un messaggio contenente l'indirizzo IP e il numero di porta in cui è possibile raggiungere il programma di installazione tramite un'interfaccia browser o un visualizzatore VNC.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se per accedere al programma di installazione si utilizza un browser, avviarlo e immettere le informazioni sull'indirizzo del futuro computer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> fornite durante le routine di installazione e premere <keycap function="enter"/>:
    </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_MACHINE</replaceable>:5801</screen>
    <para>
     Nel browser verrà aperta una finestra di dialogo in cui viene di immettere la password VNC. Digitare la password e procedere con il processo di installazione come descritto in <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
    <important>
     <title>Supporto multipiattaforma</title>
     <para>
      Il processo di installazione via VNC funziona con qualsiasi browser e sistema operativo, purché sia abilitato il supporto Java.
     </para>
    </important>
    <para>
     Quando richiesti, fornire l'indirizzo IP e la password del visualizzatore VNC. Verrà aperta una schermata in cui sono visualizzate le finestre di dialogo di installazione. Continuare con il normale processo di installazione.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-mini">
  <title>Esecuzione della sola schermata di avvio essenziale</title>
  <para>
   Dopo ave inserito il primo supporto nell'apposita unità e aver completato le procedure di avvio del BIOS, anziché venire visualizzata la schermata di avvio grafica appare un'interfaccia di testo molto essenziale. È possibile che il computer non disponga di memoria grafica sufficiente per il rendering di una schermata di avvio grafica.
  </para>
  <para>
   La schermata di avvio di testo, benché apparentemente essenziale, fornisce quasi le stesse funzionalità di quella grafica:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Opzioni di avvio</term>
    <listitem>
     <para>
      A differenza dell'interfaccia grafica, non è possibile selezionare i vari parametri di avvio con i tasti di direzione della tastiera. Nel menu di avvio della schermata di avvio in modalità testo sono disponibili alcune parole chiave che è necessario immettere al prompt di avvio. Queste parole chiave vengono mappate con le opzioni disponibili nella versione grafica. Immettere le informazioni richieste, quindi premere <keycap function="enter"/> per iniziare il processo di avvio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Opzioni di avvio personalizzate</term>
    <listitem>
     <para>
      Dopo aver selezionato un parametro di avvio, immettere la parola chiave appropriata al prompt oppure alcuni parametri di avvio personalizzati come descritto nella <xref linkend="sec-installation-troubleshooting-noboot"/>. Per avviare il processo di installazione, premere <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Risoluzioni dello schermo</term>
    <listitem>
     <para>
      Utilizzare i tasti funzione (<keycap>F1</keycap> ... <keycap>F12</keycap>) per determinare la risoluzione della schermata per l'installazione. Per effettuare l'avvio in modalità testo, premere <keycap>F3</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-log" os="sles">
  <title>File di log</title>
  <para>
   Per ulteriori informazioni sui file di log creati durante l'installazione, vedere <xref linkend="sec-admsupport-install"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
