<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-sysreqs">
 <title>Requisiti hardware</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Il sistema operativo <phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase> può essere installato in un&apos;ampia gamma di hardware. È impossibile elencare tutte le diverse combinazioni di componenti hardware supportati da <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Tuttavia, per fornire agli utenti una guida per la fase di pianificazione, di seguito sono descritti alcuni requisiti minimi.
 </para>

 <para>
  Per assicurarsi che una determinata configurazione del computer funzioni, verificare quali piattaforme sono state certificate da SUSE. L&apos;elenco è disponibile all&apos;indirizzo <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>
 </para>

 <variablelist xml:id="vl-aarch64-sysreqs-hw">
  <varlistentry>
   <term>CPU</term>
   <listitem>
    <para>
     Il requisito minimo consiste in una CPU che supporti ISA (Instruction Set Architecture) Armv8-A, ad esempio Arm Cortex-A53 o Cortex-A57. Visitare la pagina all&apos;indirizzo <link xlink:href="https://www.arm.com/products/processors/cortex-a/"/> per un elenco di processori Armv8-A disponibili.
    </para>
    <para>
     Attualmente le CPU dotate di ISA Armv8-R (in tempo reale) e Armv8-M (microcontroller) non sono supportate.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Numero massimo di CPU</term>
   <listitem>
    <para>
     Per progettazione, il software supporta al massimo 256 CPU. Se si prevede di utilizzare un sistema di tali proporzioni, verificare i dispositivi supportati nella pagina Web di certificazione per il sistema hardware, visitando il sito <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Requisiti di memoria</term>
   <listitem>
    <para>
     
     Per un&apos;installazione minima sono necessari almeno 1024 MB di memoria. Nei computer con più di due processori, aggiungere 512 MB per CPU. Per le installazioni remote tramite HTTP o FTP, aggiungere altri 150 MB. Si tenga presente che questi valori sono validi solo per l&apos;installazione del sistema operativo, il requisito di memoria effettivo nella produzione dipende dal carico di lavoro del sistema.
    </para>
    <para/>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry xml:id="vle-aarch64-sysreqs-hw-hd">
   <term>Requisiti del disco rigido</term>
   <listitem>
    <para os="sles;sled">
     I requisiti del disco dipendono soprattutto dall&apos;installazione selezionata e dall&apos;utilizzo che si intende fare del computer. In generale, per ottenere un sistema che funzioni correttamente, sarà necessario più spazio di quanto richiesto dall&apos;installazione software. Requisito minimo di memoria per l&apos;installazione:
    </para>
    <para>
     I requisiti del disco dipendono principalmente dal carico di lavoro dei container. In generale, per ottenere un sistema che funzioni correttamente, sarà necessario più spazio di quanto richiesto dall&apos;installazione software. Il valore minimo richiesto è 12 GB. Il valore consigliato è 20 GB.
    </para>
    <informaltable os="sles;sled">
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="col1"/>
      <colspec colnum="2" colname="col2"/>
      <thead>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Ambito dell&apos;installazione
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Spazio minimo su disco fisso
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Modalità testo
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          1,5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Sistema minimo
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          2,5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Desktop GNOME
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          3 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Tutti
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          4 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Minimo consigliato (nessuna istantanea Btrfs): 10 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Minimo richiesto (con istantanee Btrfs): 16 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Minimo consigliato (con istantanee Btrfs): 32 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <para os="sles;sled">
     Se la partizione root è inferiore a 10 GB, il programma di installazione non effettuerà alcuna proposta di partizionamento automatico e sarà necessario creare le partizioni manualmente. Pertanto, le dimensioni minime consigliate per la partizione root sono 10 GB. Se si desidera abilitare le snapshot Btrfs sul volume root per abilitare i rollback di sistema <phrase os="sles">(vedere il <xref linkend="cha-snapper"/>)</phrase>, le dimensioni minime per la partizione root sono 16 GB.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Metodi di avvio</term>
   <listitem>
    <para>
     È possibile avviare il computer da un disco USB o dalla rete. Per l&apos;avvio dalla rete è necessario un server di avvio specifico, che può essere configurato con SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
