<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_kernelupdate.xml" version="5.0" xml:id="cha-kiso">
 <title>Installazione su hardware non supportata al momento del rilascio</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Con alcuni hardware più recenti, è impossibile avviare il supporto di installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Ciò può verificarsi nel caso in cui l'hardware sia inesistente al momento del rilascio di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per situazioni simili, SUSE fornisce immagini <emphasis>Kernel Update ISO</emphasis> (<emphasis>kISO</emphasis>). In questo capitolo è descritto come utilizzare l'aggiornamento del kernel per installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sull'hardware attuale.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-kiso-download">
  <title>Download dell'aggiornamento del kernel</title>
  <para>
   Le immagini <emphasis>Kernel Update ISO</emphasis> sono disponibili alla home page di SUSE SolidDriver. Utilizzare <link xlink:href="https://drivers.suse.com"/> per ricercare le immagini ISO avviabili per il produttore e la versione del sistema operativo.
  </para>
  <para>
   È possibile effettuare il download dell'immagine ISO completa o dei soli file <literal>initrd</literal> e <literal>linux</literal>. Di norma è necessario masterizzare l'immagine ISO su un CD o DVD. È possibile utilizzare i file <literal>initrd</literal> e <literal>linux</literal> per un avvio PXE. Per i dettagli sull'avvio tramite PXE, vedere <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-kiso-boot">
  <title>Avvio dell'aggiornamento del kernel</title>
  <para>
   Per utilizzare l'aggiornamento del kernel, eseguire l'avvio da DVD o tramite PXE. Una volta caricati i file <literal>linux</literal> e <literal>initrd</literal>, viene richiesto di inserire il DVD di installazione.
  </para>
  <para>
   È possibile utilizzare i parametri di avvio descritti nel <xref linkend="cha-boot-parameters"/>. In tal modo si consente l'utilizzo di altre origini di installazione diverse dal DVD.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
