<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_media.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-media">
 <title>Avvio del sistema di installazione</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 

 <para>
  In questa sezione viene presentata una panoramica delle operazioni necessarie per l'installazione completa di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
 </para>
 <para>
  A differenza dei precedenti prodotti SLE, l'intera linea di prodotti SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP2</phrase></phrase> può essere installata mediante il programma di installazione unificato. <phrase os="sles">Per i dettagli sulle modifiche apportate a partire da SUSE Linux Enterprise 15 e sui supporti da scaricare per l'installazione, consultare la <xref linkend="sec-planning-leanos"/>.</phrase>
 </para>
 <para>
  Per una descrizione completa della modalità di installazione e configurazione del sistema con YaST, consultare la <xref linkend="part-deployment"/>.
 </para>

 <important os="sles">
  <title>aggiornamenti sul supporto hardware</title>
   <para>
    In caso di utilizzo di hardware particolarmente recente, potrebbe essere necessario avviare l'installazione con un kernel più recente da un'immagine <literal>Kernel Update ISO</literal>. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="cha-kiso"/>.
   </para>
 </important>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    Preparare i supporti di installazione.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Unità flash USB</term>
     <listitem>
      <para>
       Si tratta del metodo più semplice per avviare l'installazione. Per creare un disco flash, è necessario copiare un'immagine del DVD nel dispositivo utilizzando il comando <command>dd</command>. Non si deve montare il disco flash e tutti i dati nel dispositivo verranno cancellati.
      </para>
      <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       È possibile utilizzare i supporti DVD forniti da SUSE o personali. Questo metodo è utile se è necessario eseguire il provisioning di più computer contemporaneamente. Richiede un'unità DVD integrata o rimovibile. La procedura è veloce per la maggior parte degli utenti, ma richiede numerose interazioni per ciascun processo di installazione. Se non si è ricevuto un DVD, ottenere l'immagine ISO dalla home page di SUSE e masterizzarla in un DVD vuoto scrivibile.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Avvio dalla rete</term>
     <listitem>
      <para>
       È possibile avviare il computer dalla rete ed eseguire l'installazione da un server se il firmware del computer di destinazione lo consente. Questa opzione richiede che alla rete sia collegato un server di avvio. Il protocollo può variare in base allo spooler in uso. Generalmente sono necessari diversi servizi, come l'avvio TFTP e DHCP o PXE. Per informazioni dettagliate, leggere il <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
      </para>
      <para>È possibile eseguire l'installazione da numerosi protocolli di rete comuni, quali NFS, HTTP, FTP o SMB. Per ulteriori informazioni su come eseguire questo tipo di installazione, vedere il <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </step>
  <step>
   <para>
    Configurare il firmware del sistema di destinazione per avviare il supporto desiderato. Fare rifermento alla documentazione del produttore hardware su come configurare l'ordine di avvio corretto.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Impostare i parametri di avvio necessari per il metodo di installazione specificato. Nella <xref linkend="sec-aarch64-prep-installation-methods"/> è fornita una panoramica dei diversi metodi. Nel <xref linkend="cha-boot-parameters"/> è disponibile un elenco di parametri di avvio.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Eseguire l'installazione come descritto nel <xref linkend="cha-install"/>. Al termine dell'installazione è necessario riavviare il sistema.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Opzionale: modificare l'ordine di avvio del sistema per eseguire l'avvio direttamente dal supporto sul quale è installato <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Se il sistema viene avviato dal supporto di installazione, il primo parametro di avvio consiste nell'avviare il sistema installato.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Eseguire la configurazione iniziale del sistema come descritto nella <xref linkend="part-sysconfig"/>.
   </para>
  </step>
 </procedure>
</sect1>
