<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_xpointer.xml" version="5.0" xml:id="sec-deployment-xpointer-source">
 <title>File di origine per XPointer - Non includere</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 
 <sect2>
  <title>Guida alla distribuzione x86/Workflow aarch64</title>
  
  
  <para>
   In questa sezione viene presentata una panoramica delle operazioni necessarie per l'installazone completa di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nella modalità richiesta. <xref linkend="part-deployment"/> contiene una descrizione completa della modalità di installazione e configurazione del sistema con YaST.
  </para>

  
  <procedure>
   
   <step>
    <para>
     Preparare i supporti di avvio e di installazione come descritto nella <xref linkend="sec-x86-media"/>.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Configurare il firmware del sistema di destinazione per avviare il supporto desiderato. Fare rifermento alla documentazione del produttore hardware su come configurare l'ordine di avvio corretto.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Eseguire l'installazione come descritto nel <xref linkend="cha-install"/>. Al termine dell'installazione è necessario riavviare il sistema.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Opzionale: modificare l'ordine di avvio del sistema per eseguire l'avvio direttamente dal supporto sul quale è installato <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Se il sistema viene avviato dal supporto di installazione, il primo parametro di avvio consiste nell'avviare il sistema installato.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Eseguire la configurazione iniziale del sistema come descritto nella <xref linkend="part-sysconfig"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 
 
 <sect2>
  
  <title>Avvio da supporti di installazione</title>

  
  <para>
   Quando si esegue l'installazione del sistema, i supporti di avvio e installazione del sistema possono variare. È possibile utilizzare tutte le combinazioni di supporti compatibili per l'avvio e l'installazione. <phrase os="sles">Quando si utilizza un hardware molto recente, può essere necessario avviare l'installazione con un kernel più aggiornato. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="cha-kiso"/>.</phrase>
  </para>

  
  <sect3>
   
   <title>Il supporto</title>

   
   <para>
    L'avvio di un computer dipende dalle funzionalità dell'hardware in uso e dalla disponibilità di supporti per il rispettivo parametro di avvio.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Avvio da DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Questo è il metodo più comune di avvio di un sistema. É veloce per la maggior parte degli utenti, ma richiede numerose interazioni per ciascun processo di installazione. Se non si è ricevuto un DVD, ottenere l'immagine ISO dalla home page di SUSE e masterizzarla in un DVD. Nel DVD sono contenuti anche i dati necessari per l'installazione di base.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Avvio da un'unità flash USB</term>
     <listitem>
      <para>
       Se il computer non dispone di un'unità ottica, è possibile avviare l'immagine di installazione da un disco flash. Per creare un disco flash, è necessario copiare un'immagine del DVD nel dispositivo utilizzando il comando <command>dd</command>. Non si deve montare il disco flash, tutti i dati nel dispositivo verranno cancellati.
      </para>
      <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
      <para>
       Nell'immagine ISO sono contenuti anche i dati necessari per l'installazione di base.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Avvio da rete</term>
     <listitem>
      <para>
       È possibile avviare un computer direttamente dalla rete solo questa operazione è supportata dal firmware o dal BIOS del computer. Questa opzione richiede che alla rete sia collegato un server di avvio. Il protocollo può variare in base allo spooler in uso. Generalmente sono necessari diversi servizi, come l'avvio TFTP e DHCP o PXE. Per informazioni dettagliate, leggere il <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>

  
  <sect3>
   
   <title>Installazione</title>

   
   <para>
    I supporti di installazione contengono tutti i pacchetti e i metadati necessari per l'installazione di un <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, che devono essere disponibili nel sistema dopo l'avvio dell'installazione. In <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è possibile utilizzare diversi metodi per fornire i supporti di installazione al sistema.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Installazione da DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Tutti questi dati sono cifrati utilizzando la chiave del server. A seconda dell'installazione selezionata, potrebbe essere necessaria una connessione di rete o un supporto aggiuntivo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installazione da un'unità flash USB</term>
     <listitem>
      <para>
       Tutti questi dati sono cifrati utilizzando la chiave del server. A seconda dell'installazione selezionata, potrebbe essere necessaria una connessione di rete o un supporto aggiuntivo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installazione di rete</term>
     <listitem>
      <para>
       Se si intende installare più sistemi, la presenza dei supporti di installazione sulla rete semplifica notevolmente le cose. È possibile eseguire l'installazione da numerosi protocolli comuni, quali NFS, HTTP, FTP o SMB. Per ulteriori informazioni su come eseguire questo tipo di installazione, vedere il <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Considerazioni sull'installazione</title>
  
  <sect3>
   
   <title>Installazione su hardware o macchina virtuale</title>
   
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene generalmente installato come sistema operativo indipendente. Con la virtualizzazione è inoltre possibile eseguire più istanze di SUSE Linux Enterprise Server sullo stesso hardware. Tuttavia l'installazione del server host KVM viene eseguita come installazione tipica con alcuni pacchetti aggiuntivi. <phrase os="sles;osuse">L'installazione dei guest virtuali è descritta in <xref linkend="cha-kvm-inst"/>.</phrase>
   </para>
  </sect3>
  
  <sect3>
   
   <title>Destinazione di installazione</title>
   
   <para>
    Quasi tutte le installazioni vengono effettuate su un disco rigido locale. È quindi necessario che i controller del disco rigido siano disponibili nel sistema di installazione. Se un particolare controller, ad esempio RAID, necessita di un modulo di kernel aggiuntivo, inserire un disco di aggiornamento per tale modulo nel sistema dell'installazione.
   </para>
   
   <para>
    Come altre destinazioni di installazione è possibile utilizzare tutti i tipi di dispositivi a blocchi che supportano uno spazio su disco e una velocità di esecuzione sufficienti per il sistema operativo. È ad esempio possibile utilizzare dispositivi a blocchi di rete quali <systemitem>iSCSI</systemitem> o <systemitem>SAN</systemitem>. È anche possibile effettuare l'installazione sui file system di rete che offrono le autorizzazioni Unix standard. Può tuttavia non essere possibile avviare questi file system se non supportati da <systemitem>initramfs</systemitem> prima dell'avvio del sistema vero e proprio. Tali installazioni possono risultare utili quando è necessario avviare lo stesso sistema in ubicazioni diverse o si intende utilizzare le funzioni di virtualizzazione come migrazione del dominio.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Controllo dell'installazione</title>
  
  <para>
   Controllare l'installazione seguendo uno dei tanti modi diversi. Avviare l'installazione con una delle opzioni elencate nella <xref linkend="sec-x86-media-boot"/>. Per abilitare metodi di controllo diversi, fare riferimento alla <xref linkend="sec-boot-parameters-list-remote-access"/>. Per informazioni su come utilizzare ciascun metodo di controllo remoto, fare riferimento al <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
  </para>
  
  <para>
   Breve panoramica dei diversi metodi:
  </para>
  
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Locale con monitor e tastiera</term>
    <listitem>
     <para>
      Questo è il metodo di installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> utilizzato più di frequente. Pur richiedendo una preparazione minima, comporta molta interazione diretta.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto tramite SSH</term>
    <listitem>
     <para>
      È possibile controllare l'installazione tramite SSH sia in modalità testo sia utilizzando X-forwarding per l'installazione grafica. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto tramite console seriale</term>
    <listitem>
     <para>
      Per questo metodo di installazione è necessario un secondo computer collegato tramite un cavo <emphasis>null modem</emphasis> al computer sul quale si desidera installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. L'installazione procede in modalità testo. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto tramite VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Utilizzare questo metodo se si desidera un'installazione grafica senza accesso diretto al computer di destinazione. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Automatico tramite AutoYaST</term>
    <listitem>
     <para>
      Se è necessario installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in molti computer con hardware simile, è consigliabile eseguire le installazioni tramite AutoYaST. In questo caso, iniziare con l'installazione di un <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e utilizzarlo per creare i file di configurazione AutoYaST necessari. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
