<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha-planning">
 <title>Pianificazione per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    In questo capitolo sono riportate alcune considerazioni di base di cui tenere conto prima di installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-planning-start">
  <title>Considerazioni relative alla distribuzione di <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   L&apos;implementazione di un sistema operativo in un ambiente IT esistente o in una nuova installazione deve essere preparata con attenzione. All&apos;inizio del processo di pianificazione provare a definire gli obiettivi del progetto e le funzioni necessarie. Tale operazione deve essere eseguita sempre per ciascun singolo progetto, ma le domande a cui rispondere devono includere quelle riportate di seguito.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Quante installazioni sono necessarie? Il metodo di distribuzione ottimale dipende da questo. 
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     Il sistema viene eseguito come host fisico o come macchina virtuale?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Il sistema sarà in un ambiente ostile? Leggere il <xref os="sles;sled;osuse" linkend="cha-security"/> per una panoramica sulle conseguenze.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Come verranno effettuati gli aggiornamenti regolari? Tutte le patch sono fornite online per gli utenti registrati. Il database di supporto patch e registrazione è disponibile all&apos;indirizzo <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     È necessario un aiuto per l&apos;installazione locale? SUSE offre corsi di formazione, assistenza e consulenza per tutto ciò che riguarda <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Per ulteriori informazioni andare all&apos;indirizzo <link xlink:href="https://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sono necessari prodotti di terze parti? Verificare che il prodotto richiesto sia supportato anche sulla piattaforma desiderata. SUSE è in grado di fornire supporto per il software su diverse piattaforme, ove necessario.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-deploy">
  <title>Distribuzione di <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   Per accertarsi che il sistema venga eseguito correttamente, utilizzare sempre hardware certificato. Il processo di certificazione hardware è continuo e il database dell&apos;hardware certificato viene aggiornato regolarmente. Ulteriori informazioni sull&apos;hardware certificato sono disponibili all&apos;indirizzo <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled;osuse">
   In base al numero di installazioni desiderate, è opportuno utilizzare server di installazione o anche installazioni completamente automatiche.<phrase os="sles"> Quando si utilizzano le tecnologie di virtualizzazione Xen o KVM, è opportuno prendere in considerazione i file system radice di rete o soluzioni di archiviazione in rete, quali iSCSI.</phrase>
  </para>

  

  <para>
   <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server offre un&apos;ampia gamma di servizi.</phrase><phrase os="sles;sled;osuse"> Per una panoramica sulla documentazione nel presente manuale, vedere in <xref linkend="pre-sle"/>. È possibile eseguire la maggior parte delle configurazioni necessarie con YaST, l&apos;utility di configurazione di SUSE. Inoltre, molte configurazioni manuali sono descritte nei relativi capitoli.</phrase>
  </para>

  <para>
   Ricordare che, oltre alla semplice installazione del software, occorre anche formare gli utenti finali del sistema e lo staff dell&apos;help desk.
  </para>

  <note>
   <title>terminologia</title>
   <para>
    Nelle sezioni successive, il sistema in cui viene installato il nuovo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene indicato come <emphasis>sistema di destinazione</emphasis> o <emphasis>destinazione dell&apos;installazione</emphasis>. Il termine <emphasis>archivio</emphasis> (chiamato in precedenza <quote>origine dell&apos;installazione</quote>) viene utilizzato per tutte le origini dei dati di installazione. Tra queste vi sono i supporti fisici, quali CD, DVD o unità flash USB, e i server di rete che distribuiscono i dati di installazione all&apos;interno della rete in uso.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-running">
  <title>Esecuzione di <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   Il sistema operativo <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> è un sistema stabile e testato correttamente. Sfortunatamente, ciò non impedisce il verificarsi di guasti hardware o altre cause di inattività o perdita di dati. Per eventuali importanti task di calcolo in cui si potrebbe verificare perdita di dati, eseguire backup regolari.
  </para>

  <para>
   Per sicurezza e integrità dei dati ottimali, è necessario eseguire aggiornamenti regolari di tutti i computer utilizzati. Se si dispone di un server di importanza strategica, eseguire un secondo computer identico (pre-produzione) che è possibile utilizzare per testare tutte le modifiche. Ciò consente anche di alternare i computer in caso di guasto hardware.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-registering">
  <title>Registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Per ottenere assistenza tecnica e aggiornamenti del prodotto, è necessario registrare e attivare il proprio prodotto SUSE con SUSE Customer Center. Si consiglia di effettuare la registrazione durante l&apos;installazione, poiché in tal modo sarà possibile installare il sistema con gli ultimi aggiornamenti e patch disponibili. Se tuttavia si sta operando offline o si desidera ignorare il passaggio della registrazione, è possibile effettuare quest&apos;ultima in un qualsiasi momento successivo dal sistema installato.
  </para>

  <para>
   Se l&apos;organizzazione non fornisce un server di registrazione locale, per registrare SUSE Linux Enterprise è necessario un account SUSE Customer Center. Se non si dispone ancora di un account SUSE, andare alla home page di SUSE Customer Center (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) per crearne uno.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Durante l&apos;installazione verrà chiesto di immettere il codice di registrazione. Per informazioni, vedere <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>

  

  <para>
   Se si distribuiscono istanze automaticamente utilizzando AutoYaST, è possibile registrare il sistema durante l&apos;installazione fornendo le rispettive informazioni nel file di controllo di AutoYaST. Per informazioni, vedere <xref linkend="CreateProfile-Register"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Per registrare un sistema già installato, vedere la <xref linkend="sec-yast-software-register"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-planning-leanos">
  <title>Modifiche nell&apos;installazione a partire da SUSE Linux Enterprise Server versione 15</title>

  <para>
   A partire da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15, tutti i prodotti basati su SUSE Linux Enterprise vengono installati mediante un programma unificato di un unico set di supporti di installazione per ogni architettura supportata.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-products">
   <title>Programma di installazione unificato per prodotti basati su SUSE Linux Enterprise</title>
   <para>
    A partire da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> sono inclusi i seguenti prodotti di base:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>Nome prodotto</entry>
       <entry>Piattaforme supportate</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; AArch64; POWER; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise High Performance Computing</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; AArch64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Real Time</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; POWER</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Desktop</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Server SUSE Manager</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; POWER; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Manager Proxy</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Manager for Retail Branch Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Enterprise Storage</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; Arm; Intel 64</entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-internet">
   <title>Installazione con accesso a Internet</title>
   <para>
    In caso di installazione in un computer o una VM con accesso a Internet, per installare uno dei prodotti elencati sopra, è sufficiente scaricare l&apos;immagine <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> per l&apos;architettura desiderata.
   </para>
   <note>
    <title>installazione di SUSE Manager</title>
    <para>
     Per installare un prodotto SUSE Manager, il computer di destinazione deve avere accesso diretto a SUSE Customer Center a un server RMT.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-offline">
   <title>Installazione offline</title>
   <para>
    Ad eccezione di SUSE Manager, non è necessario accedere a Internet, a SUSE Customer Center o a un server RMT per installare gli altri prodotti elencati.
   </para>
   <para>
    Per l&apos;installazione offline, scaricare anche l&apos;immagine <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> per l&apos;architettura desiderata.
   </para>
   <para>
    Esiste un secondo supporto di pacchetti, ma contiene solo codice sorgente e non è necessario per l&apos;installazione.
   </para>
   <tip>
    <title>dimensioni del supporto di installazione completo</title>
    <para>
     Le dimensioni del supporto di installazione completo SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso superano la capacità di un DVD a doppio strato. È pertanto possibile eseguire l&apos;avvio solo da un&apos;unità flash USB.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-qu-media">
   <title>Supporti con aggiornamento trimestrale</title>
   
   <para>
    Per i supporti di installazione e le immagini guest di macchine virtuali, SUSE offre due varianti:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      La prima, contenente <literal>GM</literal> nel nome file, è costituita dal set di pacchetti inviati inizialmente al cliente.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      La seconda, identificata da <literal>QU</literal> e un numero nel nome file, contiene lo stesso set di pacchetti, ma include anche tutti i relativi aggiornamenti di manutenzione rilasciati fino a quel momento. I supporti con aggiornamento trimestrale vengono aggiornati ogni tre mesi a partire dal rilascio <literal>GM</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    È necessario solo il tipo di supporto <literal>GM</literal> o <literal>QU</literal>, non entrambi. La versione da scegliere varia in base alle esigenze e alle preferenze. Se si dispone di hardware più recente, la versione QU potrebbe essere la scelta ideale. La procedura di installazione è identica per entrambe le varianti.
   </para>
   <para>
    In entrambi i casi è consigliabile installare gli aggiornamenti più recenti rilasciati successivamente alla creazione delle immagini durante o subito dopo l&apos;installazione.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
