<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_preparation.xml" version="5.0" xml:id="cha-update-preparation">
 <title>Preparazione dell&apos;upgrade</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Prima di iniziare la procedura di upgrade, assicurarsi che il sistema sia preparato correttamente. Tra le altre cose, la preparazione prevede il backup dei dati e il controllo delle note di rilascio. Il seguente capitolo offre indicazioni su questa procedura.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <remark>jufa 2021-02-09: suggestion to give this chapter a facelift: 
 Chapter 3: Preparing the upgrade - Intro - Procedure w check system version,
 release notes, back-up, listing packages, create proposal</remark>
 
 
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-update">
  <title>Assicurarsi che il sistema sia aggiornato</title>

  <para os="sles;sled">
   <remark>jufa 2021-02-09: add what to do if the system is older? check what
    is meant with patch level. check if update path is supported,
    link to sec-upgrade-path-supported</remark>
   L&apos;upgrade del sistema è supportato solo dal livello di patch più recente. Assicurarsi che siano installati gli ultimi aggiornamenti del sistema <phrase os="sles;sled">o</phrase> eseguendo <command>zypper patch</command><phrase os="sles;sled"> o avviando il modulo YaST <guimenu>Online-Update</guimenu></phrase>.
  </para>

  


 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-relnotes">
  <title>Lettura delle note di rilascio</title>

  <para>
   Nelle <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/">note di rilascio</link> è presente un elenco di tutte le modifiche, delle nuove funzioni e dei problemi noti. Le note sono disponibili anche nella directory <filename>docu</filename> del supporto di installazione.
  </para>

  <para>
   In genere le note di rilascio contengono solo le differenze tra due release consecutive. <phrase os="sles;sled">Se si ignora uno o più Service Pack, controllare anche nelle note di rilascio le informazioni relative al Service Pack ignorato.</phrase>
  </para>

  <para>
   Consultare le note di rilascio per verificare se si applica quanto segue:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     L&apos;hardware necessita di considerazioni speciali.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sono state apportate modifiche significative a uno qualsiasi dei pacchetti software attualmente in uso
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L&apos;installazione richiede precauzioni speciali.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-backup">
  <title>Esecuzione di un backup</title>

  <para>
   Prima dell&apos;upgrade, eseguire un backup dei dati copiando i file di configurazione esistenti in un supporto distinto (ad esempio un dispositivo a nastro, un disco rigido rimovibile e così via). Questo vale soprattutto per i file memorizzati in <filename>/etc</filename> e per alcuni file e directory in <filename>/var</filename> e <filename>/opt</filename>. Può anche essere opportuno salvare i dati dell&apos;utente contenuti <filename>/home</filename> (ovvero le directory <envar>HOME</envar>) su un supporto di backup.
  </para>

  <para>
   Eseguire il backup di tutti i dati come <systemitem class="username">root</systemitem>. Solo gli utenti <systemitem class="username">root</systemitem> dispongono delle autorizzazioni di lettura per tutti i file locali.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   <remark>jufa 2021-02-09: check if backup function still exists and how it
    works. rework para accordingly: alternative for data back up</remark>
   Se in YaST si è selezionata la modalità di installazione <guimenu>Aggiornamento di un sistema esistente</guimenu>, è possibile scegliere di eseguire un backup (del sistema) in un momento successivo. È possibile includere tutti i file modificati e i file della directory <filename>/etc/sysconfig</filename>. Si tratta tuttavia di un backup parziale in quanto mancano tutte le altre directory importanti indicate sopra. Trovare il backup nella directory <filename>/var/adm/backup</filename>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-disk">
  <title>Verifica dello spazio su disco disponibile</title>

  <para>
   I programmi tendono a crescere da una versione all&apos;altra. Quindi, prima di effettuare un aggiornamento, controllare lo spazio disponibile nella partizione. Se si teme di esaurire lo spazio su disco, eseguire il backup dei dati prima di incrementare lo spazio disponibile, ad esempio ridimensionando le partizioni. Non esiste una regola generale in merito allo spazio che deve essere disponibile in ogni partizione. I requisiti di spazio dipendono dal particolare profilo di partizionamento e dal software selezionato.
  </para>

  <note os="sles;sled">
   <title>verifica automatica della disponibilità di spazio sufficiente in YaST</title>
   <para>
    Durante la procedura di aggiornamento YaST controlla la quantità di spazio su disco disponibile su disco e visualizza un avviso se vi è la possibilità che l&apos;installazione superi tale valore. In questo caso, l&apos;aggiornamento potrebbe <emphasis>rendere inutilizzabile il sistema</emphasis>. È possibile ignorare l&apos;avviso e continuare con l&apos;aggiornamento solo se si sa esattamente cosa si sta facendo (sulla base dei test eseguiti in precedenza).
   </para>
  </note>

  <sect2 os="sles;sled" xml:id="sec-update-preparation-disk-space">
   <title>Verifica dello spazio su disco nei file system diversi da Btrfs</title>
   <para>
    Per visualizzare lo spazio disponibile su disco, utilizzare il comando <command>df</command>. Come nell&apos;<xref linkend="ex-update-df"/>, la partizione radice è <filename>/dev/sda3</filename> (montata come <filename>/</filename>).
   </para>
   <example xml:id="ex-update-df">
    <title>Visualizzare l&apos;elenco con il comando <command>df -h</command></title>
    
    <screen os="sles">Filesystem     Size  Used Avail Use% Mounted on
     /dev/sda3       74G   22G   53G  29% /
     tmpfs          506M     0  506M   0% /dev/shm
     /dev/sda5      116G  5.8G  111G   5% /home
     /dev/sda1       44G    4G   40G   9% /data</screen>
   </example>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-update-preparation-disk-btrfs-on-root">
   <title>Verifica dello spazio su disco nei file system Btrfs</title>
   
   <para>
    Su un file system Btrfs, l&apos;output di <command>df</command> può essere fuorviante, poiché oltre allo spazio allocato ai dati non elaborati, il file system Btrfs assegna e utilizza spazio anche per i metadati.
   </para>
   <para>
    Di conseguenza, è possibile che venga visualizzato un messaggio di spazio esaurito nel file system Btrfs, anche se sembra che lo spazio ancora disponibile sia più che sufficiente. In questo caso, tutto lo spazio allocato ai metadati è stato utilizzato. <phrase os="sles">Per dettagli su come verificare lo spazio in uso e disponibile su un file system Btrfs, vedere il <xref linkend="sec-filesystems-major-btrfs-suse-space"/>&#x002E;</phrase> Per maggiori informazioni, consultare <phrase os="sles;sled"><command>man 8 btrfs-filesystem</command> e </phrase><link xlink:href="https://btrfs.wiki.kernel.org/index.php/FAQ"/>.
   </para>
   
   <para os="sles;sled">
    Se si utilizza Btrfs per i file system root sul computer, assicurarsi che lo spazio libero sia sufficiente. Verificare lo spazio disponibile su tutte le partizioni montate. Nel caso peggiore, per un upgrade è necessaria la stessa quantità di spazio su disco del file system radice attuale (senza <filename>/.snapshot</filename>) per un nuovo snapshot.
   </para>
   
   <para>
    Sono stati comprovati i seguenti consigli:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Per tutti i file system, incluso Btrfs, è necessario spazio su disco sufficiente per effettuare il download e installare RPM di grandi dimensioni. Lo spazio occupato dagli RPM meno recenti viene liberato soltanto in seguito all&apos;installazione di nuovi RPM.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Per il file system Btrfs con snapshot, è necessaria almeno la stessa quantità di spazio su disco richiesta per l&apos;installazione corrente. È consigliabile avere a disposizione il doppio dello spazio occupato dall&apos;installazione corrente.
     </para>
     <para>
      Se lo spazio libero non è sufficiente, provare a eliminare gli snapshot precedenti con il comando <command>snapper</command>:
     </para>
     <screen><prompt role="root"># </prompt><command>snapper</command> list
      <prompt role="root"># </prompt><command>snapper</command> delete NUMBER</screen>
     <para>
      Questa soluzione tuttavia potrebbe non funzionare in tutti i casi. Prima della migrazione, la maggior parte degli snapshot occupa una quantità ridotta di spazio.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-packagelist">
  <title>Elenco dei pacchetti installati e dei repository</title>

  <para>
   <remark>jufa 2021-02-08: explain importance and purposeof this list.
    Clarify if requirement or suggestion?
    Used for reverting changes or to set-up new system?</remark>
   È possibile salvare un elenco dei pacchetti installati, ad esempio quando si esegue una nuova installazione di una release principale di SLE o si ripristina la versione precedente.
  </para>

  <note>
   <para>
    <remark>jufa: check if manual editing is still relevant 2021-02-09</remark>
    È opportuno sapere che nelle release più recenti di SUSE Linux Enterprise, non tutti i pacchetti installati o gli archivi utilizzati sono disponibili. Alcuni potrebbero essere stati rinominati e altri sostituiti. È inoltre possibile che alcuni pacchetti siano ancora disponibili per poter essere utilizzati quando per default è in uso un altro pacchetto. Pertanto, potrebbe essere necessario apportare manualmente alcune modifiche ai file. A tal fine, è possibile utilizzare un editor di testo.
   </para>
  </note>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Creare un file denominato <filename>repositories.bak.repo</filename> contenente un elenco di tutti gli archivi utilizzati:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> lr -e repositories.bak</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Creare anche un file denominato <filename>installed-software.bak</filename> contenente un elenco di tutti i pacchetti installati:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>rpm</command> -qa --queryformat '%{NAME}\n' &gt;
     installed-software.bak</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Eseguire il backup di entrambi i file. È possibile ripristinare gli archivi e i pacchetti installati con i seguenti comandi:
    </para>
<screen os="sles;sled"><prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> ar repositories.bak.repo
<prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> install $(cat installed-software.bak)
</screen>

    <note os="sles;sled" xml:id="note-update-prep-backup-package-amount">
     <title>il numero di pacchetti aumenta con l&apos;aggiornamento a una nuova release principale</title>
     <para>
      Un sistema di cui si è eseguito l&apos;upgrade a una nuova versione principale (SLE <replaceable>X+1</replaceable>) può contenere più pacchetti rispetto al sistema iniziale (SLE <replaceable>X</replaceable>). Contiene anche più pacchetti rispetto a una nuova installazione di SLE <replaceable>X+1</replaceable> con la stessa selezione di modelli. I motivi di questo comportamento sono i seguenti:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        I pacchetti sono stati suddivisi per consentirne una selezione più granulare. Ad esempio, 37 pacchetti <package>texlive</package> su SLE 11 sono stati suddivisi in più di 3000 pacchetti su SLE 15.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Quando un pacchetto viene suddiviso in più pacchetti, tutti i nuovi pacchetti vengono installati nell&apos;upgrade, in modo da mantenere le stesse funzionalità della versione precedente. Per una nuova installazione di SLE <replaceable>X+1</replaceable> è tuttavia possibile che il nuovo default sia di non installare tutti i pacchetti.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        È possibile che i pacchetti esistenti in SLE <replaceable>X</replaceable> siano stati mantenuti ai fini della compatibilità.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Le dipendenze dei pacchetti e l&apos;ambito dei modelli potrebbero essere stati modificati.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </note>
    
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-ltss">
  <title>Disabilitazione dell&apos;estensione LTSS</title>
  <para>
   Se si esegue l&apos;upgrade di un sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con service pack (LTSS) a una versione ancora coperta da supporto generale, l&apos;upgrade avrà esito negativo e sarà visualizzato l&apos;errore <literal>No migration available</literal> (Nessuna migrazione disponibile). Ciò si verifica perché <command>zypper migration</command> tenta di migrare <emphasis>tutti</emphasis> i repository, ma ancora non ve n&apos;è alcuno LTSS per la nuova versione.
  </para>
  <para>
   Per correggere questo problema, disabilitare l&apos;estensione LTSS prima dell&apos;upgrade.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Verificare che l&apos;estensione LTSS sia abilitata:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --list-extensions | grep LTSS
SUSE Linux Enterprise Server LTSS 12 SP4 x86_64 (Installed)
Deactivate with: SUSEConnect -d -p SLES-LTSS/12.4/x86_64</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Disabilitare l&apos;estensione LTSS con il comando dell&apos;output <command>SUSEConnect</command> riportato sopra:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect -d -p SLES-LTSS/12.4/x86_64
Deregistered SUSE Linux Enterprise Server LTSS 12 SP4 x86_64
To server: https://scc.suse.com/</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verificare che il repository LTSS non sia più presente con <command>zypper lr</command>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-versions">
  <title>Esecuzione della procedura di upgrade specifica per la versione</title>
  <para>
   A seconda della versione SUSE Linux Enterprise dalla quale si esegue l&apos;upgrade, è necessario effettuare attività aggiuntive diverse. Le sezioni seguenti offrono una panoramica della procedura di upgrade specifica per la versione.
  </para>
  <sect2 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-sle11">
   <title>Upgrade da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11 SP4</title>

   <important>
    <title>Gli upgrade diretti da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 11 a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> non sono più supportati</title>
    <para>
     A partire da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 15 SP4, l&apos;upgrade diretto da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 11 non è più supportato. Per i dettagli su questo upgrade, fare riferimento a <xref linkend="vl-update-paths-supported"/>.
    </para>
   </important>

   <para>
    Se si utilizzano certificati PostgreSQL, MySQL o basati su Java MD5 in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11 SP4, preparare il sistema come descritto nelle sezioni seguenti. Controllare anche le altre sezioni di questo capitolo per indicazioni su ulteriori requisiti.
   </para>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle11-postgresql">
    <title>Migrazione del database PostgreSQL</title>
    
    <para>
     Se si utilizza un database PostgreSQL in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11, è necessario eseguirne l&apos;upgrade. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-update-preparation-postgresql"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle11-mariadb">
    <title>Migrazione del database MySQL</title>
    <para>
     Se si utilizza un database MySQL in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11, è necessario eseguirne l&apos;upgrade. A partire da SUSE Linux Enterprise 12, SUSE è passato da MySQL a MariaDB. Prima di iniziare un upgrade, si consiglia vivamente di eseguire il backup del database. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-update-preparation-mariadb"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle11-ssl">
    <title>Creare certificati server non MD5 per applicazioni Java</title>
    <remark>toms 2016-07-27: from bsc#970153, c#24</remark>
    <remark>jufa 2021-02-09: FIXME check if still relevant, check which versions are affected</remark>
    <remark>cwickert-2022-07-07: Change occurred during the upgrade from
     java-1_8_0-openjdk-1.8.0.65-1.13 to java-1_8_0-openjdk-1.8.0.72-3.2, means
     for SLES it happened between SLES 12 GA and SP1. So still relevant.
    </remark>
    <para>
     Come misura di sicurezza, i certificati basati su MD5 non sono più supportati in Java. Se sono presenti certificati creati come MD5, seguire la procedura riportata nella <xref linkend="sec-update-preparation-ssl"/> per ricrearli.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-sle12">
   <title>Upgrade da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 SP5</title>

   <para>
    Se si utilizzano certificati PostgreSQL, MariaDB o basati su Java MD5 in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 SP5, preparare il sistema come descritto nelle sezioni seguenti. Controllare anche le altre sezioni di questo capitolo per indicazioni su ulteriori requisiti.
   </para>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle12-postgresql">
    <title>Migrazione del database PostgreSQL</title>
    <para>
     Se si utilizza un database PostgreSQL in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, è necessario eseguirne l&apos;upgrade. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-update-preparation-postgresql"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle12-mariadb">
    <title>Migrazione del database MariaDB</title>
    <para>
     Se si utilizza un database MariaDB in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, è necessario eseguirne l&apos;upgrade. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec-update-preparation-mariadb"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle12-ssl">
    <title>Creare certificati server non MD5 per applicazioni Java</title>
    <remark>toms 2016-07-27: from bsc#970153, c#24</remark>
    <remark>jufa 2021-02-09: FIXME check if still relevant, check which versions are affected</remark>
    <remark>cwickert-2022-07-07: Change occurred during the upgrade from
     java-1_8_0-openjdk-1.8.0.65-1.13 to java-1_8_0-openjdk-1.8.0.72-3.2, means
     for SLES it happened between SLES 12 GA and SP1. So still relevant.
    </remark>
    <para>
     Come misura di sicurezza, i certificati basati su MD5 non sono più supportati in Java. Se sono presenti certificati creati come MD5, seguire la procedura riportata nella <xref linkend="sec-update-preparation-ssl"/> per ricrearli.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-postgresql">
  <title>Migrazione del database PostgreSQL</title>

  <para>
   
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> include le versioni 13 e 14 del database PostgreSQL. La versione 14 è quella predefinita, ma viene comunque fornita la versione 13 tramite il modulo <literal>Legacy</literal> per gli upgrade dalle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>

  <para>
   A causa del lavoro richiesto per la migrazione del database, non è disponibile alcun processo di upgrade automatico. Il passaggio da una versione all&apos;altra deve essere pertanto effettuato manualmente.
  </para>

  <para>
   Il processo di migrazione viene eseguito mediante il comando <command>pg_upgrade</command>, un metodo alternativo al classico dump e ricaricamento. Rispetto al metodo di <quote>dump e ricaricamento</quote>, <command>pg_upgrade</command> rende più rapida la migrazione.
  </para>

  <para>
   I file di programma per ciascuna versione di PostgreSQL vengono memorizzati in directory diverse in base alla versione. Ad esempio, in <filename>/usr/lib/postgresql96/</filename> per la versione 9.6, in <filename>/usr/lib/postgresql10/</filename> per la versione 10 e in <filename>/usr/lib/postgres13/</filename> per la versione 13. Tenere presente che la policy del controllo versioni di PostgreSQL è stata modificata dalla versione principale 9.6 alla versione principale 10. Per informazioni, vedere <link xlink:href="https://www.postgresql.org/support/versioning/"/>.
  </para>

  <important>
   <title>upgrade da SLE 11</title>
   <para>
    Quando si esegue l&apos;upgrade da SLE 11, <systemitem>postgresql94</systemitem> verrà disinstallato e non sarà possibile utilizzarlo per la migrazione del database a una versione successiva di PostgreSQL. Pertanto, in questo caso assicurarsi di eseguire la migrazione del database PostgreSQL <emphasis>prima</emphasis> di eseguire l&apos;upgrade del sistema.
   </para>
  </important>

  <para>
   Nella procedura riportata di seguito è descritta la migrazione del database dalla versione 12 alla 13. Quando si utilizza una versione diversa come avvio o destinazione, sostituire i numeri di versione di conseguenza.
  </para>

  <para>
   Per eseguire la migrazione del database, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Verificare che siano soddisfatte le seguenti condizioni preliminari:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Eseguire l&apos;upgrade di tutti i pacchetti della versione precedente di PostgreSQL all&apos;ultima release mediante un aggiornamento di manutenzione.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Creare una copia di backup del database esistente.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Installare i pacchetti della nuova versione principale di PostgreSQL. Per SLE 15 SP4 ciò significa che occorre installare <package>postgresql13-server</package> e tutti i pacchetti da cui dipende.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Installare il pacchetto <package>postgresql13-contrib</package> contenente il comando <command>pg_upgrade</command>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Verificare che sia disponibile spazio sufficiente nell&apos;area dati di PostgreSQL, che per default è <filename>/var/lib/pgsql/data</filename>. Se lo spazio è limitato, provare a ridurre le dimensioni con il comando SQL seguente su ciascun database. Questa operazione può richiedere molto tempo:
      </para>
<screen>VACUUM FULL</screen>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Interrompere il server PostgreSQL in uno dei seguenti modi:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> stop</screen>
    <para>
     oppure
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>systemctl stop postgresql.service</screen>
    <para>
     (a seconda della versione SLE utilizzata come versione iniziale per l&apos;upgrade).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ridenominare la directory dei dati precedente:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>mv</command> /var/lib/pgsql/data /var/lib/pgsql/data.old</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inizializzare la nuova istanza di database manualmente con il comando <command>initdb</command> o in modo automatico avviando e arrestando il server PostgreSQL:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> start
<prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> stop</screen>
    <para>
     oppure
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>systemctl start postgresql.service
<prompt role="root"># </prompt>systemctl stop postgresql.service</screen>
    <para>
     (a seconda della versione SLE utilizzata come versione iniziale per l&apos;upgrade).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se i file di configurazione nella versione precedente sono stati modificati, si consiglia di riportare tali modifiche nei nuovi file di configurazione. Questo potrebbe avere un impatto sui file <filename>postgresql.auto.conf</filename>, <filename>postgresql.conf</filename>, <filename>pg_hba.conf</filename> e <filename>pg_ident.conf</filename>. Le versioni precedenti di questi file si trovano in <filename>/var/lib/pgsql/data.old/</filename>, mentre le nuove versioni sono disponibili in <filename>/var/lib/pgsql/data</filename>.
    </para>
    <para>
     Non è consigliabile copiare i file di configurazione precedenti, in quanto tale operazione può comportare la sovrascrittura delle nuove opzioni, delle nuove impostazioni predefinite e dei commenti modificati.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Avviare il processo di migrazione come utente <systemitem class="username">postgres</systemitem>:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>su - postgres
postgres &gt; <command>pg_upgrade</command> \
 --old-datadir "/var/lib/pgsql/data.old" \
 --new-datadir "/var/lib/pgsql/data" \
 --old-bindir "/usr/lib/postgresql12/bin/" \
 --new-bindir "/usr/lib/postgresql13/bin/"</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Avviare la nuova istanza del database in uno dei seguenti modi:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> start</screen>
    <para>
     oppure
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>systemctl start postgresql.service</screen>
    <para>
     (a seconda della versione SLE utilizzata come versione iniziale per l&apos;upgrade).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Controllare che la migrazione sia stata eseguita correttamente. L&apos;ambito della prova dipende da caso di utilizzo e non esistono strumenti generici per automatizzare questo passaggio.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Rimuovere tutti i pacchetti di PostgreSQL e la directory dei dati precedenti:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> search -s postgresql12| xargs zypper rm -u
<prompt role="root"># </prompt><command>rm</command> -rf /var/lib/pgsql/data.old</screen>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Per ulteriori informazioni sull&apos;upgrade dei database o sull&apos;utilizzo di metodi alternativi, come la replica logica, fare riferimento alla documentazione ufficiale di PostgreSQL all&apos;indirizzo <link xlink:href="https://www.postgresql.org/docs/13/upgrading.html"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-mariadb">
  <title>Migrazione del database MySQL o MariaDB</title>
  <remark>toms 2015-09-03: already reviewed by Ondrej and Kristýna.</remark>
  <para>
   A partire da SUSE Linux Enterprise 12, SUSE è passato da MySQL a MariaDB. Prima di iniziare un upgrade, si consiglia vivamente di eseguire il backup del database.
  </para>
  <para>
   Per eseguire la migrazione del database, procedere come segue:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Creare un file di dump:
    </para>
    <remark>cwickert 2022-07-07: '--add-drop-database' is required for <link xlink:href="https://bugzilla.suse.com/show_bug.cgi?id=1166786">BSC#1166786</link>&#x002E;</remark>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>mysqldump</command> -u root -p --all-databases --add-drop-database &gt; mysql_backup.sql</screen>
    <para>
     Per default, <command>mysqldump</command> non effettua il dump del database <literal>INFORMATION_SCHEMA</literal> o <literal>performance_schema</literal>. Per ulteriori informazioni, fare riferimento a <link xlink:href="https://mariadb.com/kb/en/mariadb-dumpmysqldump/"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Memorizzare in una posizione sicura il file di dump, il file di configurazione <filename>/etc/my.cnf</filename> e la directory <filename>/etc/mysql/</filename> per analizzarli in seguito (<emphasis>non</emphasis> per l&apos;installazione!).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Eseguire l&apos;upgrade di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Dopo l&apos;upgrade, il file di configurazione precedente <filename>/etc/my.cnf</filename> resta inalterato. È possibile trovare la nuova configurazione nel file <filename>/etc/my.cnf.rpmnew</filename>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configurare il database MariaDB in base alle proprie esigenze. <emphasis>Non</emphasis> utilizzare il file di configurazione e la directory precedenti, utilizzarlo invece come promemoria e adattarlo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Avviare il server MariaDB:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>systemctl</command> start mariadb</screen>
    <para>
     Se si desidera avviare il server MariaDB a ogni avvio, attivare il servizio:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>systemctl</command> enable mariadb</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verificare che MariaDB sia in esecuzione connettendolo al database:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>mariadb</command> -u root -p</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-ssl">
  <title>Creare certificati server non MD5 per applicazioni Java</title>
  <remark>toms 2016-07-27: from bsc#970153, c#24</remark>
  <remark>jufa 2021-02-09: FIXME check if still relevant, check which versions are affected</remark>
  <para>
   Come misura di sicurezza, i certificati basati su MD5 non sono più supportati in Java. Se sono presenti certificati creati come MD5, ricrearli seguendo la procedura indicata:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Aprire un terminale ed eseguire il login come <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Creare una chiave privata:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>openssl</command> genrsa -out server.key 1024</screen>
    <para>
     Se si desidera una chiave più sicura, sostituire <literal>1024</literal> con un numero più alto, ad esempio, <literal>4096</literal>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Creare una richiesta di firma del certificato (CSR):
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>openssl</command> req -new -key server.key -out server.csr</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Firmare il certificato:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>openssl</command> x509 -req -days 365 -in server.csr -signkey server.key -out server.crt</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Creare il file PEM:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>cat</command> server.key server.crt &gt; server.pem</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Spostare i file <filename>server.crt</filename>, <filename>server.csr</filename>, <filename>server.key</filename> e <filename>server.pem</filename> nelle directory rispettive dove si trovano le chiavi. Per Tomcat, ad esempio, la directory è <filename>/etc/tomcat/ssl/</filename>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-vms">
  <title>Arresto dei guest delle macchine virtuali</title>

  <para>
   Se il computer funge da server host per macchine virtuali per KVM<phrase os="sles;sled"> o Xen</phrase>, assicurarsi di spegnere correttamente tutti i guest delle macchine virtuali in esecuzione prima dell&apos;aggiornamento. altrimenti l&apos;accesso ai guest dopo l&apos;aggiornamento potrebbe risultare impossibile.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-update-preparation-rmt">
  <title>Regolazione della configurazione del client SMT</title>

  <para>
   Se il computer di cui si desidera effettuare l&apos;upgrade è registrato come client di un server SMT, eseguire le seguenti operazioni:
  </para>

  <para>
   Verificare che la versione dello script <command>clientSetup4SMT.sh</command> sull&apos;host sia aggiornata. <command>clientSetup4SMT.sh</command> dalle versioni precedenti di SMT non è in grado di gestire i client SMT 12. Se si applicano regolarmente patch software sul server SMT, è sempre possibile trovare la versione più recente di <command>clientSetup4SMT.sh</command> in <filename>&lt;SMT_HOSTNAME&gt;/repo/tools/clientSetup4SMT.sh</filename>.
  </para>

  <para>
   Qualora l&apos;upgrade del computer a una versione successiva di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> risultasse impossibile, annullare la registrazione del computer dal server SMT come descritto nella <xref linkend="pro-sec-update-prep-smt-de-register" xrefstyle="select:label"/>. Riavviare quindi il processo di upgrade.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-sec-update-prep-smt-de-register">
   <title>Annullamento della registrazione di un client SUSE Linux Enterprise da un server SMT</title>
   <step>
    <para>
     Eseguire il login sul computer client.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Il passaggio seguente dipende dal sistema operativo del client:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Per SUSE Linux Enterprise 11, eseguire i seguenti comandi:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> suse_register -E
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/SUSEConnect
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/credentials.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/repos.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zypp/services.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /var/cache/SuseRegister/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/suseRegister*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /var/cache/SuseRegister/lastzmdconfig.cache
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zmd/deviceid
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zmd/secret</screen>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per SUSE Linux Enterprise 12, eseguire i seguenti comandi:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --de-register
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --cleanup
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/SUSEConnect
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/credentials.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/repos.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zypp/services.d/*</screen>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Eseguire il login al server SMT.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verificare che l&apos;annullamento della registrazione del client sia stato completato visualizzando l&apos;elenco di tutte le registrazioni client:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> smt-list-registrations</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se il nome host del client risulta ancora nell&apos;output del comando, ottenere l&apos;<literal>ID univoco</literal> dalla prima colonna (nell&apos;elenco potrebbero essere presenti più ID per il client).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Eliminare la registrazione per il client specificato:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> smt-delete-registration -g <replaceable>UNIQUE_ID</replaceable></screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se nell&apos;elenco risultano più ID per il client, ripetere il passaggio indicato sopra per ciascun ID univoco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verificare che l&apos;annullamento della registrazione del client sia completato eseguendo nuovamente:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> smt-list-registrations</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-autoyast-profiles" os="sles">
  <title>Modifiche nei profili AutoYaST da SLE 12 a 15</title>

  <para>
   Per ulteriori informazioni su come eseguire la migrazione dei profili AutoYaST, consultare il <xref linkend="appendix-ay-12vs15"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-smt-to-rmt" os="sles">
  <title>Upgrade di un server SMT (Subscription Management Tool)</title>

  <para>
   Per un server sul quale è in esecuzione un SMT, è necessaria una procedura di upgrade speciale. Fare riferimento al <xref linkend="cha-rmt-migrate"/> nella <citetitle>Repository Management Tool Guide</citetitle> (in lingua inglese).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-multiversion">
  <title>Disabilitazione temporanea del supporto di più versioni del kernel</title>

  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> consente l&apos;installazione di più versioni del kernel, abilitando le impostazioni corrispondenti in <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>. Per eseguire l&apos;upgrade di un Service Pack, il supporto di tale funzione deve essere temporaneamente disabilitato e può essere nuovamente abilitato al termine dell&apos;aggiornamento. Per disabilitare il supporto di più versioni, trasformare in commento le righe corrispondenti in <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>. Il risultato deve assomigliare a quello riportato di seguito:
  </para>

<screen>#multiversion = provides:multiversion(kernel)
#multiversion.kernels = latest,running</screen>

  <para>
   Per riattivare la funzione al termine dell&apos;aggiornamento, rimuovere i segni di commento. Per ulteriori informazioni sul supporto di più versioni, vedere <xref linkend="sec-tuning-multikernel-enable"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-zseries" os="sles">
  <title>Upgrade su IBM Z</title>

  <para>
   Per l&apos;upgrade di un&apos;installazione SUSE Linux Enterprise su IBM Z necessario il parametro del kernel <command>Upgrade=1</command>, ad esempio tramite parmfile. Vedere <xref linkend="sec-appdendix-parm" xrefstyle="HeadingOnPage"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-ppc" os="sles" arch="power">
  <title>IBM POWER: avvio di un server X</title>

  <para>
   In SLES 12 per IBM POWER, per impostazione predefinita il display manager è configurato in modo che non venga avviato un server X locale. In SLES 12 SP1 tale impostazione è stata invertita e ora il display manager avvia un server X.
  </para>

  <para>
   Per evitare problemi durante l&apos;upgrade, l&apos;impostazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> non viene modificata automaticamente. Affinché il display manager avvii un server X dopo l&apos;upgrade, modificare come segue l&apos;impostazione <envar>DISPLAYMANAGER_STARTS_XSERVER</envar> in <filename>/etc/sysconfig/displaymanager</filename>:
  </para>

<screen>DISPLAYMANAGER_STARTS_XSERVER="yes"</screen>
 </sect1>
</chapter>
