<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_upgrading.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-paths">
 <title>Percorsi e metodi di upgrade</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    SUSE® Linux Enterprise (SLE) consente di eseguire l'upgrade di un sistema esistente alla nuova versione, ad esempio per passare da SLE 11 SP4 al Service Pack SLE 12 più recente. Non è necessaria una nuova installazione. I dati esistenti, quali home directory, directory dei dati e configurazione di sistema, restano invariati. È possibile eseguire l'aggiornamento da un'unità CD o DVD locale o da un'origine dell'installazione di rete centrale.
   </para>

   <para>
    In questo capitolo viene illustrato come eseguire l'upgrade manuale del sistema SUSE Linux Enterprise mediante DVD, la rete, un processo automatico o SUSE Manager.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-paths-supported">
  <title>Percorsi di upgrade a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> supportati</title>
  <para>
   Prima di eseguire la migrazione, leggere il <xref linkend="cha-update-preparation"/>.
  </para>
  <important>
   <title>Gli upgrade tra architetture non sono supportati</title>
   <para>
    Gli upgrade tra architetture, come l'upgrade da una versione a 32 bit di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> a una versione a 64 bit, oppure l'upgrade da un big endian a un little endian <emphasis>non</emphasis> sono supportati.
   </para>
   <para>
    Nello specifico, l'upgrade da SLE 11 su POWER (big endian) a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> su POWER (nuovo: little endian) <emphasis>non è</emphasis> supportato.
   </para>
   <para>
    Inoltre, poiché SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> è disponibile solo nella versione a 64 bit, gli upgrade da qualsiasi sistema SUSE Linux Enterprise 11 a 32 bit a SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> e versioni successive <emphasis>non</emphasis> sono supportati.
   </para>
   <para>
    Per eseguire un upgrade tra architetture, è necessario eseguire una nuova installazione.
   </para>
  </important>

  <note>
   <title>Service Pack ignorati</title>
   <para os="sles">
    Dopo l'installazione di tutti i Service Pack è il percorso di upgrade più sicuro. In alcuni casi è possibile ignorare 1 o 2 Service Pack quando si esegue l'upgrade. Tuttavia, si consiglia di <emphasis>non</emphasis> ignorare alcun Service Pack.
   </para>
   
  </note>

  <note>
   <title>Upgrade delle release principali</title>
   <para>
    Si consiglia di eseguire una nuova installazione quando si esegue l'upgrade a una nuova release principale, ad esempio da SUSE Linux Enterprise 11 a SUSE Linux Enterprise 12.
   </para>
  </note>

  <variablelist os="sles">
   <varlistentry>
    <term>Upgrade da SUSE Linux Enterprise 10 (qualsiasi Service Pack)</term>
    <listitem>
     <para>
      Non esistono percorsi di migrazione diretta a SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> supportati. In questo caso si consiglia di eseguire una nuova installazione.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Upgrade da SUSE Linux Enterprise 11 GA / SP1 / SP2 / SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      Non esistono percorsi di migrazione diretta a SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> supportati. Per poter passare a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>, è necessario almeno SLE 11 SP4.
     </para>
     <para>
      Se non è possibile eseguire una nuova installazione, eseguire prima l'upgrade del Service Pack SLE 11 a SLE 11 SP4. Questi passaggi sono descritti nella <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles11/">SUSE Linux Enterprise 11 Deployment Guide</link> (in lingua inglese) 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Upgrade da SUSE Linux Enterprise 11 SP4</term>
    <listitem>
     <para>
      L'upgrade da a SLE 11 SP4 è supportato solo offline. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="sec-upgrade-paths-methods"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Upgrade da SUSE Linux Enterprise 12 GA / SP1 / SP2</term>
    <listitem>
     <para>
      Un upgrade diretto da SLE 12 GA / SP1 / SP2 a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> non è supportato. Prima è necessario eseguire l'upgrade a SLE 12 SP3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Upgrade da SUSE Linux Enterprise 12 SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      L'upgrade da SUSE Linux Enterprise 12 SP3 è supportato solo offline. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="sec-upgrade-paths-methods"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Migrazione da openSUSE Leap 15</term>
    <listitem>
     <para>
      La migrazione da openSUSE Leap 15 è supportata. Vedere <xref linkend="sec-upgrade-online-opensuse-to-sle"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  


  <figure xml:id="fig-upgrade-paths-paths-overview" os="sles">
   <title>Panoramica dei percorsi di upgrade più brevi</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="upgrade-paths.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="upgrade-paths.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-paths-methods">
  <title>Upgrade online e offline</title>
  <para>
   SUSE supporta due metodi di upgrade e migrazione diversi. Per ulteriori informazioni sulla terminologia, vedere <xref linkend="sec-upgrade-background-terminology"/>. Tali metodi sono:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Online</term>
    <listitem>
     <para>
      Tutti gli upgrade eseguiti dal sistema in esecuzione stesso sono considerati online. Esempi: connessione da SUSE Customer Center, RMT (Repository Management Tool), SUSE Manager che utilizza Zypper o YaST.
     </para>
     <para>
      Per informazioni, vedere <xref linkend="cha-upgrade-online"/>.
     </para>
     <para>
      Quando si esegue la migrazione tra Service Pack della stessa release principale, si consiglia la seguente <xref linkend="sec-upgrade-online-yast"/> o <xref linkend="sec-upgrade-online-zypper"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Offline</term>
    <listitem>
     <para>
      L'upgrade offline implica la non esecuzione del sistema operativo di cui eseguire l'upgrade. È necessario invece avviare un altro sistema operativo, ad esempio dal DVD di installazione o dalla rete, ed eseguire l'upgrade.
     </para>
     <para>
      Per informazioni, vedere <xref linkend="cha-upgrade-offline"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
