<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="snapshot_excludes_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Il rollback della configurazione del boot loader non è supportato. Le directory elencate sopra sono specifiche dell&apos;architettura. Le prime due directory sono disponibili nei computer AMD64/Intel 64, le ultime due sono disponibili rispettivamente nei computer IBM POWER e IBM Z.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/home</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Se la directory <filename>/home</filename> non risiede in una partizione separata, viene esclusa per evitare una perdita di dati durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/opt</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    I prodotti di terze parti vengono in genere installati in <filename>/opt</filename>. Questa directory viene esclusa per evitare la disinstallazione di tali applicazioni durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/srv</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contiene dati per i server Web e FTP. Questa directory viene esclusa per evitare una perdita di dati durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/tmp</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Tutte le directory contenenti file temporanei e cache vengono escluse dalle istantanee.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/usr/local</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Tale directory viene utilizzata durante l&apos;installazione manuale del software. Viene esclusa per evitare la rimozione di tali installazioni durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Questa directory contiene molti file variabili, inclusi registri, cache temporanee, prodotti di terze parti in <filename>/var/opt</filename>, ed è il percorso predefinito per le immagini di macchine virtuali e i database. Pertanto questo sottovolume viene creato per escludere tutti questi dati variabili dalle istantanee e la funzionalità Copy-On-Write è disabilitata.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
