<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater">
 <title>Aggiornamento pacchetti GNOME</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  SUSE offre un flusso continuo di patch di sicurezza e aggiornamenti software per il prodotto in uso. È possibile installarli tramite gli strumenti disponibili sul desktop o eseguendo il modulo <xref linkend="cha-onlineupdate-you" xrefstyle="select:title nopage"/>. In questa sezione è descritto come aggiornare il sistema dal desktop GNOME mediante l'uso di <guimenu>Package Updater</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Diversamente dal modulo YaST Online Update, GNOME <guimenu>Package Updater</guimenu> non solo consente di installare patch dai repository di aggiornamento, ma anche nuove versioni di pacchetti già installati. (Le patch risolvono problemi di sicurezza o malfunzionamenti; di norma le funzionalità e il numero di versione rimangono invariati. Con una nuova versione di un pacchetto aumenta il numero di versione e di solito vengono aggiunte funzionalità o vengono introdotte modifiche importanti.)
 </para>

 <para>
  Ogni volta che sono disponibili nuove patch o aggiornamenti di pacchetti, in GNOME viene visualizzata una notifica nell'apposita area o nella schermata di blocco.
 </para>
 <figure>
  <title>Notifica di aggiornamento sul desktop GNOME</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Per configurare le impostazioni di notifica per <guimenu>Package Updater</guimenu>, avviare GNOME <guimenu>Impostazioni</guimenu> e selezionare <menuchoice><guimenu>Notifiche</guimenu>
  <guimenu>Aggiornamento pacchetti</guimenu></menuchoice>.
 </para>

 <procedure>
  <title>Installazione di patch e aggiornamenti con Aggiornamento pacchetti GNOME</title>
  <step>
   <para>
    Per installare patch e aggiornamenti, fare clic sul messaggio di notifica. Viene visualizzato GNOME <guimenu>Package Updater</guimenu>. In alternativa, aprire il programma di aggiornamento da <guimenu>Attività</guimenu> digitando <literal>package U</literal> e selezionando <guimenu>Package Updater</guimenu>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Gli aggiornamenti sono ordinati in quattro categorie:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Aggiornamenti di sicurezza (patch)</term>
     <listitem>
      <para>
       Correggono gravi pericoli pericoli per la sicurezza ed è opportuno installarli sempre.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Aggiornamenti consigliati (patch)</term>
     <listitem>
      <para>
       Correggono problemi che potrebbero compromettere il computer. Se ne consiglia vivamente l'installazione.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Aggiornamenti facoltativi (patch)</term>
     <listitem>
      <para>
       Correggono problemi non pertinenti alla sicurezza o forniscono miglioramenti.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Altri aggiornamenti</term>
     <listitem>
      <para>
       Nuove versioni di pacchetti installati.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Tutti gli aggiornamenti disponibili sono preselezionati per l'installazione. Se non si desidera installare tutti gli aggiornamenti, deselezionare prima quelli non desiderati. Si consiglia vivamente di installare sempre tutti gli aggiornamenti di sicurezza e quelli consigliati.
   </para>
   <para>
    Per informazioni dettagliate su un aggiornamento, fare clic sul rispettivo titolo, quindi su <guimenu>Dettagli</guimenu>. Le informazioni verranno visualizzate in una casella sotto l'elenco dei pacchetti.
   </para>
  </step>
  <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Installa aggiornamenti</guimenu> per avviare l'installazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per alcuni aggiornamenti potrebbe essere necessario riavviare il computer o eseguire il logout. Per le istruzioni, leggere il messaggio che viene visualizzato dopo l'installazione.
    </para>
   </step>
 </procedure>
</sect1>
