<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome_sw.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater-gnomesw">
 <title>Aggiornamento di pacchetti con GNOME Software</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Oltre ad <guimenu>Aggiornamento pacchetti GNOME</guimenu>, GNOME fornisce <guimenu>GNOME Software</guimenu>, con le seguenti funzionalità:
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Installazione, aggiornamento e rimozione di software fornito come RPM tramite PackageKit
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Installazione, aggiornamento e rimozione di software fornito come Flatpak
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Installazione, aggiornamento e rimozione di estensioni di GNOME Shell (<link xlink:href="https://extensions.gnome.org"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Aggiornamento di firmware per dispositivi hardware mediante <emphasis>Linux Vendor Firmware Service</emphasis> (LVFS, <link xlink:href="https://fwupd.org"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Inoltre, <guimenu>GNOME Software</guimenu> fornisce schermate, classificazioni e recensioni per il software.
 </para>

 <figure>
  <title>GNOME Software - Vista <guimenu>Aggiornamenti</guimenu></title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>

 <para>
  <guimenu>GNOME Software</guimenu> presenta le seguenti differenze rispetto ad altri strumenti forniti in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>:
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    A differenza di YaST o Zypper, per l'installazione di software fornito come RPM, <guimenu>GNOME Software</guimenu> è limitato ai software che forniscono metadati AppStream, inclusa la maggior parte delle applicazioni desktop.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Mentre <guimenu>Aggiornamento pacchetti</guimenu> GNOME aggiorna i pacchetti nel sistema in esecuzione (forzando il riavvio delle rispettive applicazioni), <guimenu>GNOME Software</guimenu> scarica gli aggiornamenti, ma li applica al riavvio successivo del sistema.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
