<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_userman.xml" version="5.0" xml:id="cha-yast-userman">
 <title>Gestione utenti con YaST</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Durante l'installazione è possibile creare un utente locale per il sistema in uso. Con il modulo YaST <guimenu>User and Group Management</guimenu> è possibile aggiungere altri utenti o modificare quelli esistenti. È inoltre possibile configurare il sistema per l'autenticazione con un server di rete.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-main">
  <title>Finestra di dialogo Amministrazione utenti e gruppi</title>

  <para>
   Per amministrare utenti o gruppi, avviare YaST e fare clic su <menuchoice>
   <guimenu>Sicurezza e utenti</guimenu> <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, avviare direttamente la finestra di dialogo <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> eseguendo <command>sudo yast2 users &amp;</command> da una riga di comando.
  </para>

  <figure xml:id="fig-y2-userman-main">
   <title>Amministrazione utenti e gruppi con YaST</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="90%" os="sles;sled"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="70%" os="sles;sled"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   A ciascun utente viene assegnato un ID a livello di sistema (UID). Oltre agli utenti che possono eseguire il login al computer, esistono anche vari <emphasis>utenti di sistema</emphasis> riservati all'utilizzo interno. Ciascun utente viene assegnato a uno o più gruppi. Oltre agli <emphasis>utenti di sistema</emphasis>, sono disponibili anche <emphasis>gruppi di sistema</emphasis> per uso interno.
  </para>

  <para>
   La finestra di dialogo principale visualizza varie schede (utenti locali, utenti di rete, utenti di sistema), a seconda del gruppo di utenti che si sceglie di visualizzare o modificare. che consentono di eseguire i compiti seguenti:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Gestione dei conti utente</term>
    <listitem>
     <para>
      Aprire la scheda <guimenu>Utenti</guimenu> per creare, modificare o eliminare temporaneamente account utente, come descritto nella <xref linkend="sec-yast-userman-users"/>. Ulteriori informazioni su opzioni avanzate quali applicazione delle policy sulle password, utilizzo di home directory cifrate o gestione delle quote del disco, sono disponibili nella <xref linkend="sec-yast-userman-adv"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Modifica delle impostazioni di default</term>
    <listitem>
     <para>
      Gli account utenti locali sono creati secondo le impostazioni definite nella scheda <guimenu>Default per nuovi utenti</guimenu>. Ulteriori informazioni sulla modifica dell'assegnazione del gruppo di default o del percorso di default e dei permessi di accesso alle home directory sono disponibili nella <xref linkend="sec-yast-userman-defaults"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Assegnazione di utenti a gruppi</term>
    <listitem>
     <para>
      Ulteriori informazioni sulla modifica delle assegnazioni ai gruppi per i singoli utenti sono disponibili nella <xref linkend="sec-yast-userman-assign"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gestione dei gruppi</term>
    <listitem>
     <para>
      Nella scheda <guimenu>Gruppi</guimenu> è possibile aggiungere, modificare o eliminare i gruppi esistenti. Per informazioni su come effettuare questa operazione, vedere la <xref linkend="sec-yast-userman-groups"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Modifica UAM (User Authentication Method)</term>
    <listitem>
     <para>
      Se il computer è collegato a una rete che fornisce metodi di autenticazione utente come NIS o LDAP, è possibile scegliere uno dei numerosi metodi di autenticazione nella scheda <guimenu>Impostazioni di autenticazione</guimenu>. Per ulteriori informazioni, fare riferimento alla <xref linkend="sec-yast-userman-authent"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   La finestra di dialogo fornisce funzionalità simili per la gestione di utenti e gruppi. Scegliendo la scheda corretta nella parte superiore della finestra, è possibile passare facilmente dalla vista di amministrazione di utenti a quella di amministrazione di gruppi e viceversa.
  </para>

  <para>
   Le opzioni del filtro consentono di definire il set di utenti e gruppi da modificare: nella scheda <guimenu>Utenti</guimenu> o <guimenu>Gruppo</guimenu>, fare clic su <guimenu>Imposta filtro</guimenu> per visualizzare e modificare utenti o gruppi. Questi sono elencati in base a determinate categorie, come <guimenu>Utenti locali</guimenu> o <guimenu>Utenti LDAP</guimenu>, se applicabili. Con <menuchoice> <guimenu>Imposta filtro</guimenu>
   <guimenu>Personalizza filtro</guimenu> </menuchoice>  è possibile impostare e personalizzare un filtro.
  </para>

  <para>
   Le opzioni e funzioni disponibili nella finestra di dialogo dipendono dal filtro scelto.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-users">
  <title>Gestione dei conti utente</title>

  <para>
   YaST consente di creare, modificare, eliminare o disabilitare temporaneamente account utente. Gli account utente devono essere modificati solo dagli utenti esperti o dall'amministratore.
  </para>

  <note>
   <title>Modifica degli ID utente di utenti esistenti</title>
   <para>
    La proprietà del file è legata all'ID utente e non al nome utente. Dopo una modifica dell'ID utente, i file nella home directory vengono automaticamente modificati per riflettere tali cambiamenti. Tuttavia, dopo che è stato modificato l'ID, l'utente non è più proprietario dei file che ha creato in altre ubicazioni del file system, a meno che la proprietà di tali file non sia stata modificata manualmente.
   </para>
  </note>

  <para>
   Di seguito, viene illustrato come configurare account utente di default. Per ulteriori opzioni, fare riferimento alla <xref linkend="sec-yast-userman-adv"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Aggiunta o modifica di account utente</title>
   <step>
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Utenti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Con <guimenu>Imposta filtro</guimenu> definire il set di utenti che si desidera gestire. Nella finestra di dialogo sono elencati gli utenti del sistema e i gruppi a cui appartengono.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare le opzioni per un utente esistente, selezionare una voce e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Per creare un nuovo account utente, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Immettere i dati utente corretti nella prima scheda, ad esempio, <guimenu>Nome utente</guimenu> (utilizzato per il login) e <guimenu>Password</guimenu>. Questi dati sono sufficienti per la creazione di un nuovo utente. Se si fa clic su <guimenu>OK</guimenu> ora, il sistema assegnerà automaticamente un ID utente e imposterà tutti gli altri valori secondo il default.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Attivare <guimenu>Ricevi posta di sistema</guimenu> per ricevere qualsiasi tipo di notifica di sistema nella casella postale dell'utente specificata. In tal modo si crea un alias di posta per <systemitem class="username">root</systemitem> e l'utente può leggere la posta del sistema senza dover eseguire prima il login come <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
    <para>
     Le e-mail inviate dal sistema sono memorizzate nella casella postale locale <filename>/var/spool/mail/</filename><replaceable>USERNAME</replaceable>, dove<replaceable>USERNAME</replaceable> è il nome di login per l'utente selezionato. Per leggere la posta è possibile utilizzare il comando <command>mail</command>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare ulteriori dettagli quali ID utente o il percorso della home directory dell'utente, eseguire tali operazioni nella scheda <guimenu>Dettagli</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Se fosse necessario spostare la home directory di un utente esistente, immettere il percorso della nuova directory e spostare i contenuti della home directory corrente con <guimenu>Sposta nella nuova ubicazione</guimenu>. In caso contrario, verrà creata una nuova home directory che non conterrà nessun dato esistente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per forzare gli utenti a modificare regolarmente la password o a impostare altre opzioni per la password, passare a <guimenu>Impostazioni Password</guimenu> e modificare le opzioni. Per ulteriori informazioni, fare riferimento alla <xref linkend="sec-yast-userman-adv-passw"/>. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se tutte le opzioni sono state impostate come desiderato, fare clic su <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche. Un utente appena aggiunto potrà eseguire il login al sistema utilizzando il nome di login e la password creati.
    </para>
    <para>
     In alternativa, per salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni avanzate</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <tip>
   <title>ID utente corrispondenti</title>
   <para>
    È utile far corrispondere l'ID utente (locale) con quello nella rete. Ad esempio, un nuovo utente (locale) su un computer portatile deve essere integrato in un ambiente di rete con lo stesso ID utente. Ciò garantisce che la proprietà dei file creati dall'utente <quote>offline</quote> sia uguale a quella risultante nel caso in cui i file fossero stati creati direttamente in rete.
   </para>
  </tip>

  <procedure>
   <title>Disabilitazione o eliminazione di account utente</title>
   <step>
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Utenti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per disabilitare temporaneamente un account utente senza eliminarlo, selezionare l'utente dall'elenco e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>. Attivare <guimenu>Disabilita Login Utente</guimenu>. L'utente non sarà in grado di eseguire il login nel computer finché non si abilita nuovamente l'account.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per eliminare un account utente, selezionarne il nome nell'elenco e fare clic su <guimenu>Elimina</guimenu>. Scegliere se si desidera eliminare anche la home directory dell'utente o se si desidera conservare i dati.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-adv">
  <title>Opzioni aggiuntive per gli account utente</title>

  <para>
   Oltre alle impostazioni per un account utente di default, in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sono disponibili ulteriori opzioni. Ad esempio, opzioni per applicare nuove policy password, utilizzare home directory cifrate o definire quote del disco per utenti e gruppi.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-userman-adv-login">
   <title>Login automatico e senza password</title>
   <para>
    Se si utilizza l'ambiente desktop GNOME, è possibile configurare il <emphasis>login automatico</emphasis> per alcuni utenti e il <emphasis>login senza password</emphasis> per tutti gli utenti. Il login automatico esegue automaticamente il login di un utente nell'ambiente desktop all'avvio. Questa funzionalità può essere attivata solo per un utente alla volta. Il login senza password consente a tutti gli utenti di eseguire il login nel sistema dopo aver immesso il proprio nome utente nel manager login.
   </para>
   <warning>
    <title>Rischi di sicurezza</title>
    <para>
     L'abilitazione di <emphasis>Login automatico</emphasis> o di <emphasis>Login senza password</emphasis> su un computer accessibile da più persone rappresenta un rischio per la sicurezza. Senza la necessità di eseguire l'autenticazione, qualsiasi utente potrà accedere al sistema e ai dati. Se il sistema contiene dati confidenziali, non utilizzare questa funzionalità.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Per attivare il login automatico o senza password, accedere a queste funzioni dalla finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST scegliendo <menuchoice> <guimenu>Opzioni avanzate</guimenu> <guimenu>Impostazioni di login</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-userman-adv-passw">
   <title>Implementazione delle norme sulle password</title>
   <para>
    In un sistema con più utenti è consigliabile implementare almeno le norme di base per la sicurezza delle password. Gli utenti dovrebbero cambiare regolarmente le password e utilizzare password sicure che non siano facilmente identificabili. Per gli utenti locali, procedere come indicato di seguito:

   </para>
   <procedure>
    <title>Configurazione delle impostazioni delle password</title>
    <step>
     <para>
      Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e selezionare la scheda <guimenu>Utenti</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selezionare l'utente per il quale si desidera modificare le opzioni della password e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Passare alla scheda <guimenu>Impostazioni password</guimenu>. In questa scheda è indicata l'ultima modifica della password effettuata dall'utente.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per costringere l'utente a modificare la password al login successivo, attivare <guimenu>Forza il cambio di password</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per costringere la rotazione delle password, impostare i valori di <guimenu>Numero massimo di giorni per la stessa password</guimenu> e <guimenu>Numero minimo di giorni per la stessa password</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per ricordare all'utente di modificare la password prima della scadenza, specificare quanti giorni prima della scadenza della password occorre mostrare l'avviso<guimenu/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per limitare il periodo di tempo dopo il quale l'utente può eseguire il login in seguito alla scadenza della password, modificare il valore del <guimenu>Numero di giorni per i quali è ancora ammesso il login dopo la scadenza della password</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      È anche possibile specificare una determinata data di scadenza per l'account completo. Immettere la <guimenu>Data di scadenza</guimenu> nel formato <replaceable>AAAA-MM-GG</replaceable>. Tenere presente che questa impostazione non è collegata alla password, ma è applicabile all'account.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per ulteriori informazioni sulle opzioni e sui valori di default, fare clic su <guimenu>Aiuto</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Applicare le modifiche con <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-userman-adv-quota">
   <title>Gestione delle quote</title>
   <para>
    Per evitare che le capacità del sistema si esauriscano senza preavviso, gli amministratori di sistema possono configurare quote per utenti o gruppi. È possibile definire le quote per uno o più file system, nonché limitare la quantità di spazio su disco utilizzabile e il numero di inode (nodi indice) che è possibile creare. Gli inode sono strutture di dati su un file system che memorizzano informazioni di base su un file normale, directory o altri oggetti del file system. Memorizzano tutti gli attributi di un oggetto del file system (quali proprietà di utenti e gruppi e permessi di lettura, scrittura o di esecuzione) tranne nome file e contenuti.
   </para>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> consente l'utilizzo di quote <literal>relative</literal> e <literal>assolute</literal>. Inoltre, possono essere definiti intervalli aggiuntivi che consentono agli utenti o ai gruppi di violare temporaneamente le quote per un determinato valore.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Quota relativa</term>
     <listitem>
      <para>
       Definisce una soglia di avvertimento che informa gli utenti quando stanno raggiungendo il limite. Gli amministratori esorteranno gli utenti a eseguire la pulizia e a ridurre i dati presenti sulla partizione. Il limite di quota relativa generalmente più basso del limite di quota assoluta.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Quota assoluta</term>
     <listitem>
      <para>
       Definisce il limite raggiunto il quale le richieste di scrittura vengono rifiutate. Quando si raggiunge la quota assoluta, non è più possibile memorizzare dati e le applicazioni potrebbero bloccarsi.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Periodo di tolleranza</term>
     <listitem>
      <para>
       Definisce l'intervallo di tempo tra l'overflow della quota relativa e l'emissione di un avviso. Viene generalmente impostato su un valore abbastanza basso, da una a diverse ore.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <procedure>
    <title>Abilitazione del supporto quota per una partizione</title>
    <para>
     Per configurare le quote per determinati utenti e gruppi, è innanzitutto necessario abilitare il supporto delle quote per le rispettive partizioni in Partizionatore avanzato di YaST.
    </para>
    <note os="sles">
     <title>Quote partizioni Btrfs</title>
     <para>

      Le quote per le partizioni Btrfs vengono gestite in modo diverso. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="sec-filesystems-major-btrfs-quota"/>. <remark>taroth 2014-06-04: todo - after btrfs quotas have been covered in
       the manuals (Storage Guide?), add link - taroth 2014-12-29: done</remark>
     </para>
    </note>
    <step>
     <para>
      In YaST, selezionare <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu>
      <guimenu>Partizionatore</guimenu> </menuchoice>  e fare clic su <guimenu>Sì</guimenu> per continuare.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      In <guimenu>Partizionatore avanzato</guimenu>, selezionare la partizione per la quale abilitare le quote e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>

      Fare clic su <guimenu>Opzioni di fstab</guimenu> e attivare <guimenu>Abilita supporto quota</guimenu>. Se il pacchetto <systemitem>quota</systemitem> non è ancora installato, verrà installato quando si conferma il messaggio relativo con<guimenu>Sì</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confermare le modifiche e abbandonare la finestra <guimenu>Partizionatore avanzato</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Verificare che il servizio <systemitem class="service">quotaon</systemitem> sia in esecuzione immettendo il seguente comando:
     </para>
<screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> systemctl status quotaon</screen>
     <para>
      Dovrebbe essere contrassegnato come <literal>attivo</literal>. In caso contrario, avviarlo usando il comando <command>systemctl start quotaon</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Impostazione quote per utenti o gruppi</title>
    <para>
     Ora è possibile definire quote relative o assolute per utenti specifici o gruppi e impostare periodi di tempo come intervalli aggiuntivi.
    </para>
    <step>
     <para>
      Nella finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST, selezionare l'utente o il gruppo per il quale si desidera impostare le quote e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella scheda <guimenu>Plug-in</guimenu> selezionare la voce <guimenu>Gestisci quota utente</guimenu> e fare clic su <guimenu>Lancia</guimenu> per aprire la finestra di dialogo <guimenu>Configurazione quota</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      In <guimenu>File system</guimenu>, selezionare la partizione alla quale applicare la quota.
     </para>
     <informalfigure os="sles;sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="80%" os="sles;sled"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="70%" os="sles;sled"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      In <guimenu>Limiti alle dimensioni</guimenu>, limitare la quantità di spazio su disco. Immettere il numero di blocchi da 1 KB che l'utente o il gruppo può avere sulla partizione. Specificare un valore per il <guimenu>Limite relativo</guimenu> e per il <guimenu>Limite assoluto</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inoltre, è possibile limitare il numero di inode posseduti dall'utente o dal gruppo nella partizione. In <guimenu>Inodes Limits (Limiti inode)</guimenu>, immettere un <guimenu>Limite relativo</guimenu> e un <guimenu>Limite assoluto</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      È possibile definire intervalli aggiuntivi se l'utente o il gruppo ha già superato il limite relativo specificato per le dimensioni o inode. In caso contrario, le caselle di testo relative al tempo non saranno attivate. Specificare il periodo di tempo per il quale all'utente o al gruppo è consentito superare i limiti di tempo impostati in precedenza.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confermare le impostazioni premendo <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
     </para>
     <para>
      In alternativa, per salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni avanzate</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene inoltre fornito con strumenti a riga di comando come <literal>repquota</literal> o <literal>warnquota</literal>. Gli amministratori di sistema possono servirsi di questi strumenti per controllare l'uso del disco o inviare notifiche e-mail agli utenti che superano le rispettive quote. Con l'utilizzo di <command>quota_nld</command>, gli amministratori possono anche inoltrare messaggi kernel relativi al superamento delle quote al D-BUS. Per ulteriori informazioni, consultare le manpage di <systemitem>repquota</systemitem>, <systemitem>warnquota</systemitem> e <command>quota_nld</command>.

   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-defaults">
  <title>Modifica delle impostazioni di default per utenti locali</title>

  <para>
   YaST utilizza numerose impostazioni di default durante la creazione di nuovi utenti locali. Tali impostazioni comprendono, ad esempio, i gruppi primari e secondari a cui appartiene l'utente oppure le autorizzazioni di accesso alla home directory dell'utente. È possibile modificare queste impostazioni di default per soddisfare i requisiti:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e selezionare la scheda <guimenu>Default per nuovi utenti. </guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per cambiare il gruppo primario al quale i nuovi utenti dovrebbero automaticamente appartenere, selezionare un altro gruppo in <guimenu>Gruppo predefinito</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare i gruppi secondari per i nuovi utenti, aggiungere o modificare i gruppi in <guimenu>Gruppi secondari</guimenu>. I nomi dei gruppi devono essere separati da virgole.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se non si desidera utilizzare <filename>/home/<replaceable>USERNAME</replaceable></filename> come percorso di default per le nuove home directory degli utenti, modificare <guimenu>Prefisso del percorso per la directory home</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare le modalità di autorizzazione di default per le home directory appena create, modificare il valore umask in <guimenu>Umask per la directory home</guimenu>. Per ulteriori informazioni su unmask, consultare <xref linkend="cha-security-acls"/> e la manpage di <command>umask</command>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per informazioni sulle singole opzioni, fare clic su <guimenu>Aiuto</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Applicare le modifiche con <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-assign">
  <title>Assegnazione di utenti a gruppi</title>

  <para>
   Gli utenti locali sono assegnati a vari gruppi a seconda delle impostazioni di default alle quali è possibile accedere tramite la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, nella scheda <guimenu>Default per nuovi utenti</guimenu>. Di seguito, viene illustrato come modificare la singola assegnazione di un gruppo di utenti. Se si necessita modificare le assegnazioni del gruppo di default per i nuovi utenti, consultare <xref linkend="sec-yast-userman-defaults"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Modifica dell'assegnazione di un gruppo di utenti.</title>
   <step>
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Utenti</guimenu>. Vengono elencati gli utenti e i gruppi a cui appartengono.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> e passare alla scheda <guimenu>Dettagli</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare il gruppo primario al quale l'utente appartiene, fare clic su <guimenu>Gruppo predefinito</guimenu> e selezionare il gruppo dall'elenco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per assegnare l'utente a ulteriori gruppi secondari, selezionare le caselle di controllo corrispondenti nell'elenco <guimenu>Gruppi aggiuntivi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per applicare le modifiche.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
    </para>
    <para>
     In alternativa, per salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni avanzate</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-groups">
  <title>Gestione dei gruppi</title>

  <para>
   Con YaST è anche possibile aggiungere, modificare o eliminare gruppi facilmente.
  </para>

  <procedure>
   <title>Creazione e modifica di gruppi</title>
   <step>
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Gruppi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Con <guimenu>Imposta filtro</guimenu> definire il set di gruppi che si desidera gestire. Questa finestra di dialogo elenca i gruppi presenti nel sistema.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per creare un nuovo gruppo, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare un gruppo esistente, selezionare il gruppo e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nella seguente finestra di dialogo immettere o modificare i dati. L'elenco a destra mostra una panoramica di tutti gli utenti disponibili e degli utenti di sistema che possono essere membri del gruppo.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="80%" os="sles;sled"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="75%" os="sles;sled"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per aggiungere utenti ad un nuovo gruppo, sceglierli da un elenco di possibili <guimenu>Membri gruppo</guimenu> selezionando la casella corrispondente. Per rimuoverli dal gruppo, disattivare la casella.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per applicare le modifiche.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
    </para>
    <para>
     In alternativa, per salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni avanzate</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   È possibile eliminare un gruppo solo se non contiene alcun membro. Per eliminare un gruppo, selezionarne il nome nell'elenco e fare clic su <guimenu>Elimina</guimenu>. Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche. In alternativa, per salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice>
   <guimenu>Opzioni avanzate</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu>
   </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-authent">
  <title>Modifica UAM (User Authentication Method)</title>

  <para>
   Quando il computer è connesso a una rete, è possibile modificare il metodo di autenticazione. Sono disponibili le seguenti opzioni:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>NIS</term>
    <listitem>
     <para>
      Gli utenti vengono amministrati a livello centrale su un server NIS per tutti i sistemi della rete. Per informazioni, vedere la <xref linkend="cha-nis"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SSSD</term>
    <listitem>
     <para>
      <emphasis>System Security Services Daemon</emphasis> (SSSD) consente di memorizzare localmente nella cache i dati utente e di utilizzarli anche se il servizio di directory è (temporaneamente) irraggiungibile. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec-security-auth-sssd"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Samba</term>
    <listitem>
     <para>
      L'autenticazione SMB viene spesso utilizzata in reti miste Linux/Windows. Per informazioni, vedere il <xref linkend="cha-samba"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Per modificare il metodo di autenticazione, procedere come indicato di seguito:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic sulla scheda <guimenu>Impostazioni di autenticazione</guimenu> per visualizzare una panoramica dei metodi di autenticazione disponibili e delle impostazioni correnti.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per modificare il metodo di autenticazione, fare clic su <guimenu>Configura</guimenu> e selezionare il metodo di autenticazione che si desidera modificare. Verrà aperto direttamente il modulo di configurazione client in YaST. Per informazioni relative alla configurazione del client corretto, consultare le sezioni successive:
    </para>
    <formalpara>
     <title>NIS:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec-nis-client"/>
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>LDAP:</title>
     <para>
      <phrase os="sles;osuse"><xref linkend="sec-security-auth-yast-client"/></phrase>
     </para>
    </formalpara>

    <formalpara>
     <title>Samba:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec-samba-client-inst-yast"/>
     </para>
    </formalpara>

   </step>
   <step>
    <para>
     Dopo aver accettato la configurazione, ritornare alla panoramica <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-userman-defaultsystemusers">
  <title>Utenti di sistema di default</title>
  <para>
   Per default, i nomi utente creati in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sono impossibili da eliminare. Di norma, tali utenti vengono definiti in Linux Standard Base. Nell'elenco seguente sono riportati i nomi utente comuni e il rispettivo scopo:
  </para>
  
  <variablelist>
   <title>Nomi utente comuni installati per default</title>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">/bin</systemitem></term>
    <term><systemitem class="username">daemon</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Utente esistente, incluso ai fini della compatibilità con le applicazioni esistenti. Per le nuove applicazioni non si deve utilizzare più questo nome utente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">gdm</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato da GDM (GNOME Display Manager) per fornire login grafici e gestire visualizzazioni locali e remote.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">lp</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal daemon della stampante per CUPS (Common Unix Printing System).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">posta</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Utente riservato per programmi di posta come <command>sendmail</command> o <command>postfix</command>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">man</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato da man per accedere alla documentazione man.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">messagebus</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato per accedere aD-Bus (Desktop Bus), un bus software per la comunicazione tra processi. Il daemon è <systemitem class="daemon">dbus-daemon</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">nobody</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Utente che non detiene alcun file e non appartiene ad alcun gruppo con privilegi. Oggigiorno, il suo uso è limitato ed è consigliato da Linux Standard Base per fornire un account utente separato per ciascun daemon.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">nscd</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal daemon NSCD (Name Service Caching Daemon), un servizio di ricerca che consente di migliorare le prestazioni con NIS e LDAP. Il daemon è <systemitem class="daemon">nscd</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">polkitd</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal framework di autorizzazione PolicyKit con il quale si definiscono e si gestiscono le richieste di autorizzazione per i processi senza privilegi. Il daemon è <systemitem class="daemon">polkitd</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">postfix</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal programma di posta Postfix.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">pulse</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal server audio Pulseaudio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">root</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Utilizzato dall'amministratore di sistema che fornisce tutti i privilegi appropriati.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">rpc</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal comando <command>rpcbind</command>, un mapper di porte RPC.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">rtkit</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal pacchetto <package>rtkit</package> che fornisce un servizio di sistema D-Bus per la modalità di pianificazione in tempo reale.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">salt</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utente per l'esecuzione remota parallela fornito da Salt. Il daemon è denominato <systemitem class="daemon">salt-master</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">scard</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utente per la comunicazione con smart card e lettori. Il daemon è denominato <systemitem class="daemon">pcscd</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">srvGeoClue</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal servizio D-Bus GeoClue per fornire informazioni sull'ubicazione.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">sshd</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal daemon SSH (Secure Shell) per assicurare comunicazioni protette e cifrate in una rete non protetta.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">statd</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal protocollo NSM (Network Status Monitor), implementato nel daemon <systemitem class="daemon">rpc.statd</systemitem>, per ascoltare le notifiche relative al riavvio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">systemd-coredump</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal comando <command>/usr/lib/systemd/systemd-coredump</command> per acquisire, salvare ed elaborare dump della memoria.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">systemd-network</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal comando <command>/usr/lib/systemd/systemd-networkd</command> per gestire le reti.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem class="username">systemd-timesync</systemitem></term>
    <listitem>
     
     <para>
      Utilizzato dal comando <command>/usr/lib/systemd/systemd-timesyncd</command> per sincronizzare l'orologio del sistema locale con un server NTP (Network Time Protocol) remoto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
