<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha-add-ons">
 <title>Installazione di moduli, estensioni e prodotti aggiuntivi di terze parti</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    I moduli e le estensioni aggiungono parti o funzionalità al sistema. In questo capitolo ne vengono illustrati il processo di installazione, l'ambito, lo stato del supporto e il ciclo di vita.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <para>
  I moduli sono parti completamente supportate di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con un ciclo di vita e una cronologia di aggiornamento diversi. Sono costituiti da una serie di pacchetti, hanno un ambito chiaramente definito e vengono forniti esclusivamente tramite un canale online. Per un elenco di moduli con le rispettive dipendenze e cicli di vita, vedere <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.ModuleExtensionRelated"/>.
 </para>
 <para>
  Le estensioni, come SUSE Linux Enterprise Workstation Extension o the High Availability Extension, aggiungono funzionalità al sistema e richiedono una chiave di registrazione propria soggetta a pagamento. Le estensioni vengono distribuite mediante canale online o supporti fisici. La registrazione nel SUSE Customer Center o in un server di registrazione locale è un prerequisito per la sottoscrizione ai canali online. L'estensione Package Hub (<xref linkend="sec-add-ons-package-hub"/>) è un'eccezione che non richiede una chiave di registrazione è non è coperta dai contratti di assistenza SUSE. Alcune estensioni richiedono una chiave di registrazione solo con determinati prodotti di base perché YaST li registra automaticamente con la rispettiva chiave del prodotto di base.
 </para>

 <para>
  Dopo aver effettuato la registrazione del sistema nel SUSE Customer Center o in un server di registrazione locale, sarà disponibile un elenco di moduli ed estensioni per il prodotto. Se durante l'installazione è stato ignorato il passaggio di registrazione, è possibile registrare il sistema in qualsiasi momento utilizzando il modulo <guimenu>Configurazione di SUSE Customer Center</guimenu> in YaST. <phrase os="sles;sled">Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec-update-registersystem"/>.</phrase>
 </para>

 <para>
  Alcuni prodotti aggiuntivi sono anche forniti da terze parti, ad esempio driver solo binari necessari per il corretto funzionamento di determinati componenti hardware. Se si utilizzano prodotti hardware di questo tipo, fare riferimento alle note di rilascio per reperire ulteriori informazioni sulla disponibilità di driver binari per il sistema. Le note di rilascio sono disponibili nel sito <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/"/></phrase>, in YaST o nel percorso <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> del sistema installato.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-extensions">
  <title>Installazione di moduli ed estensioni dai canali online</title>

  

  <para os="sles;sled">
   Per eseguire la procedura che segue è necessario aver registrato il sistema al SUSE Customer Center o a un server di registrazione locale. Quando si registra il sistema, subito dopo aver completato il <xref linkend="st-y2-register-final" xrefstyle="select:label"/> nella <xref linkend="sec-update-registersystem"/> viene visualizzato un elenco di estensioni e moduli. In questo caso, ignorare i passaggi successivi e procedere al <xref linkend="st-y2-extensions-list"/>.
  </para>
   <note>
    <title>visualizzazione dei componenti aggiuntivi già installati</title>
    <para>
     Per visualizzare i componenti aggiuntivi già installati, avviare YaST e selezionare <menuchoice>
      <guimenu>Software</guimenu>
      <guimenu>Componenti aggiuntivi</guimenu>
     </menuchoice>
    </para>
   </note>
  <procedure xml:id="pro-add-ons-extensions">
   <title>Installazione di prodotti aggiuntivi ed estensioni dai canali online con YaST</title>
   <step>
    <para>
     Avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu>
     <guimenu>Aggiungi estensioni o moduli del sistema</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     YaST si connette al server di registrazione e visualizza un elenco di <guimenu>Estensioni e moduli disponibili</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>estensioni e moduli disponibili</title>
     <para>
      La quantità di estensioni e moduli disponibili dipende dal server di registrazione. Un server di registrazione locale può offrire solo archivi di aggiornamenti, ma non estensioni aggiuntive.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="st-y2-extensions-list">
    <para>
     Fare clic su una voce per visualizzarne la descrizione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare una o più voci da installare con un segno di spunta.
    </para>
    <figure>
     <title>Installazione delle estensioni di sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="yast2_extension_list_sles.png" width="90%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="yast2_extension_list_sles.png" width="80"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="st-y2-extensions-final">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     In base agli archivi da aggiungere per l'estensione o il modulo, è possibile che venga richiesto di importare la chiave GPG dell'archivio o di accettare una licenza.
    </para>
    <para>
     Dopo aver confermato questi messaggi, YaST scaricherà e analizzerà i metadati. Gli archivi per le estensioni selezionate verranno aggiunti al sistema e non sono richieste altre origini di installazione aggiuntive.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessario, modificare le <guimenu>Proprietà</guimenu> dell'archivio come descritto nella <xref linkend="sec-yast-software-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-add-ons-install">
  <title>Installazione di estensioni e prodotti aggiuntivi di terze parti dai supporti</title>

  <para>
   Quando si installa un'estensione o un prodotto aggiuntivo da un supporto, è possibile selezionare vari tipi di supporto del prodotto, ad esempio DVD/CD, dispositivi di archiviazione di massa rimovibili (come dischi flash), una directory locale o un'immagine ISO. I supporti possono essere forniti anche da un server di rete, ad esempio tramite HTTP, FTP, NFS or Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu>
     <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, avviare il modulo <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> di YaST dalla riga di comando con <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     La finestra di dialogo mostra una panoramica delle estensioni, dei moduli e dei prodotti aggiuntivi già installati.
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-installed">
     <title>Elenco delle estensioni, dei moduli e dei prodotti aggiuntivi installati</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="yast2_addon_installed_sles.png" width="90%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="yast2_addon_installed_sles.png" width="80%"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Scegliere <guimenu>Aggiungi</guimenu> per installare un nuovo prodotto aggiuntivo.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="st-y2-add-ons-type">
    <para>
     Nella finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> selezionare l'opzione corrispondente al tipo di supporto dal quale si desidera installare il prodotto aggiuntivo:
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-new">
     <title>Installazione di un prodotto aggiuntivo o di un'estensione</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Per eseguire la scansione della rete per i server di installazione che annunciano i propri servizi tramite SLP, selezionare <guimenu>Scansione con SLP</guimenu> e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per aggiungere un archivio da un supporto rimovibile, scegliere l'opzione rilevante e inserire il supporto oppure collegare il dispositivo USB al computer. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per iniziare l'installazione.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per la maggior parte dei tipi di supporto, verrà richiesto di specificarne il percorso (o URL) dopo averne selezionato l'opzione corrispondente e aver fatto clic su <guimenu>Avanti</guimenu>. La specifica di un <guimenu>Nome archivio</guimenu> è facoltativa. Se non viene specificato un nome, come nome di archivio verrà utilizzato il nome del prodotto o l'URL.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     L'opzione <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu> è attivata per default. Se viene disattivata, il download dei file verrà eseguito automaticamente in un secondo momento, se necessario.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A seconda dell'archivio aggiunto, è possibile che venga richiesto di importare la chiave GPG dell'archivio o di accettare una licenza.
    </para>
    <para>
     Dopo aver confermato questi messaggi, YaST scaricherà e analizzerà i metadati. Aggiungerà l'archivio all'elenco di <guimenu>Archivi configurati</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessario, modificare le <guimenu>Proprietà</guimenu> dell'archivio come descritto nella <xref linkend="sec-yast-software-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confermare le modifiche facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di configurazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dopo avere aggiunto l'archivio per il supporto aggiuntivo, viene avviato il gestore del software ed è possibile installare i pacchetti. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha-yast-software"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-package-hub">
  <title>SUSE Package Hub</title>
  <para>
   Nell'elenco <emphasis>Estensioni e moduli disponibili</emphasis> è incluso SUSE Package Hub. SUSE Package Hub è disponibile senza alcun costo aggiuntivo. Offre un ampio set di pacchetti della comunità aggiuntivi che consentono di installare facilmente SUSE Linux Enterprise, ma <emphasis>non</emphasis> sono supportati da SUSE.
  </para>
  <para>
   Per ulteriori informazioni su SUSE Package Hub e il rispettivo contributo, visitare <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>
  </para>
  <important>
   <title>SUSE Package Hub non è supportato</title>
   <para>
    Tenere presente che i pacchetti forniti con SUSE Package Hub non sono supportati ufficialmente da SUSE. SUSE fornisce il supporto solo per l'abilitazione dell'archivio di Package Hub, nonché con l'installazione o la distribuzione dei pacchetti RPM.
   </para>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
