<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Verbessern der Dokumentation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Ihr Feedback und Beiträge zu dieser Dokumentation sind willkommen. Mehrere Kanäle stehen zur Verfügung:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled;slemicro">
   <term>Serviceanforderungen und Support</term>
   <listitem>
    <para>
     Informationen zu Diensten und Support-Optionen, die für Ihr Produkt verfügbar sind, finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Zum Öffnen einer Service-Anforderung benötigen Sie ein Abonnement beim SUSE Customer Center. Gehen Sie zu <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, melden Sie sich an und klicken Sie auf <guimenu>Neu erstellen</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Fehlerberichte</term>
   <listitem>
    <para>
     Melden Sie Probleme mit der Dokumentation unter <link os="sles;sled;slemicro" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>. Zur Vereinfachung dieses Vorgangs können Sie die Links <guimenu>Report Documentation Bug</guimenu> (Fehler in der Dokumentation melden) neben den Überschriften in der HTML-Version dieses Dokuments verwenden. Dadurch werden das richtige Produkt und die Kategorie in Bugzilla vorab ausgewählt und ein Link zum aktuellen Abschnitt hinzugefügt. Sie können somit sofort mit der Eingabe Ihres Berichts beginnen. Ein Bugzilla-Konto ist erforderlich.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Beiträge</term>
   <listitem>
    <para>
     Verwenden Sie für einen Beitrag zu dieser Dokumentation die Links <guimenu>Edit Source</guimenu> (Quelle bearbeiten) neben den Überschriften in der HTML-Version dieses Dokuments. Sie führen Sie zum Quellcode auf GitHub, wo Sie eine Pull-Anforderung öffnen können. Ein GitHub-Konto ist erforderlich.
    </para>
    <para>
     Weitere Informationen zur Dokumentationsumgebung für diese Dokumentation finden Sie in der <link xlink:href="https://github.com/SUSE/doc-sle/blob/master/README.adoc">README des Repositorys</link>.
     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Email</term>
   <listitem>
    <para>
     Alternativ können Sie Emails mit Fehlerberichten und Feedback zur Dokumentation an <email>doc-team@suse.com</email> senden. Geben Sie auf jeden Fall auch den Titel der Dokumentation, die Produktversion und das Datum der Veröffentlichung der Dokumentation an. Beziehen Sie sich auf die entsprechende Abschnittsnummer und den Titel (oder geben Sie die URL an) und fügen Sie eine kurze Beschreibung des Problems hinzu.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>
</sect1>
