<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_remote.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-remote-installation">
 <title>Ferninstallation</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE® Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> kann vollständig über das Netzwerk installiert werden. In diesem Kapitel wird beschrieben, wie Sie die erforderliche Umgebung für den Boot-Vorgang, die Installation und die Steuerung über das Netzwerk bereitstellen.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-overview">
  <title>Übersicht</title>

  <para>
   Bei einer Ferninstallation ist zu überlegen, wie der Bootvorgang und die Installationssteuerung erfolgen sollen und welche Installationsdatenquelle zu verwenden ist. Alle verfügbaren Optionen können miteinander kombiniert werden, sofern sie für Ihre Hardware-Plattform zur Verfügung stehen.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Boot-Methode</term>
    <listitem>
     <para>
      Je nach Hardware stehen verschiedene Optionen zum Booten eines Systems zur Auswahl. Gängige Optionen sind DVD, USB-Laufwerk oder PXE-Booten. Weitere Informationen zu Ihrer Plattform finden Sie in <xref linkend="part-prep"/>.
     </para>
     
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Datenquelle</term>
    <listitem>
     <para>
      In aller Regel fungieren DVDs oder USB-Laufwerke als Installationsquelle für <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>. Alternativ können Sie einen Installationsserver heranziehen. In diesem Fall geben Sie die Quelle mit dem Boot-Parameter <literal>install</literal> an. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-boot-parameters-list-install-source"/>.
     </para>
     
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Steuern der Installation</term>
    <listitem>
     <para>
      Sie können die Installation wahlweise über eine Tastatur und einen Monitor steuern, die direkt mit dem Zielcomputer verbunden sind, oder auch über SSH, VNC oder die serielle Konsole eines Computers. Dies wird in den Abschnitten <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>, <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/> und <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/> beschrieben.
     </para>
     <para os="sles;slemicro">
      Statt der manuellen Steuerung der Installation können Sie den Installationsvorgang auch mit AutoYaST vollständig automatisieren. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-scenario">
  <title>Szenarien einer Ferninstallation</title>

  <para>
   In diesem Abschnitt werden die gängigsten Installationsszenarien für Installationen auf entfernten Systemen beschrieben. Prüfen Sie für jedes Szenario die Liste der Voraussetzungen und befolgen Sie das für dieses Szenario beschriebene Verfahren. Falls Sie für einen bestimmten Schritt ausführliche Anweisungen benötigen, folgen Sie den entsprechenden Links.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncstat">
   <title>Installation von Quellenmedien über VNC</title>
   <para>
    Diese Art der Installation erfordert physischen Zugriff auf das Zielsystem, um dieses für die Installation zu booten. Die Installation wird von einer entfernten Arbeitsstation gesteuert, die mit dem Installationsprogramm über VNC verbunden ist. Das Eingreifen des Benutzers ist wie bei der manuellen Installation erforderlich (siehe <xref linkend="cha-install"/>).
   </para>
   <para>
    Stellen Sie bei dieser Art der Installation sicher, dass die folgenden Anforderungen erfüllt sind:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Zielsystem mit funktionierender Netzwerkverbindung
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Steuersystem mit funktionierender Netzwerkverbindung und VNC-Viewer-Software oder JavaScript-fähigem Browser (Firefox, Chromium, Internet Explorer, Opera usw.)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Installations-DVD oder USB-Flash-Laufwerk
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncstat">
    <para>
     Gehen Sie wie folgt vor, um diese Art der Installation durchzuführen:
    </para>
    <important os="slemicro">
     <title>Kein Zugriff über VNC nach Abschluss der Installation.</title>
     <para>
      Wenn die Installation von SLE Micro abgeschlossen ist, können Sie sich nicht mehr über VNC beim System anmelden.
     </para>
    </important>
    <step>
     <para>
      Booten Sie das Zielsystem vom Installationsmedium (USB-Flash-Laufwerk) des Medienkits von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn der Boot-Bildschirm des Ziel-Systems geöffnet wird, legen Sie die VNC-Optionen sowie ggf. die statische Netzwerkkonfiguration über die Eingabeanforderung für die Boot-Parameter fest. Weitere Informationen zu den Boot-Parametern finden Sie in <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Boot-Parameter für eine statische Netzwerkkonfiguration:
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Boot-Parameter für eine dynamische Netzwerkkonfiguration (DHCP):
       </para>
<screen>vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Zielsystem bootet in eine textbasierte Umgebung und gibt die Netzwerkadresse und Anzeigenummer an, unter der die grafische Installationsumgebung über eine VNC-Viewer-Anwendung oder einen Browser erreichbar ist. VNC-Installationen werden über OpenSLP angekündigt, sofern dies in den Firewall-Einstellungen zulässig ist. Sie finden sie mit <command>slptool</command>, wie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie auf der steuernden Arbeitsstation eine VNC-Viewer-Anwendung oder einen Webbrowser und stellen Sie wie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/> beschrieben eine Verbindung zum Zielsystem her.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Führen Sie die Installation wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben aus.
     </para>
    </step>
    
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncpxe">
   <title>Installation vom Netzwerk über VNC</title>
   <para>
    Bei dieser Installationsmethode ist keine direkte Interaktion mit dem Zielcomputer erforderlich. Das System wird über PXE gebootet und die Installationsdaten werden von einem Server abgerufen.
   </para>
   <para>
    Stellen Sie bei dieser Art der Installation sicher, dass die folgenden Anforderungen erfüllt sind:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Mindestens ein Computer, über den ein DHCP-, NFS-, HTTP-, FTP-, TFTP- oder SMB-Server installiert werden kann.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Zielsystem, das PXE-Boot-, Netzwerk- und Wake-on-LAN-fähig, angeschlossen und mit dem Netzwerk verbunden ist.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Steuersystem mit funktionierender Netzwerkverbindung und VNC-Viewer-Software oder JavaScript-fähiger Browser (Firefox, Chromium, Microsoft Edge, Opera usw.).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncpxe">
    <para>
     Gehen Sie wie folgt vor, um diese Art der Installation auszuführen:
    </para>
    <important os="slemicro">
     <title>Kein Zugriff über VNC nach Abschluss der Installation.</title>
     <para>
      Wenn die Installation von SLE Micro abgeschlossen ist, können Sie sich nicht mehr über VNC beim System anmelden.
     </para>
    </important>
    <step>
     <para>
      Richten Sie den Server ein, auf dem sich die Installationsdaten befinden.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Richten Sie einen DHCP- und einen TFTP-Server für das Netzwerk ein. Aktivieren Sie den VNC-Server mit den erforderlichen Boot-Parametern.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktivieren Sie das PXE-Booten in der Firmware des Zielcomputers.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Initiieren Sie den Bootvorgang des Zielsystems mithilfe von Wake-on-LAN.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie auf der steuernden Arbeitsstation eine VNC-Viewer-Anwendung oder einen Webbrowser und stellen Sie eine Verbindung zum Zielsystem her.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Führen Sie die Installation wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben aus.
     </para>
    </step>
    
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshstat">
   <title>Installation von Quellenmedien über SSH</title>
   <para>
    Diese Art der Installation erfordert physischen Zugriff auf das Zielsystem, um dieses für die Installation zu booten und um die IP-Adresse des Installationsziels zu ermitteln. Die Installation selbst wird vollständig von einer entfernten Arbeitsstation gesteuert, die mit dem Installationsprogramm über SSH verbunden ist. Das Eingreifen des Benutzers ist wie bei der regulären Installation erforderlich (siehe <xref linkend="cha-install"/>).
   </para>
   <para>
    Stellen Sie bei dieser Art der Installation sicher, dass die folgenden Anforderungen erfüllt sind:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Zielsystem mit funktionierender Netzwerkverbindung
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Steuersystem mit funktionierender Netzwerkverbindung und funktionierender SSH-Client-Software
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Installations-DVD oder USB-Flash-Laufwerk
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshstat">
    <para>
     Gehen Sie wie folgt vor, um diese Art der Installation durchzuführen:
    </para>
    <step>
     <para>
      Richten Sie das Installationsziel und den Installationsserver ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Booten Sie das Zielsystem vom Installationsmedium (USB-Flash-Laufwerk) des Medienkits von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn der Boot-Bildschirm des Zielsystems geöffnet wird, legen Sie die SSH-Optionen sowie ggf. die statische Netzwerkkonfiguration über die Boot-Parameter-Eingabeaufforderung fest. Weitere Informationen zu den Boot-Parametern finden Sie in <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Boot-Parameter für eine statische Netzwerkkonfiguration:
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Boot-Parameter für eine dynamische Netzwerkkonfiguration (DHCP):
       </para>
<screen>ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Zielsystem bootet in eine textbasierte Umgebung und gibt die Netzwerkadresse an, unter der die grafische Installationsumgebung von einen beliebigen SSH-Client adressiert werden kann.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie auf der steuernden Arbeitsstation ein Terminalfenster und stellen Sie wie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect"/> beschrieben eine Verbindung zum Zielsystem her.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Führen Sie die Installation wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sobald das Zielsystem zur anfänglichen Systemkonfiguration neu gebootet wurde, stellen Sie die Verbindung zum Zielsystem wieder her.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshpxe">
   <title>Installation vom Netzwerk über SSH</title>
   <para>
    Bei dieser Installationsmethode ist keine direkte Interaktion mit dem Zielcomputer erforderlich. Das System wird über PXE gebootet und die Installationsdaten werden von einem Server abgerufen.
   </para>
   <para>
    Stellen Sie bei dieser Art der Installation sicher, dass die folgenden Anforderungen erfüllt sind:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Mindestens ein Computer, über den ein DHCP-, NFS-, HTTP-, FTP-, TFTP- oder SMB-Server installiert werden kann.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Zielsystem, das PXE-Boot-, Netzwerk- und Wake-on-LAN-fähig, angeschlossen und mit dem Netzwerk verbunden ist.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Steuersystem mit funktionierender Netzwerkverbindung und SSH-Viewer-Software.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshpxe">
    <para>
     Gehen Sie wie folgt vor, um diese Art der Installation auszuführen:
    </para>
    <step>
     <para>
      Richten Sie den Server ein, auf dem sich die Installationsdaten befinden.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Richten Sie einen DHCP- und einen TFTP-Server für das Netzwerk ein. Aktivieren Sie den SSH-Server mit den erforderlichen Boot-Parametern.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktivieren Sie das PXE-Booten in der Firmware des Zielcomputers.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Initiieren Sie den Bootvorgang des Zielsystems mithilfe von Wake-on-LAN.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie auf der steuernden Arbeitsstation eine SSH-Client-Software und stellen Sie eine Verbindung zum Zielsystem her.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Führen Sie die Installation wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sobald das Zielsystem zur anfänglichen Systemkonfiguration neu gebootet wurde, stellen Sie die Verbindung zum Zielsystem wieder her.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc">
  <title>Überwachen der Installation über VNC</title>

  <para>
   Mithilfe einer beliebigen VNC-Viewer-Software können Sie die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> von praktisch jedem Betriebssystem aus überwachen. In diesem Abschnitt wird das Setup mithilfe einer VNC-Viewer-Anwendung oder eines Webbrowsers beschrieben.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep">
   <title>Vorbereiten der VNC-Installation</title>
   <para>
    Zum Aktivieren von VNC auf dem Installationsziel geben Sie die entsprechenden Boot-Parameter beim ersten Booten für die Installation an (siehe <xref linkend="cha-boot-parameters"/>). Das Zielsystem bootet in eine textbasierte Umgebung und wartet darauf, dass ein VNC-Client eine Verbindung zum Installationsprogramm herstellt.
   </para>
   <para>
    Das Installationsprogramm gibt die IP-Adresse bekannt und zeigt die für die Verbindung zum Installationsprogramm erforderliche Nummer an. Wenn Sie physischen Zugriff auf das Zielsystem haben, werden diese Informationen sofort nach dem Booten des Systems für die Installation zur Verfügung gestellt. Geben Sie diese Daten ein, wenn Sie von der VNC-Client-Software dazu aufgefordert werden, und geben Sie Ihr Passwort ein.
   </para>
   <para>
    Das Installationsziel gibt sich selbst über OpenSLP bekannt, sodass Sie die Adressangaben des Installationsziels über einen SLP-Browser abrufen können. Sie müssen das Installationsziel nicht persönlich aufsuchen, sofern die Netzwerkeinrichtung und alle Computer OpenSLP unterstützen:
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-prep">
    <title>Auffinden von VNC-Installationen über OpenSLP</title>
    <step>
     <para>
      Führen Sie <command>slptool findsrvtypes | grep vnc</command> aus, um eine Liste aller Dienste zu erhalten, die VNC anbieten. Die VNC-Installationsziele müssen unter einem Dienst mit dem Namen <literal>YaST.installation.suse</literal> bereitstehen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Mit <command>slptool findsrvs</command>
      <replaceable>YaST.installation.suse</replaceable> erhalten Sie eine Liste der verfügbaren Installationen. Geben Sie die IP-Adresse und den Port (in der Regel <systemitem>5901</systemitem>) an; diese Angaben sind dem VNC-Viewer beigelegt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-connect">
   <title>Herstellen der Verbindung mit dem Installationsprogramm</title>
   <para>
    Es gibt zwei Möglichkeiten, eine Verbindung zu einem VNC-Server (dem Installationsziel in diesem Fall) herzustellen. Sie können entweder eine unabhängige VNC-Viewer-Anwendung unter einem beliebigen Betriebssystem starten oder die Verbindung über einen JavaScript-fähigen Webbrowser herstellen.
   </para>
   <para>
    Mit VNC können Sie die Installation eines Linux-Systems von jedem Betriebssystem, einschließlich anderer Linux-, Windows- oder macOS-Betriebssysteme, aus steuern.
   </para>
   <para>
    Stellen Sie auf einem Linux-Computer sicher, dass das Paket <systemitem>tightvnc</systemitem> installiert ist. Installieren Sie auf einem Windows-Computer den Windows-Port dieser Anwendung, der über die Homepage von TightVNC (<link xlink:href="http://www.tightvnc.com/download.html"/>) erhältlich ist.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-connect-app">
    <para>
     Gehen Sie wie folgt vor, um eine Verbindung zu dem auf dem Zielcomputer ausgeführten Installationsprogramm herzustellen:
    </para>
    <step>
     <para>
      Starten Sie den VNC-Viewer.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie die IP-Adresse und die Anzeigenummer des Installationsziels wie vom SLP-Browser oder dem Installationsprogramm selbst zur Verfügung gestellt ein:
     </para>
<screen><replaceable>IP_ADDRESS</replaceable>:<replaceable>DISPLAY_NUMBER</replaceable></screen>
     <para>
      Auf dem Desktop wird ein Fenster geöffnet, in dem die YaST-Bildschirme wie bei einer normalen lokalen Installation angezeigt werden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Wenn Sie die Verbindung zum Installationsprogramm mithilfe eines Webbrowsers herstellen, sind Sie von der VNC-Software bzw. dem zu Grunde liegenden Betriebssystem vollkommen unabhängig. Sie können die Installation des Linux-Systems in einem beliebigen Browser (Firefox, Internet Explorer, Chromium, Opera usw.) ausführen, solange dieser JavaScript unterstützt.)
   </para>
   <para>
    Die Browser-VNC-Verbindung ist nicht verschlüsselt.
   </para>
   <para>
    Gehen Sie wie folgt vor, um eine VNC-Installation auszuführen:
   </para>
   <procedure xml:id="pro-deployment-remoteinst-monitor-vnc-connect-brow">
    <step>
     <para>
      Starten Sie Ihren bevorzugten Webbrowser.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie in der Adressleiste Folgendes ein:
      
     </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_TARGET</replaceable>:5801</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie Ihr VNC-Passwort ein, wenn Sie dazu aufgefordert werden. Die YaST-Bildschirme werden im Browserfenster wie bei einer normalen lokalen Installation angezeigt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh">
  <title>Überwachen der Installation über SSH</title>

  <para>
   Mithilfe von SSH können Sie die Installation des Linux-Computers unter Verwendung einer beliebigen SSH-Client-Software von einem entfernten Standort aus überwachen.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-prep">
   <title>Vorbereiten der SSH-Installation</title>
   <para>
    Zusätzlich zum Installieren des erforderlichen Softwarepakets (OpenSSH für Linux und PuTTY für Windows) müssen Sie die entsprechenden Boot-Parameter angeben, um SSH für die Installation zu aktivieren. Ausführliche Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-boot-parameters"/>. OpenSSH wird auf allen SUSE Linux-basierten Betriebssystemen standardmäßig installiert.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect">
   <title>Herstellen der Verbindung mit dem Installationsprogramm</title>
   <para>
    Sobald Sie die SSH-Installation gestartet haben, stellen Sie mit diesem Verfahren die Verbindung zur SSH-Sitzung her.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-ssh-connect">
    <step>
     <para>
      Rufen Sie die IP-Adresse des Installationsziels ab. Wenn Sie physischen Zugriff auf den Zielrechner haben, verwenden Sie die IP-Adresse, die von der Installationsroutine nach dem anfänglichen Bootvorgang in der Konsole angezeigt wird. Verwenden Sie andernfalls die IP-Adresse, die diesem Host in der DHCP-Serverkonfiguration zugewiesen wurde.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie in eine Kommandozeile das folgende Kommando ein:
     </para>
<screen>ssh -X root@<replaceable>TARGET_IP_ADDRESS</replaceable></screen>
     <para>
      Ersetzen Sie <replaceable>TARGET_IP_ADDRESS</replaceable> durch die IP-Adresse des Installationsziels.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie zur Eingabe eines Benutzernamens aufgefordert werden, geben Sie <literal>root</literal> ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie zur Eingabe eines Passworts aufgefordert werden, geben Sie das Passwort ein, das mit dem SSH-Boot-Parameter festgelegt wurde. Wenn Sie sich erfolgreich authentifiziert haben, wird eine Kommandozeilenaufforderung für das Installationsziel angezeigt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie <command>yast</command> ein, um das Installationsprogramm zu starten. Es wird ein Fenster geöffnet, in dem die üblichen YaST-Bildschirme wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben angezeigt werden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-serial">
  <title>Überwachen der Installation über die serielle Konsole</title>

  <para>
   Für diese Installationsmethode ist ein zweiter Computer erforderlich, der über ein <emphasis>Null-Modem</emphasis>-Kabel mit dem Computer verbunden ist, auf dem <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> installiert werden soll. Die Hardware und Firmware beider Computer muss die serielle Konsole unterstützen. Einige Firmware-Implementierungen sind bereits so konfiguriert, dass die Ausgabe der Bootkonsole an eine serielle Konsole gesendet wird (durch entsprechende Angabe einer Geräte-Baumstruktur mit <replaceable>/CHOSEN/stdout_PATH</replaceable>). In diesem Fall ist keine zusätzliche Konfiguration erforderlich.
  </para>

  <para>
   Falls die Firmware nicht die serielle Konsole für die Ausgabe der Boot-Konsole heranzieht, legen Sie den folgenden Boot-Parameter für die Installation fest: <option>console=<replaceable>TTY</replaceable>,<replaceable>BAUDRATE</replaceable></option>. Weitere Informationen siehe <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
  </para>

  <para>
   Ersetzen Sie <replaceable>BAUDRATE</replaceable> durch die Baudrate der Schnittstelle. Gültige Werte: 115200, 38400 oder 9600. Ersetzen Sie <replaceable>TTY</replaceable> durch den Namen der Schnittstelle. Die meisten Computer verfügen über mindestens eine serielle Schnittstelle. Die Namen der Schnittstellen können je nach Hardware variieren:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyS0</emphasis> bei APM
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyAMA0</emphasis> bei Server Base System Architecture (SBSA)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyPS0</emphasis> bei Xilinx
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Für die Installation benötigen Sie ein Terminalprogramm, z. B. <command>minicom</command> oder <command>screen</command>. Initiieren Sie die serielle Verbindung, indem Sie das screen-Programm in einer lokalen Konsole durch die Eingabe des folgenden Kommandos starten:
  </para>

<screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>screen</command> /dev/ttyUSB0 115200</screen>

  <para>
   Das bedeutet, dass screen den ersten seriellen Port mit einer Baudrate von 115200 überwacht. Von nun an fährt die Installation ähnlich der textbasierten Installation über dieses Terminal fort.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
