<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_io_auto_config.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-io-auto-config">
 <title>Automatische Konfiguration von E/A-Geräten auf IBM Z-Systemen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Die automatische Konfiguration von E/A-Geräten ist ein Mechanismus, mit dem Benutzer IDs und Einstellungen von E/A-Geräten angeben können, die in Linux automatisch aktiviert werden sollen. Diese Informationen werden für eine LPAR über eine HMC angegeben, die im DPM-Modus (Dynamic Partition Manager) ausgeführt wird.
 </para>

 <note>
  <para>
   Die Funktion zur automatischen Konfiguration für E/A-Geräte ist auf Systemen verfügbar, auf denen der DPM ausgeführt wird. Der DPM wird standardmäßig auf LinuxONE-Rechnern ausgeführt. Für IBM Z muss diese Funktion bestellt werden.
  </para>
 </note>

 <para>
  In <command>linuxrc</command> steuert der Parameter <parameter>DeviceAutoConfig</parameter> die Verwendung von Daten für die automatische Konfiguration von E/A-Geräten für IBM Z-Systeme.
 </para>
 <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=0</term>
    <listitem>
     <para>
      Ist der Parameter auf <literal>0</literal> festgelegt, dann ist die automatische Konfiguration deaktiviert.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=1</term>
    <listitem>
     <para>
      Ist er auf <literal>1</literal> festgelegt, werden die vorhandenen Daten für die automatische Konfiguration angewendet.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=2 (Standard)</term>
    <listitem>
     <para>Ist er auf <literal>2</literal> festgelegt (Standard), wird ein Dialogfeld angezeigt, wenn Daten für die automatische Konfiguration vorhanden sind. Der Benutzer wird gefragt, ob die Daten angewendet werden sollen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Wenn die automatische Gerätekonfiguration vom Benutzer deaktiviert wird, wird der Kernel-Parameter <parameter>rd.zdev=no-auto</parameter> zu den Bootoptionen des Zielsystems hinzugefügt.
 </para>

 <para>
  Führen Sie zur automatischen E/A-Konfiguration mit das Kommando <command>yast2
  system_settings</command>yast aus, wechseln Sie zum Abschnitt <guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu> und aktivieren Sie die Option <guimenu>Automatische Konfiguration von E/A-Geräten aktivieren</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Um die automatische E/A-Konfiguration in einem AutoYaST-Profil zu deaktivieren, fügen Sie den folgenden Kernel-Parameter im <literal>append</literal>-Abschnitt der globalen Bootloader-Optionen ein. Beispiel:
 </para>

<screen>
&lt;bootloader&gt;
  &lt;global&gt;
    &lt;append&gt;rd.zdev=no-auto&lt;/append&gt;
  &lt;/global&gt;
&lt;/bootloader&gt;</screen>

 <para os="sles;slemicro;osuse">
  Mehr Kontext zu den AutoYaST-Bootloader-Optionen finden Sie in <xref linkend="CreateProfile-Bootloader"/>.
 </para>
 <para>
  Während der Installation wird der Status der Einstellung für die automatische Konfiguration auf dem Bildschirm <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> im Abschnitt <guimenu>Geräteeinstellungen</guimenu> angezeigt.
 </para>
</sect2>
