<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_boot_parameters.xml" version="5.0" xml:id="cha-boot-parameters">
 <title>Boot-Parameter</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Für <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> können verschiedene Parameter beim Booten festgelegt werden, beispielsweise die Quelle der Installationsdaten oder Einstellungen für die Netzwerkkonfiguration.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Mithilfe geeigneter Boot-Parameter können Sie den Installationsvorgang vereinfachen. Viele Parameter können mit den linuxrc-Routinen auch zu einem späteren Zeitpunkt konfiguriert werden, das Verwenden der Boot-Parameter ist jedoch viel einfacher. In einigen automatisierten Setups können die Boot-Parameter über die <filename>initrd</filename>-Datei oder eine <filename>info</filename>-Datei bereitgestellt werden.
 </para>
 <para>
  Das Verfahren zum Starten des Systems ist abhängig von der jeweiligen Architektur; ein PC (AMD64/Intel 64) wird beispielsweise anders gestartet als ein Mainframe. Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> als VM-Gast (VM Guest) auf einem KVM- oder Xen-Hypervisor installieren, befolgen Sie die Anweisungen für die AMD64-/Intel 64-Architektur.
 </para>
 <note>
  <title>Boot-Optionen und Boot-Parameter</title>
  <para>
   Die Begriffe <emphasis>Boot-Parameter</emphasis> und <emphasis>Boot-Optionen</emphasis> werden häufig synonym verwendet. In dieser Dokumentation finden Sie größtenteils den Begriff <emphasis>Boot-Parameter</emphasis>.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-default">
  <title>Standardmäßige Boot-Parameter</title>

  <para>
    In der Regel wird durch die Auswahl von <guimenu>Installation</guimenu> der Bootvorgang für die Installation gestartet.
  </para>

  <para>
   Verwenden Sie bei Problemen <guimenu>Installation – ACPI deaktiviert</guimenu> bzw. <guimenu>Installation – Sichere Einstellungen</guimenu>. Weitere Informationen zu Fehlerbehebung beim Installationsvorgang finden Sie in <xref linkend="cha-installation-troubleshooting"/>.
  </para>

  <para>
   Die Menüleiste unten im Bildschirm enthält erweiterte Funktionen, die bei manchen Setups erforderlich sind. Mithilfe der Funktionstasten <keycap>F1</keycap> bis <keycap>F12</keycap> können Sie zusätzliche Optionen angeben, die an die Installationsroutinen weitergegeben werden, ohne dass Sie die detaillierte Syntax dieser Parameter kennen müssen (siehe <xref linkend="cha-boot-parameters"/>). Eine detaillierte Beschreibung der verfügbaren Funktionstasten finden Sie in <xref linkend="sec-boot-parameters-screen"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-start-x86-64" arch="x86_64">
  <title>PC (AMD64/Intel 64/Arm AArch64)</title>

  <para>
   In diesem Abschnitt wird beschrieben, wie Sie die Boot-Parameter für AMD64, Intel 64 und Arm AArch64 bearbeiten.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-screen">
   <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</title>
   <para>
    Im Bootbildschirm werden mehrere Optionen für den Installationsvorgang angezeigt. <guimenu>Von Festplatte booten</guimenu> bootet das installierte System. Die Option ist standardmäßig aktiviert, weil die CD häufig im Laufwerk verbleibt. Wählen sie eine der anderen Optionen mit den Pfeiltasten aus und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um das System zu booten. Folgende Optionen sind relevant:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Installation</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Der normale Installationsmodus. Alle modernen Hardwarefunktionen sind aktiviert. Sollte die Installation fehlschlagen, finden Sie unter <xref linkend="vle-boot-parameters-screen-kernel"/> die Boot-Parameter, die mögliche problematische Funktionen deaktivieren.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
    
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Weitere</guimenu> <guimenu>Linux-System starten</guimenu></menuchoice></term>
     <listitem>
      <para>
       Starten Sie ein Linux-System, das bereits installiert ist. Sie werden gefragt, von welcher Partition das System gestartet werden soll.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Weitere</guimenu> <guimenu>Installationsmedien prüfen</guimenu></menuchoice></term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Option is nur verfügbar, wenn Sie von einem Medium aus installieren, das von heruntergeladenen ISOs erstellt wurde. In diesem Fall empfiehlt es sich, die Integrität des Installationsmediums zu überprüfen. Diese Option startet das Installationssystem, bevor die Medien automatisch überprüft werden. Nach erfolgreicher Überprüfung wird die herkömmliche Installationsroutine gestartet. Wenn dabei ein fehlerhaftes Medium gefunden wird, so wird die Installationsroutine abgebrochen. Ersetzen Sie das defekte Medium und starten Sie den Installationsvorgang neu.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Weitere</guimenu> <guimenu>Speichertest</guimenu></menuchoice></term>
     <listitem>
      <para>
       Testet Ihren System-RAM durch wiederholte Lese- und Schreibzyklen. Der Test kann durch erneutes Booten abgebrochen werden. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec-installation-troubleshooting-noboot"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <figure>
    <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>The Boot Screen on Machines with a Traditional BIOS</phrase>
     </textobject>
     
     
     <imageobject os="slemicro">
      <imagedata fileref="install_boot_slemicro.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Mit den Funktionstasten in der Leiste am unteren Rand des Bildschirms können Sie die Sprache, die Bildschirmauflösung oder die Installationsquelle ändern oder zusätzliche Treiber von Ihrem Hardware-Anbieter hinzufügen:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F1</keycap><guimenu> Hilfe</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Rufen Sie die kontextabhängige Hilfe für das aktive Element des Boot-Bildschirms auf. Verwenden Sie die Pfeiltasten zum Navigieren, <keycap function="enter"/> zur Verfolgung eines Links und <keycap function="escape"/> zum Verlassen des Hilfe-Bildschirms.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F2</keycap><guimenu> Sprache</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Wählen sie die Anzeigesprache und ein entsprechendes Tastatur-Layout für die Installation aus. Die Standardsprache ist Englisch (US).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F3</keycap><guimenu> Videomodus</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie verschiedene Modi für die grafische Darstellung während der Installation aus. Bei <guimenu>Standard</guimenu> wird die Bildauflösung automatisch anhand der KMS (<quote>Kernel Mode Setting</quote>) ermittelt. Falls diese Einstellung auf dem System nicht funktioniert, wählen Sie <guimenu>No KMS</guimenu> (Kein KMS). Geben Sie (optional) das Kommando <literal>vga=ask</literal> in der Boot-Kommandozeile ein, damit Sie aufgefordert werden, die Bildauflösung festzulegen. Wählen Sie <guimenu>Textmodus</guimenu>, wenn die grafische Installation Probleme verursacht.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F4</keycap><guimenu>Quelle</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       In der Regel wird die Installation vom eingelegten Installationsdatenträger ausgeführt. Wählen Sie hier andere Quellen, wie etwa FTP- oder NFS-Server. Wenn die Installation in einem Netzwerk mit einem SLP-Server bereitgestellt wird, wählen Sie mit dieser Option eine auf dem Server verfügbare Installationsquelle.
       
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="vle-boot-parameters-screen-kernel">
     <term><keycap>F5</keycap><guimenu> Kernel</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Falls bei der regulären Installation Probleme aufgetreten sind, bietet Ihnen dieses Menü Möglichkeiten zur Deaktivierung einiger potenziell problematischer Funktionen an. Wenn Ihre Hardware ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) nicht unterstützt, wählen Sie <guimenu>Keine ACPI</guimenu> aus, um die Installation ohne Unterstützung durch ACPI durchzuführen. Die Option <guimenu>Keine lokalen APIC</guimenu> deaktiviert die Unterstützung für APIC (Advanced Programmable Interrupt Controllers), was Probleme bei mancher Hardware verursachen könnte. Die Option <guimenu>Sichere Einstellungen</guimenu> bootet das System mit deaktiviertem DMA-Modus (für CD/DVD-ROM-Laufwerke); Energieverwaltungsfunktionen werden ebenfalls deaktiviert.
      </para>
      <para>
       Falls Sie nicht sicher sind, verwenden Sie zunächst probehalber die folgenden Optionen: <guimenu>Installation – ACPI deaktiviert</guimenu> oder <guimenu>Installation – Sichere Einstellungen</guimenu>. Experten können auch die Kommandozeile <guimenu>Bootoptionen</guimenu> verwenden, um Kernel-Parameter einzugeben oder zu ändern.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F6</keycap><guimenu> Treiber</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Drücken Sie diese Taste, um das System darüber zu benachrichtigen, dass Sie eine optionale Treiberaktualisierung für <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> verwenden. Mithilfe von <guimenu>Datei</guimenu> oder <guimenu>URL</guimenu> laden Sie die Treiber direkt vor dem Start der Installation. Wenn Sie <guimenu>Ja</guimenu> auswählen, werden Sie aufgefordert, den Datenträger für die Aktualisierung am entsprechenden Punkt im Installationsprozess einzufügen.
      </para>
      
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-uefi">
   <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</title>
   <para>
    Der neue Branchenstandard UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) ersetzt und erweitert das herkömmliche BIOS. Die jüngsten UEFI-Implementationen enthalten die <quote>Secure Boot</quote>-Erweiterung, mit der ausschließlich signierte Bootloader ausgeführt werden. So wird das Booten von böswilligem Code verhindert.
   </para>
   <para>
    Der Boot-Manager GRUB 2 zum Booten von Rechnern mit herkömmlichem BIOS bietet keine Unterstützung für UEFI, weshalb GRUB 2 durch GRUB 2 für EFI ersetzt wird. Wenn Secure Boot aktiviert ist, wählt YaST bei der Installation automatisch GRUB 2 für EFI aus. Aus Sicht der Administratoren und Benutzer verhalten sich die beiden Boot-Manager-Implementierungen identisch; im Folgenden werden beide daher als <literal>GRUB 2</literal> bezeichnet.
   </para>
   <tip>
    <title>Verwenden von zusätzlichen Treibern mit Secure Boot</title>
    <para>
     Wenn Sie die Installation mit aktiviertem Secure Boot vornehmen, können Sie keine Treiber laden, die nicht im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> enthalten sind. Dies gilt auch für Treiber, die über SolidDriver vertrieben werden, da ihr Signierschlüssel standardmäßig als nicht vertrauenswürdig betrachtet wird.
    </para>
    <para>
     Mit den folgenden Verfahren können Sie Treiber laden, die nicht im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> enthalten sind:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Nehmen Sie die erforderlichen Schlüssel vor der Installation mit Firmware-/Systemmanagement-Tools in die Firmware-Datenbank auf.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Verwenden Sie eine bootfähige ISO, die die erforderlichen Schlüssel beim ersten Booten in die MOK-Liste einträgt.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    
   </tip>
   <para>
    Im Bootbildschirm werden mehrere Optionen für den Installationsvorgang angezeigt. Ändern Sie die ausgewählte Optionen mit den Pfeiltasten und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um das System zu booten. Folgende Optionen sind relevant:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Installation</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Der normale Installationsmodus. Alle modernen Hardwarefunktionen sind aktiviert. Sollte die Installation fehlschlagen, finden Sie unter <xref linkend="vle-boot-parameters-screen-kernel"/> die Boot-Parameter, die mögliche problematische Funktionen deaktivieren.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Weitere</guimenu> <guimenu>Rettungssystem</guimenu></menuchoice></term>
     <listitem>
      <para>
       Startet ein minimales Linux-System ohne grafische Bedienoberfläche. Weitere Informationen finden Sie im
       
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Weitere</guimenu> <guimenu>Linux-System starten</guimenu></menuchoice></term>
     <listitem>
      <para>
       Starten Sie ein Linux-System, das bereits installiert ist. Sie werden gefragt, von welcher Partition das System gestartet werden soll.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><menuchoice><guimenu>Weitere</guimenu> <guimenu>Installationsmedien prüfen</guimenu></menuchoice></term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Option is nur verfügbar, wenn Sie von einem Medium aus installieren, das von heruntergeladenen ISOs erstellt wurde. In diesem Fall empfiehlt es sich, die Integrität des Installationsmediums zu überprüfen. Diese Option startet das Installationssystem, bevor die Medien automatisch überprüft werden. Nach erfolgreicher Überprüfung wird die herkömmliche Installationsroutine gestartet. Wenn dabei ein fehlerhaftes Medium gefunden wird, so wird die Installationsroutine abgebrochen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <figure>
    <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>The Boot Screen on Machines with UEFI</phrase>
     </textobject>
     
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    GRUB 2 für EFI auf <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> unterstützt keinen Bootprompt und keine Funktionstasten zum Hinzufügen von Bootparametern. Standardmäßig wird die Installation in englischer Sprache (amerikanisches Englisch) und den Bootmedien als Installationsquelle gestartet. Zum Konfigurieren des Netzwerks wird eine DHCP-Suche ausgeführt. Sollen diese Standardeinstellungen geändert oder Bootparameter hinzugefügt werden, müssen Sie den entsprechenden Booteintrag bearbeiten. Markieren Sie den Eintrag mit den Pfeiltasten und drücken Sie <keycap>E</keycap>. In der Bildschirmhilfe finden Sie Tipps zur Bearbeitung (beachten Sie bitte, dass die englische Tastaturbelegung gilt). Der Eintrag <guimenu>Installation</guimenu> ist in etwa wie folgt aufgebaut:
   </para>
<screen>setparams 'Installation'

   set gfxpayload=keep
   echo 'Loading kernel ...'
   linuxefi /boot/x86_64/loader/linux splash=silent
   echo 'Loading initial ramdisk ...'
   initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>
   <para>
    Fügen Sie die Parameter (jeweils durch Leerzeichen getrennt) am Ende der Zeile ein, die mit <literal>linuxefi</literal> beginnt. Zum Booten des bearbeiteten Eintrags drücken Sie <keycap>F10</keycap>. Wenn Sie den Computer über die serielle Konsole bedienen, drücken Sie <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap> 0</keycap></keycombo>. Unter <link xlink:href="https://en.opensuse.org/Linuxrc"/> finden Sie eine vollständige Liste der Parameter.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-list">
  <title>Liste wichtiger Boot-Parameter</title>

  <para>
   In diesem Abschnitt finden Sie eine Auswahl der wichtigsten Boot-Parameter.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-general">
   <title>Allgemeine Boot-Parameter</title>
   <para/>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>autoyast=</option><replaceable>URL</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Der Parameter <envar>autoyast</envar> gibt den Speicherort der Steuerungsdatei <filename>autoinst.xml</filename> für die automatische Installation an.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>manual=&lt;0|1&gt;</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Mit dem Parameter <envar>manual</envar> wird gesteuert, ob die anderen Parameter nur Standardwerte sind, die vom Benutzer noch akzeptiert werden müssen. Setzen Sie diesen Parameter auf <literal>0</literal>, wenn alle Werte ohne Nachfrage übernommen werden sollen. Wenn Sie <envar>autoyast</envar> einstellen, bedeutet dies, dass <envar>manual</envar> auf <literal>0</literal> gesetzt wird.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>Info=</option><replaceable>URL</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt einen Standort für eine Datei an, von der zusätzliche Optionen gelesen werden sollen.
      </para>
      
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>upgrade=&lt;0|1&gt;</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie zum Upgraden von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> den Parameter <option>Upgrade=1</option> an.
      </para>
      
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>dud=</option><replaceable>URL</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Lädt Treiberaktualisierungen von <replaceable>URL</replaceable> herunter.
      </para>
      <para>
       Mit <literal>dud=ftp://ftp.example.com/PFAD_ZUM_TREIBER</literal> oder <literal>dud=http://www.example.com/PFAD_ZUM_TREIBER</literal> laden Sie Treiber von einer URL herunter. Wenn Sie <literal>dud=1</literal> angeben, werden Sie beim Booten nach der URL gefragt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>language=</option><replaceable>SPRACHE</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie eine Sprache für die Installation aus. Es werden unter anderem die folgenden Werte unterstützt: <literal>cs_CZ</literal>, <literal>de_DE</literal>, <literal>es_ES</literal>, <literal>fr_FR</literal>, <literal>ja_JP</literal>, <literal>pt_BR</literal>, <literal>pt_PT</literal>, <literal>ru_RU</literal>, <literal>zh_CN</literal> und <literal>zh_TW</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>acpi=off</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Deaktiviert die ACPI-Unterstützung.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>noapic</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Keine logischen APIC.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>nomodeset</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Deaktiviert KMS.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>textmode=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Startet das Installationsprogramm im Textmodus.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>console=</option><replaceable>SERIELLES_GERÄT</replaceable>[,<replaceable>MODUS</replaceable>]</term>
     <listitem>
      <para>
       <replaceable>SERIELLES_GERÄT</replaceable> kann auf ein physisches serielles oder paralleles Gerät verweisen (z. B. <literal>ttyS0</literal>) oder auch auf ein virtuelles Terminal (z. B. <literal>tty1</literal>). <replaceable>MODUS</replaceable> bezeichnet die Baud-Rate, die Parität und das Stopp-Bit (z. B. <literal>9600n8</literal>). Der Standardwert für diese Einstellung wird über die Mainboard-Firmware festgelegt. Falls keine Ausgabe auf dem Monitor angezeigt wird, legen Sie probehalber <literal>console=tty1</literal> fest. Sie können mehrere Geräte definieren.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-network">
   <title>Konfigurieren der Netzwerkschnittstelle</title>
   <important>
    <title>Konfigurieren der Netzwerkschnittstelle</title>
    <para>
     Die in diesem Abschnitt beschriebenen Einstellungen gelten nur für die während der Installation verwendete Netzwerkschnittstelle.
    </para>
   </important>
   <para>
    Das Netzwerk wird nur dann konfiguriert, wenn dies im Rahmen der Installation erforderlich ist. Mit den Parametern <literal>netsetup</literal> oder <literal>ifcfg</literal> geben Sie an, dass das Netzwerk in jedem Fall konfiguriert werden soll.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>netsetup=<replaceable>WERT</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Mit <literal>netsetup=dhcp</literal> wird die Konfiguration über DHCP erzwungen. Legen Sie <literal>netsetup=-dhcp</literal> fest, wenn das Netzwerk mit den Boot-Parametern <literal>hostip</literal>, <literal>gateway</literal> und <literal>nameserver</literal> konfiguriert werden soll. Mit der Option <literal>netsetup=hostip,netmask,gateway,nameserver</literal> fragt das Installationsprogramm beim Booten nach den Netzwerkeinstellungen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option> ifcfg=<replaceable>SCHNITTSTELLE</replaceable>[.<replaceable>VLAN</replaceable>]=[.try,]<replaceable>EINSTELLUNGEN</replaceable> </option></term>
     <listitem>
      <para>
       Für <replaceable>SCHNITTSTELLE</replaceable> können Sie <literal>*</literal> festlegen (alle Schnittstellen) oder auch beispielsweise <literal>eth*</literal> (alle Schnittstellen, die mit <literal>eth</literal> beginnen). Außerdem können Sie MAC-Adressen als Werte angeben.
      </para>
      <para>
       Optional können Sie nach dem Schnittstellennamen einen Punkt eingeben und dann ein VLAN festlegen.
      </para>
      <para>
       Wenn für <replaceable>EINSTELLUNGEN</replaceable> der Wert <literal>dhcp</literal> angegeben ist, werden alle passenden Schnittstellen mit DHCP konfiguriert. Beim Hinzufügen der Option <literal>try</literal> wird die Konfiguration beendet, wenn das Installations-Repository über eine der konfigurierten Schnittstellen erreicht werden kann.
      </para>
      <para>
       Alternativ verwenden Sie eine statische Konfiguration. Bei statischen Parametern wird nur die erste passende Schnittstelle konfiguriert, es sei denn, Sie fügen die Option <literal>try</literal> hinzu. Dadurch werden alle Schnittstellen konfiguriert, bis das Repository erreicht werden kann.
      </para>
      <para>
       Die Syntax für die statische Konfiguration lautet:
      </para>
<screen>ifcfg=*="<replaceable>IPS_NETMASK</replaceable>,<replaceable>GATEWAYS</replaceable>,<replaceable>NAMESERVERS</replaceable>,<replaceable>DOMAINS</replaceable>"</screen>
      <para>
       Die einzelnen durch Komma getrennten Werte können jeweils eine Liste mit Werten enthalten, die wiederum durch Leerzeichen getrennt sind. <replaceable>IPS_NETZMASKE</replaceable> ist in der <emphasis>CIDR-Schreibweise</emphasis> anzugeben, z. B. <literal>10.0.0.1/24</literal>. Anführungszeichen sind nur dann erforderlich, wenn Werte in Listen durch Leerzeichen voneinander getrennt sind. Beispiel mit zwei Nameservern:
      </para>
<screen>ifcfg=*="<replaceable>10.0.0.10/24</replaceable>,<replaceable>10.0.0.1</replaceable>,<replaceable>10.0.0.1 10.0.0.2</replaceable>,<replaceable>example.com</replaceable>"</screen>
      <tip>
       <title>Sonstige Netzwerkparameter</title>
       <para>
        Mit dem leistungsstarken Boot-Parameter <literal>ifcfg</literal> lassen sich nahezu alle Networking-Parameter festlegen. Zusätzlich zu den oben erwähnten Parametern können Sie unter <filename>/etc/sysconfig/network/ifcfg.template </filename>und <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename> Werte für alle Konfigurationsoptionen (durch Komma getrennt) festlegen. Im folgenden Beispiel wird eine benutzerdefinierte MTU-Größe auf einer Oberfläche festgelegt, die ansonsten über DHCP konfiguriert wird:
       </para>
<screen>ifcfg=eth0=dhcp,MTU=1500</screen>
      </tip>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>hostname=host.example.com</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den vollständigen Hostnamen ein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>domain=example.com</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Domänensuchpfad für DNS. Ermöglicht Ihnen, kurze anstelle von vollständig qualifizierten Hostnamen zu verwenden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>hostip=192.168.1.2[/24]</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie die IP-Adresse der zu konfigurierenden Schnittstelle ein. Die IP kann die Subnetzmaske enthalten, z. B. <literal>hostip=192.168.1.2/24</literal>. Diese Einstellung wird nur dann beachtet, wenn das Netzwerk während der Installation erforderlich ist.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>gateway=192.168.1.3</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den gewünschten Gateway an. Diese Einstellung wird nur dann beachtet, wenn das Netzwerk während der Installation erforderlich ist.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>nameserver=192.168.1.4</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den beteiligten DNS-Server an. Diese Einstellung wird nur dann beachtet, wenn das Netzwerk während der Installation erforderlich ist.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>domain=example.com</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Domänensuchpfad. Diese Einstellung wird nur dann beachtet, wenn das Netzwerk während der Installation erforderlich ist.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-install-source">
   <title>Angeben der Installationsquelle</title>
   <para>
    Geben Sie eine alternative Installationsquelle an, falls Sie die Installation nicht über DVD oder USB-Flash-Laufwerk ausführen.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>install=QUELLE</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den Speicherort der zu verwendenden Installationsquelle an. Mögliche Protokolle sind <literal>cd</literal>, <literal>hd</literal>, <literal>slp</literal>, <literal>nfs</literal>, <literal>smb</literal> (Samba/CIFS), <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal>
       <literal>http</literal> und <literal>https</literal>. Nicht alle Quelltypen sind auf allen Plattformen verfügbar.
      </para>
      <para>
       Die Standardoption lautet <literal>cd</literal>.
      </para>
      <para>
       Wenn eine <literal>ftp</literal>-, <literal>tftp</literal>- oder <literal>smb</literal>-URL angegeben wird, geben Sie mit der URL den Benutzernamen und das Passwort an. Diese Parameter sind optional und wenn sie nicht angegeben sind, wird von einer anonymen Anmeldung oder einer Gastanmeldung ausgegangen. Beispiel:
      </para>
<screen>install=ftp://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@<replaceable>SERVER</replaceable>/<replaceable>DIRECTORY</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Soll die Installation über eine verschlüsselte Verbindung erfolgen, verwenden Sie eine URL vom Typ <literal>https</literal>. Falls das Zertifikat nicht überprüft werden kann, deaktivieren Sie die Prüfung von Zertifikaten mit dem Boot-Parameter <literal>sslcerts=0</literal>.
      </para>
      <para>
       Bei einer Samba- oder CIFS-Installation können Sie zudem die Domäne angeben, die verwendet werden soll:
      </para>
<screen>install=smb://<replaceable>WORKDOMAIN</replaceable>;<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@<replaceable>SERVER</replaceable>/<replaceable>DIRECTORY</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Soll <literal>cd</literal>, <literal>hd</literal> oder <literal>slp</literal> verwendet werden, legen Sie diese Parameter wie im folgenden Beispiel fest:
      </para>
<screen>install=cd:/
install=hd:/?device=<replaceable>sda/PATH_TO_ISO</replaceable>
install=slp:/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-remote-access">
   <title>Festlegen des Fernzugriffs</title>
   <para>
    Es darf jeweils nur eine Fernsteuerungsmethode herangezogen werden, nicht mehrere Methoden gleichzeitig. Die verschiedenen Methoden sind SSH, VNC sowie Remote X-Server. <phrase os="sles;sled;slemicro">Weitere Informationen zur Verwendung der Parameter in diesem Abschnitt finden Sie in <xref linkend="cha-remote-installation"/>.</phrase>
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>display_ip=</option><replaceable>IP-ADRESSE</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Mit <envar>display_IP</envar> versucht das Installationssystem, eine Verbindung zu einem X-Server unter der angegebenen Adresse herzustellen.
      </para>
      <important>
       <title>X-Authentifizierungsmechanismus</title>
       <para>
        Die direkte Installation über das X Window System beruht auf einem einfachen auf Hostnamen basierenden Authentifizierungsmechanismus. Dieser Mechanismus ist in den aktuellen Versionen von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> deaktiviert. Die Installation mit SSH oder VNC wird bevorzugt.
       </para>
      </important>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>vnc=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Aktiviert einen VNC-Server während der Installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>vncpassword=</option><replaceable>PASSWORT</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Legt das Passwort für den VNC-Server fest.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>ssh=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Mit <envar>ssh</envar> wird die SSH-Installation aktiviert.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>ssh.password=</option><replaceable>PASSWORT</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt ein SSH-Passwort für den root-Benutzer während der Installation an.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-advanced">
  <title>Erweiterte Einrichtungen</title>

  <para>
   Soll der Zugriff auf einen lokalen RMT- oder <command>supportconfig</command>-Server für die Installation konfiguriert werden, können Sie die entsprechenden Boot-Parameter zum Einrichten dieser Dienste während der Installation angeben. Dies gilt auch für die IPv6-Unterstützung während der Installation.
  </para>

  

  

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-ipv6">
   <title>Verwenden von IPv6 für die Installation</title>
   <para>
    Standardmäßig können Sie Ihrem Computer nur IPv4-Netzwerkadressen zuweisen. Zum Aktivieren von IPv6 während der Installation geben Sie einen der folgenden Parameter am Bootprompt ein:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>IPv4 und IPv6 akzeptieren</term>
     <listitem>
<screen>ipv6=1</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Nur IPv6 akzeptieren</term>
     <listitem>
<screen>ipv6only=1</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-proxy">
   <title>Verwenden eines Proxys für die Installation</title>
   <para>
    In Netzwerken, in denen der Zugriff auf Remote-Websites über einen Proxyserver erzwungen wird, ist die Registrierung während der Installation nur dann möglich, wenn Sie einen Proxyserver konfigurieren.
   </para>
   <para>
    Zur Verwendung eines Proxys während der Installation drücken Sie <keycap>F4</keycap> im Bootbildschirm und legen Sie die erforderlichen Parameter im Dialogfeld <guimenu>HTTP-Proxy</guimenu> fest.
   </para>
   <para>
    Alternativ geben Sie den Kernel-Parameter <literal>proxy</literal> am Bootprompt ein:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Drücken Sie im Installationsbildschirm die Taste <keycap>E</keycap>, um den Editor der Boot-Parameter zu öffnen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fügen Sie eine neue Zeile mit der folgenden Syntax hinzu:
     </para>
<screen>proxy=http://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></screen>
     <para>
      Die Angabe von <replaceable>USER</replaceable> (Benutzer) und <replaceable>PASSWORD</replaceable> (Passwort) ist optional; falls der Server den anonymen Zugriff zulässt, reichen die folgenden Daten aus:
     </para>
<screen>http://proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></screen>
     <para>
      Der Eintrag ähnelt dem folgenden:
     </para>
     <figure>
      <title>Editor für GRUB-Optionen</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="grub_cmdline_proxy.png" width="40%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="grub_cmdline_proxy.png" width="40%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Drücken Sie <keycap>F10</keycap> zum Booten mit der neuen Proxy-Einstellung.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-selinux">
   <title>Aktivieren der SELinux-Unterstützung</title>
   <para>
    Wenn Sie SELinux beim Starten der Installation aktivieren, können Sie SELinux direkt nach Abschluss der Installation konfigurieren, ohne den Computer neu starten zu müssen. Die folgenden Parameter stehen zur Verfügung:
   </para>
<screen>security=selinux selinux=1</screen>
  </sect2>

  

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-high-dpi">
   <title>Skalieren der Benutzeroberfläche für hohen DPI-Wert</title>
   <para>
    Wenn der DPI-Wert Ihres Bildschirms sehr hoch ist, verwenden Sie den Boot-Parameter <literal>QT_AUTO_SCREEN_SCALE_FACTOR</literal>. Damit werden die Schrift und Elemente der Benutzeroberfläche entsprechend des DPI-Werts des Bildschirms skaliert.
   </para>
<screen>QT_AUTO_SCREEN_SCALE_FACTOR=1</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-cpu-mitigations">
   <title>Verwenden von CPU-Mitigationen</title>
   <para>
    Mit dem Bootparameter <literal>mitigations</literal> steuern Sie Mitigationsoptionen für Seitenkanalangriffe auf betroffenen CPUs. Zulässige Werte:
   </para>
   <formalpara>
    <title><literal>auto</literal></title> <para>
   Aktiviert alle erforderlichen Mitigationen für Ihr CPU-Modell, schützt jedoch nicht vor CPU-übergreifenden Thread-Angriffen. Diese Einstellung kann die Leistung in gewissem Maße einschränken, je nach Auslastung.
  </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title><literal>nosmt</literal></title> <para>
    Aktiviert alle verfügbaren Sicherheitsmitigationen. Aktiviert alle erforderlichen Mitigationen für Ihr CPU-Modell. Darüber hinaus wird Simultaneous Multithreading (SMT) deaktiviert, sodass Seitenkanalangriffe über mehrere CPU-Threads unterbunden werden. Diese Einstellung kann die Leistung weiter einschränken, je nach Auslastung.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title><literal>off</literal></title> <para>
    Deaktiviert alle Mitigationen. Es sind Seitenkanalangriffe gegen die CPU möglich, je nach CPU-Modell. Diese Einstellung wirkt sich nicht auf die Leistung aus.
   </para>
   </formalpara>
   <para>
    Die einzelnen Werte umfassen bestimmte Parameter, je nach CPU-Architektur, Kernel-Version und den zu mitigierenden Schwachstellen. Weitere Informationen finden Sie in der Kernel-Dokumentation.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-more-information">
  <title>Zusätzliche Informationsquellen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zu den Boot-Parametern finden Sie im openSUSE-Wiki unter <link xlink:href="https://en.opensuse.org/SDB:Linuxrc#Parameter_Reference"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
