<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_raspi.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-deprpi">
 <title>Raspberry Pi</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  SUSE Linux Enterprise Server ist die erste Linux-Distribution für Unternehmen, die den kostengünstigen Einplatinenrechner Raspberry Pi* unterstützt. <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="slemicro">5.1</phrase></phrase> unterstützt folgende Modelle:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model A+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 4 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3+
   </para>
  </listitem>
  <listitem os="slemicro">
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 4
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <para>
  Der Raspberry Pi unterscheidet sich in mehreren Aspekten von herkömmlichen Serverrechnern. Vor allem ist er nicht mit einem Bootloader zum Laden von Betriebssystemen ausgestattet. Im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> ist daher zusätzlich eine Bootloader-Software enthalten, die diese Lücke schließt.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-boot">
  <title>Bootvorgang</title>
  <para>
   Der primäre Prozessor des System-on-Chip (SoC) des Raspberry Pi ist die Broadcom VideoCore Graphics Processing Unit (GPU), nicht die Arm Central Processing Unit (CPU). Die GPU startet die Initialisierung der Hardware von einem Bootloader der ersten Stufe im On-Chip Boot-ROM. Nur wenige Konfigurationsoptionen haben Einfluss auf den Boot-ROM. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>.
  </para>
  <para>
   Die Hardware des Raspberry Pi 3 enthält keine integrierte Firmware. Stattdessen wird die Bootloader-Firmware der zweiten Stufe <literal>bootcode.bin</literal> bei jedem Rechnerstart vom Bootmedium geladen. Diese lädt im Gegenzug den Bootloader der dritten Stufe <literal>start.elf</literal>.
  </para>
  <para>
   Die Hardware des Raspberry Pi 4 ist mit einem kleinen EEPROM (Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory) für den Bootloader der zweiten Stufe ausgestattet. Ansonsten ist die Bootsequenz ähnlich wie beim Raspberry Pi 3, wobei der Bootloader der dritten Stufe <literal>start4.elf</literal> vom Bootmedium geladen wird.
  </para>
  <warning>
   <title>EEPROM-Aktualisierung auf Raspberry Pi 4</title>
   <para>
    Ein Update des Bootloaders der zweiten Stufe kann durch Booten von einer speziell dafür vorbereiteten microSD-Karte erfolgen.
   </para>
   <para>
    Legen Sie dazu einfach ein Bootmedium Ihres Vertrauens ein und vergewissern Sie sich, dass nicht unabsichtlich eine Datei namens <literal>recovery.bin</literal> vorhanden ist.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Wenn eine Datei <literal>armstub8.bin</literal> vorhanden ist, wird sie als Bootloader der vierten Stufe in AArch64 Exception Level 3 (EL3) geladen. Andernfalls wird ein minimal integrierter Stub verwendet.
  </para>
  <note>
   <title>EL3-Sicherheitsüberlegungen</title>
   <para>
    Ein für EL3 geladener Code (oft BL31 genannt) ist im Arbeitsspeicher vorhanden und Linux versucht möglicherweise Hypercalls in EL3 während der gesamten Laufzeit.
   </para>
   <para>
    Vergewissern Sie sich, dass Ihre Bootmedien nicht unabsichtlich eine Datei <literal>armstub8.bin</literal> enthalten. <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="slemicro">5.1</phrase></phrase> enthält sie nicht.
   </para>
   <para>
    Beachten Sie, dass das SoC des Raspberry Pi keinen TrustZone-Sicherheitsspeicher bereitstellt. Sowohl das Betriebssystem auf der CPU als auch Software auf der GPU hat Zugriff auf seinen RAM. Er ist daher nicht für kryptografische EL0-s-Anwendungen geeignet. <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> stellt aus diesem Grund kein EL1-s-TEE (Trusted Execution Environment) zur Verfügung.
   </para>
  </note>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für den Raspberry Pi ist zum Laden eines Bootloaders der fünften Stufe namens <literal>Das U-Boot</literal> konfiguriert.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-configtxt">
   <title>Config.txt</title>
   <para>
    Es gibt keinen nichtflüchtigen Speicher für Konfigurationsinformationen. Das bedeutet, dass es keine herkömmlichen Einstellungen zur Anpassung der Bootgerätereihenfolge, des Datums und der Uhrzeit usw. gibt.
   </para>
   <para>
    Stattdessen liest der Bootloader eine Konfigurationsdatei <literal>config.txt</literal> vom Bootmedium. Die von SUSE bereitgestellte <literal>config.txt</literal> sollte nicht bearbeitet werden. Der Benutzer kann jedoch optional eine Datei <literal>extraconfig.txt</literal> bereitstellen, die gegebenenfalls die Einstellungen von <literal>config.txt</literal> überschreibt. Damit kann <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> die Datei <literal>config.txt</literal> gegebenenfalls aktualisieren, ohne Benutzereinstellungen zu überschreiben.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-otp">
   <title>OTP-Speicher</title>
   <para>
    Das SoC umfasst außerdem einen kleinen einmal programmierbaren Speicher (OTP, One-Time Programmable Memory). Dieser kann zum Konfigurieren einiger Einstellungen verwendet werden, wie zum Beispiel ob der Boot-ROM versuchen sollte, von USB-Geräten oder über Ethernet zu booten.
   </para>
   <para>
    Dieser OTP-Speicher ist auf der Raspberry Pi Foundation-Website beschrieben: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/otpbits.md"/>
   </para>
   <warning>
    <title>Nur einmal programmierbar</title>
    <para>
     Die in den OTP-Speicher geschriebenen Konfigurationseinstellungen lassen sich nicht rückgängig machen.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Am häufigsten wird der OTP-Speicher zur Aktivierung des USB-Boots auf dem Raspberry Pi 3 Model B oder Compute Module 3 genutzt.
   </para>
  </sect3>
  <sect3>
   <title>Aktivieren des USB-Bootmodus für Raspberry Pi 3 Model B</title>
   <para>
    Bereiten Sie eine microSD-Karte vor wie in <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-img"/> beschrieben, um dauerhaft das Booten von angeschlossenen USB-Massenspeichergeräten auf dem Raspberry Pi 3 Model B und von dessen integriertem USB-Ethernet zuzulassen. Fügen Sie vor dem Aushängen und Auswerfen der Karte und dem Booten von der Karte ihrer FAT-Partition eine Textdatei <literal>extraconfig.txt</literal> (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>) mit folgenden Einstellungen hinzu:
   </para>
<screen>program_usb_boot_mode=1</screen>
   <para>
    Booten Sie dann von der bearbeiteten microSD-Karte wie üblich. Sobald Sie eine Ausgabe vom U-Boot- oder GRUB-Bootloader oder dem Linux-Kernel sehen, können Sie die Stromzufuhr trennen und dann die microSD-Karte entnehmen. Ihr Gerät sollte nun von USB booten können (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-usb"/>).
   </para>
   <para>
    Beachten Sie, dass der für den Raspberry Pi 3 Model B aktivierte USB-Bootmodus nicht mehr deaktiviert werden kann (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>).
   </para>
   <para>
    Weitere Details finden Sie auf der Raspberry Pi Foundation-Website: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/msd.md"/>
   </para>
   <para>
    Für den Raspberry Pi Compute Module 3 sind dieselben Einstellungen erforderlich, doch die Bereitstellung des bearbeiteten Image ist etwas komplizierter.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-rtc">
  <title>Fehlen einer Echtzeituhr</title>
  <para>
   Am Raspberry Pi ist keine batteriegestützte Echtzeituhr (Real-Time Clock, RTC) vorhanden.
  </para>
  <note>
   <title>Zeitsynchronisierung</title>
   <para>
    Da keine Echtzeituhr vorhanden ist, müssen Raspberry Pi-Geräte so konfiguriert werden, dass sie über NTP (Network Time Protocol) die Uhrzeit von einem Netzwerkserver abrufen.
   </para>
  </note>
  <para>
   Die Hauptplatinen in Raspberry Pi Compute Modules weisen jedoch möglicherweise eine RTC auf.
  </para>
  <para>
   Es ist auch möglich, eine RTC über den GPIO-Anschluss mittels HATs (Hardware Attached on Top) oder anderen Erweiterungsplatinen anzuschließen.
  </para>
  <para>
   Prüfen Sie aber in jedem Fall, ob der entsprechende RTC-Chipsatz von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt wird. Die angeschlossene RTC muss dem Betriebssystem über ein Gerätebaum-Overlay beschrieben werden (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>). Die MyPi-Hauptplatine kann beispielsweise Folgendes verwenden:
  </para>
<screen>dtparam=i2c1=on
dtoverlay=i2c-rtc,ds1307</screen>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-img">
  <title>Bereitstellen eines Appliance-Image</title>
  <para>
   Zur Bereitstellung eines Betriebssystems auf Raspberry Pi-Hardware wird am häufigsten ein vorinstalliertes System-Image auf einem Bootmedium, normalerweise einer microSD-Karte, kopiert. Dies ist die schnellste und einfachste Methode.
  </para>
  <para>
   SUSE stellt ein vorkonfiguriertes bootfähiges Image von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für Raspberry Pi-Hardware bereit. Es ist im Btrfs-Dateisystem enthalten und die Komprimierung ist aktiviert, um die Leistung zu verbessern und den Verschleiß auf microSD-Medien zu reduzieren.
  </para>
  <para>
   Es wird eine microSD-Karte mit einer Mindestgröße von 8 GB empfohlen. Schnellere Karten erhöhen die Systemleistung. Beim ersten Bootvorgang erweitert das Betriebssystem das Dateisystem automatisch, um die Karte auszufüllen. Dies bedeutet, dass der erste Bootvorgang wesentlich länger dauert als folgende Bootvorgänge.
  </para>
  <para>
   In der <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"><citetitle>Kurzanleitung zu Raspberry Pi</citetitle></link> wird erläutert, wie das Karten-Image auf microSD-Medien geschrieben wird.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-usb">
  <title>Installation von USB-Medien</title>
  <para>
   Einige Modelle des Raspberry Pi lassen das Booten von USB-Massenspeichergeräten zu. Daraufhin ist die Bereitstellung von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf Raspberry Pi ähnlich wie bei Serverplattformen möglich.
  </para>
  <para>
   Die Installation kann von einem USB-Wechselmedium wie einem Speicherstick auf eine microSD-Karte im internen Steckplatz des Rechners erfolgen. Alternativ kann die Installation von einem USB-Medium auf ein anderes USB-Medium wie eine über USB angeschlossene Festplatte durchgeführt werden.
  </para>
  <note>
   <title>Beschränkungen der USB-Bandbreite</title>
   <para>
    Beachten Sie, dass der Ethernet-Controller auf dem Raspberry Pi 3 am integrierten USB-2.0-Bus des Geräts angeschlossen ist.
   </para>
   <para>
    Daher muss ein Betriebssystem, das von einem über USB angeschlossenen Wechseldatenträger aus ausgeführt wird, die gesamte Bandbreite von 480 MBit/s des USB 2.0-Controllers freigeben. Dies schränkt die Leistung ein und könnte erhebliche Beeinträchtigungen der Netzwerkleistung nach sich ziehen. 
   </para>
   <para>
    Diese Beschränkung gilt nicht für den Raspberry Pi 4.
   </para>
  </note>
  <para>
   Neuere Modelle des Raspberry Pi 3 mit BCM2837 B0-Silizium (silberne statt schwarzer Chips), einschließlich Raspberry Pi 3 Model B+ und Compute Module 3+, ermöglichen standardmäßig das Booten von USB-Speichergeräten.
  </para>
  <para>
   Bei älteren Modellen wie dem Raspberry Pi 3 Model B oder Compute Module 3, kann einmalig ein USB-Boot durch Booten von einer speziell dafür vorbereiteten microSD-Karte aktiviert werden. Eine Anleitung dazu finden Sie im <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-net">
  <title>Installation vom Netzwerk</title>
  <para>
   Da in der Hardware keine Firmware integriert ist (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-boot"/>), ist das Netzwerk-Booten des Raspberry Pi über PXE komplexer als bei den meisten herkömmlichen Computern.
  </para>
  <para>
   Der Vorgang des Einrichtens eines PXE-Bootservers für x86 und Arm ist im SUSE Best Practices-Dokument <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sbp/all/html/SBP-Multi-PXE-Install/index.html"><citetitle>Einrichten eines Multi-PXE-Installationsservers</citetitle></link> beschrieben.
  </para>
  <para>
   Die Raspberry Pi Foundation veröffentlicht Informationen über das Booten eines Raspberry Pi von einem anderen Raspberry Pi über PXE: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/net_tutorial.md"/>
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Zusätzliche Informationsquellen</title>
  <para>
   Weitere Informationen finden Sie in den folgenden Ressourcen:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3-Versionshinweise</term>
    <listitem>
     <para>
      Weitere Informationen zur Hardwarekompatibilität, den unterstützten Optionen und Funktionen bei der Ausführung auf Raspberry Pi finden Sie in den SUSE Linux Enterprise Server-Versionshinweisen in Abschnitt <citetitle>Boot und Treiberaktivierung für Raspberry Pi</citetitle>:
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/aarch64/SUSE-SLES/15-SP3/#aarch64-rpi"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><citetitle>Kurzanleitung zu Raspberry Pi</citetitle></term>
    <listitem>
     <para>
      <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Liste der openSUSE-Hardwarekompatibilität: Raspberry Pi 3</term>
    <listitem>
     <para>
      Das openSUSE-Projekt umfasst auch Informationen zu Installation und Konfiguration der Raspberry Pi-Hardware. Vieles davon gilt auch für SUSE Linux Enterprise.
     </para>
     <para>
      Weitere Informationen hierzu finden Sie im <link xlink:href="https://en.opensuse.org/HCL:Raspberry_Pi3"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Das U-Boot</term>
    <listitem>
     <para>
      Weitere Informationen über den Bootloader <literal>Das U-Boot</literal> finden Sie auf der GitHub-Seite des Projekts unter <link xlink:href="https://github.com/u-boot/u-boot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
