<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_troubleshooting.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-installation-troubleshooting">
 <title>Fehlerbehebung</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    In diesem Abschnitt werden einige typische Probleme vorgestellt, die häufig bei der Installation auftreten, und es werden mögliche Lösungen oder Behelfslösungen aufgezeigt.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-checking-media">
  <title>Überprüfen von Medien</title>

  <para>
   Wenn Probleme bei der Verwendung des <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>-Installationsmediums auftreten, können Sie die Integrität des Installationsmediums überprüfen. Booten Sie von dem Medium aus und wählen Sie im Startmenü die Option <menuchoice><guimenu>Weitere</guimenu> <guimenu>Installationsmedium prüfen</guimenu></menuchoice> aus. Ein minimalistisches System wird gebootet und Sie haben die Wahl, welches Gerät geprüft werden soll. Wählen Sie das entsprechende Gerät aus und bestätigen Sie mit <guimenu>OK</guimenu>, um die Prüfung durchzuführen.
  </para>

  <para>
   Starten Sie in einem aktiven System YaST, und wählen Sie <menuchoice>
   <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Medienprüfung</guimenu> </menuchoice>. Legen Sie das Medium ein und klicken Sie auf <guimenu>Prüfvorgang starten</guimenu>. Dieser Vorgang kann mehrere Minuten in Anspruch nehmen.
  </para>

  <para>
   Wenn bei der Prüfung Fehler gefunden werden, sollten Sie dieses Medium nicht für die Installation verwenden. Probleme mit den Medien treten beispielsweise dann auf, wenn Sie das Medium selbst auf DVD gebrannt haben. Durch Brennen des Mediums bei niedriger Geschwindigkeit (4x) können Probleme vermieden werden.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-dvd">
  <title>Kein bootfähiges Laufwerk verfügbar</title>

  <para>
   Es gibt verschiedene Alternativen, falls Ihr Rechner nicht vom USB- oder DVD-Laufwerk aus booten kann. Diese Option ist auch möglich, wenn das Laufwerk nicht von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> unterstützt wird.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Verwenden eines externen USB-Flash- oder DVD-Laufwerks</term>
    <listitem>
     <para>
      Linux unterstützt die meisten verfügbaren USB-Flash- und DVD-Laufwerke. Wenn das System nicht über ein USB-Flash- oder DVD-Laufwerk verfügt, kann ein externes, über USB, FireWire oder SCSI angeschlossenes Laufwerk zum Booten des Systems verwendet werden. In einigen Fällen kann bei Problemen ein Firmware-Update hilfreich sein.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Netzwerk-Boot über PXE</term>
    <listitem>
     <para>
      Führen Sie eine vollständig netzwerkbasierte Installation durch, wenn ein Rechner kein USB-Flash oder DVD-Laufwerk aufweist, jedoch eine funktionierende Ethernet-Verbindung verfügbar ist. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>USB-Flash-Laufwerk</term>
    <listitem>
     <para>
      Falls der Computer weder ein DVD-Laufwerk noch eine Netzwerkverbindung aufweist, können Sie ein USB-Flash-Laufwerk verwenden. 
     </para>
     
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-bios">
  <title>Vom Installationsmedium kann nicht gebootet werden</title>

  <para>
   Wenn ein Computer nicht vom Installationsmedium booten kann, ist im BIOS möglicherweise eine falsche Bootsequenz eingestellt. In der BIOS-Boot-Sequenz muss das USB-Flash- oder DVD-Laufwerk als erster Eintrag zum Booten festgelegt sein. Andernfalls versucht der Computer, von einem anderen Medium zu booten, in der Regel von der Festplatte. Anweisungen zum Ändern der Firmware-Boot-Sequenz finden Sie in der Dokumentation zu Ihrer Hauptplatine bzw. in den nachfolgenden Abschnitten.
  </para>

  <para>
   Als BIOS wird die Software bezeichnet, die die absolut grundlegenden Funktionen eines Computers ermöglicht. Motherboard-Hersteller stellen ein speziell für ihre Hardware konzipiertes BIOS bereit. Normalerweise kann nur zu einem bestimmten Zeitpunkt auf das BIOS-Setup zugegriffen werden – wenn der Computer gebootet wird. Während dieser Initialisierungsphase führt der Computer einige Diagnosetests der Hardware durch. Einer davon ist die Überprüfung des Arbeitsspeichers, auf die durch einen Arbeitsspeicherzähler hingewiesen wird. Wenn der Zähler eingeblendet wird, suchen Sie nach der Zeile, in der die Taste für den Zugriff auf das BIOS-Setup angegeben wird (diese Zeile befindet sich in der Regel unterhalb des Zählers oder am unteren Rand). In der Regel muss die Taste <keycap function="delete"/>, <keycap>F1</keycap> oder <keycap function="escape"/> gedrückt werden. Halten Sie diese Taste gedrückt, bis der Bildschirm mit dem BIOS-Setup angezeigt wird.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-tinstallation-troubleshooting-bios">
   <title>Ändern der BIOS-Bootsequenz</title>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie die aus den Bootroutinen hervorgehende Taste, um ins BIOS zu gelangen, und warten Sie, bis der BIOS-Bildschirm angezeigt wird.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie die Bootsequenz in einem AWARD BIOS ändern möchten, suchen Sie nach dem Eintrag <guimenu>BIOS FEATURES SETUP</guimenu> (SETUP DER BIOS-FUNKTIONEN). Andere Hersteller verwenden hierfür eine andere Bezeichnung, beispielsweise <guimenu>ADVANCED CMOS SETUP</guimenu> (ERWEITERTES CMOS-SETUP). Wenn Sie den Eintrag gefunden haben, wählen Sie ihn aus, und bestätigen Sie ihn mit der <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Suchen Sie im daraufhin angezeigten Bildschirm nach dem Untereintrag <guimenu>BOOT SEQUENCE</guimenu> (BOOTSEQUENZ) oder <guimenu>BOOT ORDER</guimenu> (BOOTREIHENFOLGE). Zum Ändern der Einstellungen drücken Sie <keycap function="pageup"/> oder <keycap function="pagedown"/>, bis das USB-Flash oder DVD-Laufwerk an erster Stelle aufgeführt wird.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycap function="escape"/>, um den BIOS-Setup-Bildschirm zu schließen. Zum Speichern der Änderungen wählen Sie <guimenu>SAVE &amp; EXIT SETUP</guimenu> (SPEICHERN &amp; SETUP BEENDEN) oder drücken Sie <keycap>F10</keycap>. Um zu bestätigen, dass Ihre Einstellungen gespeichert werden sollen, drücken Sie <keycap>Y</keycap>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Ändern der Bootsequenz in einem SCSI-BIOS (Adaptec-Hostadapter)</title>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie das Setup, indem Sie die Tastenkombination <keycombo> <keycap function="control"/>
     <keycap>A</keycap> </keycombo> drücken.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Disk Utilities</guimenu> (Festplattendienstprogramme) aus. Nun werden die angeschlossenen Hardwarekomponenten angezeigt.
    </para>
    <para>
     Notieren Sie sich die SCSI-ID Ihres USB-Flash- oder DVD-Laufwerks.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verlassen Sie das Menü mit <keycap function="escape"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie <guimenu>Configure Adapter Settings</guimenu> (Adaptereinstellungen konfigurieren). Wählen Sie unter <guimenu>Additional Options</guimenu> (Zusätzliche Optionen) den Eintrag <guimenu>Boot Device Options</guimenu> (Boot-Gerät-Optionen) aus, und drücken Sie <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie die ID des USB-Flash- oder DVD-Laufwerks ein und drücken Sie erneut auf die <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie zweimal <keycap function="escape"/>, um zum Startbildschirm des SCSI-BIOS zurückzukehren.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Schließen Sie diesen Bildschirm und bestätigen Sie mit <guimenu>Yes</guimenu> (Ja), um den Computer zu booten.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Unabhängig von Sprache und Tastaturbelegung Ihrer endgültigen Installation wird in den meisten BIOS-Konfigurationen die US-Tastaturbelegung verwendet (siehe Abbildung):
  </para>

  <figure xml:id="fig-trouble-install-keyboard-us">
   <title>US-Tastaturbelegung</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="keyboard_us.svg" width="75%" format="SVG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="keyboard_us.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-noboot">
  <title>Boot-Fehler</title>

  <para>
   Bei bestimmter Hardware, insbesondere bei sehr alter bzw. sehr neuer, kann beim Booten ein Fehler auftreten. Beispielsweise wird die Hardware nicht durch den Installations-Kernel unterstützt oder die Treiber verursachen Probleme auf bestimmten Hardwareprodukten.
  </para>

  <para>
   Wenn Ihr System über den standardmäßigen Modus für die <guimenu>Installation</guimenu> (Installation) im ersten Installations-Bootbildschirm nicht installiert werden kann, gehen Sie folgendermaßen vor:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Belassen Sie das Installationsmedium im Laufwerk und booten Sie den Rechner über die Tastenkombination <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/>
     <keycap function="delete"/> </keycombo> bzw. über die Reset-Taste der Hardware neu.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie, sobald der Bootbildschirm angezeigt wird, <keycap>F5</keycap>, navigieren Sie mithilfe der Pfeiltasten der Tastatur zu <guimenu>Keine ACPI</guimenu> und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um den Boot- und Installationsvorgang zu starten. Mit dieser Option wird die Unterstützung für ACPI-Energieverwaltungstechniken deaktiviert.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fahren Sie wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben mit der Installation fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn es hierbei zu Problemen kommt, fahren Sie wie oben beschrieben fort, wählen Sie jedoch in diesem Fall <guimenu>Sichere Einstellungen</guimenu> aus. Mit dieser Option wird die Unterstützung für ACPI und DMA (Direct Memory Access) deaktiviert. Mit dieser Option kann die meiste Hardware gebootet werden.
  </para>

  <para>
   Wenn bei diesen beiden Optionen Probleme auftauchen, versuchen Sie mithilfe der Boot-Parameter-Eingabeaufforderung alle zusätzlichen Parameter, die für die Unterstützung dieses Hardwaretyps erforderlich sind, an den Installationskernel zu übermitteln. Weitere Informationen zu den Parametern, die als Boot-Parameter zur Verfügung stehen, finden Sie in der Kernel-Dokumentation unter <filename>/usr/src/linux/Documentation/kernel-parameters.txt</filename>.
  </para>

  <tip>
   <title>Aufrufen der Kernel-Dokumentation</title>
   <para>
    Installieren Sie das Paket <systemitem class="systemname">kernel-source</systemitem>. Darin ist die Kernel-Dokumentation enthalten.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Es gibt noch weitere mit ACPI in Zusammenhang stehende Kernel-Parameter, die vor dem Booten zu Installationszwecken an der Booteingabeaufforderung eingegeben werden können:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Mit diesem Parameter wird das vollständige ACPI-Subsystem auf Ihrem Computer deaktiviert. Dies kann hilfreich sein, wenn ACPI von Ihrem Computer nicht unterstützt wird bzw. Sie vermuten, dass ACPI auf Ihrem Computer zu Problemen führt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=force</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Aktivieren Sie immer ACPI, auch wenn Ihr Computer ein altes BIOS hat, das von vor dem Jahr 2000 datiert. Dieser Parameter aktiviert auch ACPI, wenn er zusätzlich zu <systemitem>acpi=off</systemitem> festgelegt ist.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=noirq</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      ACPI nicht für IRQ-Routing verwenden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=ht</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Nur genügend ACPI ausführen, um Hyper-Threading zu aktivieren.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=strict</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Geringere Toleranz von Plattformen, die nicht genau der ACPI-Spezifikation entsprechen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pci=noacpi</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Deaktiviert das PCI-IRQ-Routing des neuen ACPI-Systems.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pnpacpi=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Diese Option ist für Probleme mit seriellen oder parallelen Ports vorgesehen, wenn Ihr BIOS-Setup falsche Interrupts oder Ports enthält.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>notsc</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Hiermit wird der Zeitstempelzähler deaktiviert. Diese Option dient der Umgehung von Timing-Problemen auf Ihren Systemen. Es handelt sich um eine recht neue Funktion, die insbesondere dann nützlich sein kann, wenn Sie auf Ihrem Rechner Rückwärtsentwicklungen bemerken, insbesondere zeitbezogene Rückwärtsentwicklungen. Gilt auch für Fälle, in denen keinerlei Reaktion mehr zu verzeichnen ist.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>nohz=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Hiermit wird die nohz-Funktion deaktiviert. Wenn der Rechner nicht mehr reagiert, ist diese Option vielleicht die Lösung. Andernfalls wird sie Ihnen kaum nützlich sein.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Wenn Sie die richtige Parameterkombination ermittelt haben, schreibt YaST sie automatisch in die Bootloader-Konfiguration, um sicherzustellen, dass das System beim nächsten Mal vorschriftsmäßig gebootet wird.
  </para>

  <para>
   Falls beim Laden des Kernel oder bei der Installation unerwartete Fehler auftreten, wählen Sie im Bootmenü die Option <guimenu>Memory Test</guimenu> (Speichertest), um den Arbeitsspeicher zu überprüfen. Wenn von <guimenu>Memory Test</guimenu> (Speichertest) ein Fehler zurückgegeben wird, liegt in der Regel ein Hardware-Fehler vor.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-graph">
  <title>Grafisches Installationsprogramm lässt sich nicht starten</title>

  <para>
   Nachdem Sie das Medium in das Laufwerk eingelegt und den Computer neu gebootet haben, wird der Installationsbildschirm angezeigt, nach der Auswahl von <guimenu>Installation</guimenu> wird jedoch das grafische Installationsprogramm nicht aufgerufen.
  </para>

  <para>
   In diesem Fall haben Sie mehrere Möglichkeiten:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Wählen Sie eine andere Bildschirmauflösung für die installationsbezogenen Dialogfelder.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wählen Sie den <guimenu>Text Mode</guimenu> (Expertenmodus) für die Installation aus.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Führen Sie über VNC und unter Verwendung des grafischen Installationsprogramms eine entfernte Installation durch.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-graph">
   <title>Ändert die Bildschirmauflösung für die Installation</title>
   <step>
    <para>
     Booten Sie zu Installationszwecken.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycap>F3</keycap>, um ein Menü zu öffnen, in dem Sie für Installationszwecke eine niedrigere Auflösung auswählen können.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Installation</guimenu> aus und fahren Sie, wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben, mit der Installation fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-text">
   <title>Installation im Textmodus</title>
   <step>
    <para>
     Booten Sie zu Installationszwecken.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycap>F3</keycap> und wählen Sie <guimenu>Text Mode</guimenu> (Expertenmodus) aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Installation</guimenu> aus und fahren Sie, wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben, mit der Installation fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-trouble-install-vnc">
   <title>VNC-Installation</title>
   <step>
    <para>
     Booten Sie zu Installationszwecken.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie an der Boot-Parameter-Eingabeaufforderung folgenden Text ein:
    </para>
<screen>vnc=1 vncpassword=<replaceable>SOME_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Ersetzen Sie <replaceable>BELIEBIGES_PASSWORT</replaceable> durch das für die VNC-Installation zu verwendende Passwort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Installation</guimenu> aus und drücken Sie dann <keycap function="enter"/>, um die Installation zu starten.
    </para>
    <para>
     Das System wird nicht direkt in der grafischen Installationsroutine gestartet, sondern wird weiterhin im Textmodus ausgeführt. Das System wird dann angehalten und es wird eine Meldung mit der IP-Adresse und der Port-Nummer angezeigt, unter der das Installationsprogramm über eine Browser-Oberfläche oder eine VNC-Viewer-Anwendung erreicht werden kann. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie über einen Browser auf das Installationsprogramm zugreifen, starten Sie den Browser, geben Sie die Adressinformationen ein, die von den Installationsroutinen auf dem zukünftigen <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>-Rechner bereitgestellt werden, und drücken Sie <keycap function="enter"/>:
    </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_MACHINE</replaceable>:5801</screen>
    <para>
     Im Browserfenster wird ein Dialogfeld geöffnet, in dem Sie zur Eingabe des VNC-Passworts aufgefordert werden. Geben Sie das Passwort ein und fahren Sie, wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben, mit der Installation fort.
    </para>
    <important>
     <title>Plattformübergreifende Unterstützung</title>
     <para>
      Die Installation über VNC kann mit jedem Browser und unter jedem beliebigen Betriebssystem vorgenommen werden, vorausgesetzt, die Java-Unterstützung ist aktiviert.
     </para>
    </important>
    <para>
     Geben Sie auf Aufforderung die IP-Adresse und das Passwort für Ihren VNC-Viewer ein. Daraufhin wird ein Fenster mit den installationsbezogenen Dialogfeldern geöffnet. Fahren Sie wie gewohnt mit der Installation fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-mini">
  <title>Nur ein minimalistischer Boot-Bildschirm wird eingeblendet</title>

  <para>
   Sie haben das Medium in das Laufwerk eingelegt, die BIOS-Routinen sind abgeschlossen, das System zeigt jedoch den grafischen Bootbildschirm nicht an. Stattdessen wird eine sehr minimalistische textbasierte Oberfläche angezeigt. Dies kann auf Computern der Fall sein, die für die Darstellung eines grafischen Bootbildschirms nicht ausreichend Grafikspeicher aufweisen.
  </para>

  <para>
   Obwohl der textbasierte Boot-Bildschirm minimalistisch wirkt, bietet er nahezu dieselbe Funktionalität wie der grafische:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Bootoptionen</term>
    <listitem>
     <para>
      Im Gegensatz zur grafischen Oberfläche können die unterschiedlichen Boot-Parameter nicht mithilfe der Cursortasten der Tastatur ausgewählt werden. Das Bootmenü des Expertenmodus-Bootbildschirms ermöglicht die Eingabe einiger Schlüsselwörter an der Booteingabeaufforderung. Diese Schlüsselwörter sind den Optionen in der grafischen Version zugeordnet. Treffen Sie Ihre Wahl und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um den Bootvorgang zu starten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Benutzerdefinierte Bootoptionen</term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie nach der Auswahl eines Boot-Parameters das entsprechende Schlüsselwort an der Boot-Eingabeaufforderung ein; Sie können auch einige benutzerdefinierte Boot-Parameter eingeben (siehe Beschreibung in <xref linkend="sec-installation-troubleshooting-noboot"/>). Wenn Sie den Installationsvorgang starten möchten, drücken Sie <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Bildschirmauflösungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Ermitteln Sie mit den Funktionstasten (<keycap>F1</keycap> bis <keycap>F12</keycap>) die Bildschirmauflösung für die Installation. Wenn Sie im Expertenmodus, also im Textmodus, booten müssen, drücken Sie <keycap>F3</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 
</chapter>
