<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-prep-considerations">
 <title>Überlegungen zur Installation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Dieser Abschnitt umfasst zahlreiche Faktoren, die vor der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> auf ARM AArch64-Hardware zu berücksichtigen sind.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-prep-considerations-virtualization">
  <title>Installation auf Hardware oder auf einem virtuellen Computer</title>
  
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> wird in der Regel als unabhängiges Betriebssystem installiert. Dank der Virtualisierung ist es auch möglich, mehrere Instanzen von <phrase os="slemicro">SLE Micro</phrase> auf derselben Hardware auszuführen. Die Installation des VM-Host-Servers erfolgt jedoch wie eine typische Installation mit einigen zusätzlichen Paketen.
   
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-prep-considerations-target">
  <title>Installationsziel</title>
  
  <para>
   Die meisten Installationen erfolgen auf der lokalen Festplatte. Daher müssen die Festplatten-Controller für das Installationssystem nicht zur Verfügung stehen. Wenn ein bestimmter Controller (z. B. ein RAID-Controller) ein zusätzliches Kernel-Modul benötigt, stellen Sie für das Installationssystem eine Aktualisierungsdiskette für das Kernel-Modul bereit.
  </para>
  <para>
   Sonstige Installationsziele können verschiedene Arten von Block-Geräten sein, die ausreichenden Speicherplatz und eine entsprechende Geschwindigkeit zum Ausführen eines Betriebssystems bieten. Dies beinhaltet auch Netzwerk-Block-Geräte, wie <systemitem>iSCSI</systemitem> oder <systemitem>SAN</systemitem>. Die Installation kann auch auf Netzwerk-Dateisystemen mit den standardmäßigen Unix-Berechtigungen ausgeführt werden. Beim Starten dieser Systeme können jedoch Probleme auftreten, da sie von <systemitem>initramfs</systemitem> unterstützt werden müssen, damit das eigentliche System gestartet werden kann. Diese Installationen sind insbesondere dann von Nutzen, wenn Sie dasselbe System an verschiedenen Standorten starten müssen oder den Einsatz von Virtualisierungsfunktionen planen (z. B. Domänenmigration).
  </para>
 </sect2>
</sect1>
