<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-sysreqs">
 <title>Hardware</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Das Betriebssystem <phrase os="slemicro">SUSE® Linux Enterprise Micro</phrase> eignet sich für die verschiedensten Hardware-Geräte. Es ist unmöglich, alle denkbaren Hardware-Kombinationen aufzuführen, die von <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase> unterstützt werden. Um Ihnen für die Planungsphase eine Richtlinie zur Verfügung zu stellen, werden hier die Mindestanforderungen dargestellt.
 </para>

 <para>
  Wenn Sie ganz sichergehen möchten, dass eine bestimmte Computerkonfiguration funktioniert, erkundigen Sie sich, welche Plattformen von SUSE zertifiziert wurden. Eine Liste finden Sie im <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
 </para>

 <variablelist xml:id="vl-aarch64-sysreqs-hw">
  <varlistentry>
   <term>Prozessor</term>
   <listitem>
    <para>
     Als Mindestanforderung ist eine CPU erforderlich, die die Armv8-A-Befehlssatzinfrastruktur (Instruction Set Architecture, ISA) unterstützt, z. B. Arm Cortex-A53 oder Cortex-A57. Eine Liste der verfügbaren Armv8-A-Prozessoren finden Sie im <link xlink:href="https://www.arm.com/products/processors/cortex-a/"/>.
    </para>
    <para>
     CPUs mit der Armv8-R- (Echtzeit) und Armv8-M-ISA (Mikrokontroller) werden derzeit nicht unterstützt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Maximale Anzahl von CPUs</term>
   <listitem>
    <para>
     Aufgrund des Software-Designs werden maximal 256 CPUs unterstützt. Wenn Sie ein so großes System nutzen möchten, informieren Sie sich auf unserer Webseite zur Hardware-Systemzertifizierung über die unterstützten Geräte (siehe <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>).
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Speicheranforderungen</term>
   <listitem>
    <para>
     
     Für eine Minimalinstallation sind mindestens 1024 MB Arbeitsspeicher erforderlich. Fügen Sie auf Rechnern mit mehr als zwei Prozessoren 512 MB pro CPU hinzu. Fügen Sie bei Installationen auf Remote-Systemen über HTTP oder FTP weitere 150 MB hinzu. Diese Werte gelten ausschließlich für die Installation des Betriebssystems. Der tatsächliche Arbeitsspeicherbedarf in der Produktion ist abhängig von der Auslastung des Systems.
    </para>
    <para/>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry xml:id="vle-aarch64-sysreqs-hw-hd">
   <term>Anforderungen an die Festplatte</term>
   <listitem>
    
    <para>
     Die Anforderungen an die Festplatte sind größtenteils von der Auslastung Ihrer Container abhängig. Gewöhnlich benötigen Sie mehr Speicherplatz als die Installationssoftware alleine, damit ein System ordnungsgemäß arbeitet. Die Mindestanforderung liegt bei 12 GB. Der empfohlene Wert beträgt 20 GB.
    </para>
    
    
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Boot-Methoden</term>
   <listitem>
    <para>
     Der Computer kann von einem USB-Datenträger oder über das Netzwerk gestartet werden. Zum Starten über das Netzwerk ist ein spezieller Boot-Server erforderlich. Die Einrichtung kann mit SUSE Linux Enterprise Server erfolgen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
