<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_media.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-media">
 <title>Booten des Installationssystems</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 

 <para>
  In diesem Abschnitt erhalten Sie einen Überblick über die erforderlichen Schritte für die vollständige Installation von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>.
 </para>

 

 <para>
  Eine vollständige Beschreibung der Installation und Konfiguration des Systems mit YaST finden Sie in <xref os="slemicro" linkend="part-manual-installation"/>.
 </para>

 

 <para os="slemicro">
  So starten Sie das Installationssystem bei der manuellen Installation:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    Bereiten Sie die Installationsmedien vor.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>USB-Flash-Laufwerk</term>
     <listitem>
      
      <para os="slemicro">
       Bei der manuellen Installation aus einer ISO ist die Erstellung eines bootfähigen Flash-Laufwerks die einfachste Möglichkeit, die Installation zu starten. Sie müssen die ISO über <command>dd</command> auf den Datenträger. Der Flash-Datenträger darf nicht eingehängt sein, und alle Daten auf dem Gerät werden gelöscht.
      </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
      <para os="slemicro">
       Wenn Sie Raw-Images bereitstellen, müssen Sie das Konfigurationsgerät vorbereiten. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="cha-images-procedure"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Booten vom Netzwerk</term>
     <listitem>
      <para>
       Falls von der Firmware des Zielrechners unterstützt, können Sie den Computer vom Netzwerk aus booten und von einem Server aus installieren. Diese Bootmethode erfordert einen Boot-Server, der die erforderlichen Boot-Images über das Netzwerk bereitstellt. Das exakte Protokoll hängt von Ihrer Hardware ab. In der Regel benötigen Sie mehrere Dienste, wie TFTP und DHCP oder PXE-Boot.
      </para>
      <para>
       Die Installation ist von vielen gängigen Netzwerkprotokollen wie NFS, HTTP, FTP oder SMB möglich. Weitere Informationen zur Durchführung einer solchen Installation finden Sie in <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </step>
  <step>
   <para>
    Konfigurieren Sie die Firmware des Zielsystems für das Booten des ausgewählten Mediums. Beachten Sie bei der Konfiguration der richtigen Boot-Reihenfolge die Dokumentation des Hardware-Herstellers.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Legen Sie die erforderlichen Boot-Parameter für Ihre Installationssteuerungsmethode fest. In <xref linkend="sec-aarch64-prep-installation-methods"/> finden Sie einen Überblick über die verschiedenen Methoden. In <xref linkend="cha-boot-parameters"/> finden Sie eine Liste der Boot-Parameter.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Führen Sie die Installation wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben aus. Das System muss nach Abschluss der Installation neu gestartet werden.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Optional: Ändern Sie die Boot-Reihenfolge des Systems, sodass der Bootvorgang direkt von dem Medium aus gestartet wird, auf dem <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> installiert wurde. Wenn das System vom Installationsmedium bootet, legt der erste Boot-Parameter fest, dass das installierte System gebootet werden soll.
   </para>
  </step>
  
 </procedure>

 <para os="slemicro">
  So stellen Sie Raw-Images bereit:
 </para>

 <procedure os="slemicro">
  <step>
   <para>
    Bereiten Sie das Raw-Image vor (siehe <xref linkend="proc-prepare-image"/>).
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Bereiten Sie die Konfigurationsmedien vor (siehe <xref linkend="pro-preparing-configuration-device"/>).
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Konfigurieren Sie die Firmware des Zielsystems für das Booten des Mediums, auf das Sie das Raw-Image kopiert haben. Beachten Sie bei der Konfiguration der richtigen Boot-Reihenfolge die Dokumentation des Hardware-Herstellers.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Führen Sie die Installation wie in <xref linkend="cha-images-procedure"/> beschrieben aus. Das System muss nach Abschluss der Installation neu gestartet werden.
   </para>
  </step>
 </procedure>
</sect1>
