<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-requirements">
 <title>Systemanforderungen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Dieser Abschnitt enthält grundlegende Informationen zu den Systemanforderungen, der MicroCode-Ebene und der Software. Außerdem werden die verschiedenen Installationstypen vorgestellt, und es wird erläutert, wie Sie einen IPL-Vorgang bei der ersten Installation ausführen. Ausführliche technische Informationen zu IBM Z unter <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> finden Sie im <link xlink:href="https://developer.ibm.com/technologies/linux/"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-hw">
  <title>Hardware</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> wird auf folgenden Plattformen ausgeführt:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise EC12 (zEC12) (2827)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise BC12 (zBC12) (2828)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z13 (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z13s (2965)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Emperor (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Rockhopper (2965)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z14 (3906)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z14 ZR1 (3907)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z Systems z15 (8561)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Emperor II (3906)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Rockhopper II (3907)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Rockhopper III (8561)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-mem">
   <title>Speicheranforderungen</title>
   <para>
    Für verschiedene Installationsmethoden gelten bei der Installation unterschiedliche Speicheranforderungen. Für die Textmodus-Installation unter z/VM, LPAR und KVM wird ein Arbeitsspeicher mit mindestens 1 GB empfohlen. Für die Installation im Grafikmodus ist ein Arbeitsspeicher mit mindestens 1,5 GB erforderlich.
   </para>
   <note>
    <title>Speicheranforderungen mit Ferninstallationsquellen</title>
    <para>
     Ein Arbeitsspeicher mit mindestens 512 MB ist für die Installation von NFS-, FTP- und SMB-Installationsquellen erforderlich oder wenn VNC verwendet wird. Denken Sie daran, dass Arbeitsspeicheranforderungen auch von der Anzahl der Geräte abhängig ist, die für den z/VM-Gast oder das LPAR-Image sichtbar sind. Die Installation mit vielen zugänglichen Geräten (selbst wenn sie für die Installation nicht verwendet werden) kann mehr Speicher erfordern.
    </para>
   </note>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-diskspace">
   <title>Festplattenspeicher, Anforderungen</title>
   
   <para os="slemicro">
    Die Anforderungen an die Festplatte sind größtenteils von der Auslastung Ihrer Container abhängig. Die Mindestanforderung für SLE Micro liegt bei 12 GB. 20 GB Festplattenspeicher werden empfohlen.
   </para>
   
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-network">
   <title>Netzwerkverbindung</title>
   <para>
    Für die Kommunikation mit dem <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>-System wird eine Netzwerkverbindung benötigt. Dabei kann es sich um eine oder mehrere der folgenden Verbindungen oder Netzwerkkarten handeln:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      OSA Express Ethernet (einschließlich Fast und Gigabit Ethernet)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      HiperSockets oder Gast-LAN
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      10 GBE, VSWITCH
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      RoCE (RDMA over Converged Ethernet)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Folgende Schnittstellen sind noch enthalten, werden aber nicht mehr unterstützt:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      CTC (oder virtuelles CTC)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      ESCON
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IP-Netzwerkschnittstelle für IUCV
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Für Installationen unter KVM müssen die folgenden Anforderungen erfüllt sein, damit dem VM-Gast ein transparenter Zugang zum Netzwerk ermöglicht wird:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Die virtuelle Netzwerkschnittstelle muss mit einer Host-Netzwerkschnittstelle verbunden sein.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Die Host-Netzwerkschnittstelle muss mit einem Netzwerk verbunden sein, dem der virtuelle Server beitritt.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wenn der Host mit einer redundanten Netzwerkverbindung konfiguriert ist, bei der zwei unabhängige OSA-Netzwerk-Ports zu einer Bonding-Netzwerkschnittstelle gruppiert sind, gilt für die Bonding-Netzwerkschnittstelle die Kennung <literal>bond0</literal>. Falls mehr als eine Bonding-Schnittstelle vorhanden ist, lauten sie <literal>bond1</literal>, <literal>bond2</literal> usw.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Für die Einrichtung einer nicht redundanten Netzwerkverbindung ist die Kennung der einzelnen Netzwerkschnittstelle erforderlich. Die Kennung hat das Format enccw0.0.<replaceable>NNNN</replaceable>, wobei <replaceable>NNNN</replaceable> für die Gerätenummer der gewünschten Netzwerkschnittstelle steht.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-microcode">
  <title>MicroCode-Ebene, APARs und Korrekturen</title>
  <para>
   Eine Dokumentation zu den Einschränkungen und Anforderungen für diese Version von SUSE Linux Enterprise Server finden Sie bei IBM developerWorks unter <link xlink:href="https://developer.ibm.com/technologies/linux/"/>. Wir empfehlen die Verwendung des höchsten verfügbaren Servicelevels. Erfragen Sie die Mindestanforderungen beim IBM-Support.
  </para>
  <para>
   Für z/VM werden die folgenden Versionen unterstützt:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 6.4
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 7.1
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Klären Sie die Reihenfolge der Installation mit dem IBM-Support, da es erforderlich sein kann, die VM APARs vor der Installation der neuen MicroCode-Ebenen zu aktivieren.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-software">
  <title>Software</title>
  <para>
   Beim Installieren von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> über nicht-Linux-gestütztes NFS oder FTP können Probleme mit der NFS- oder FTP-Serversoftware auftreten. Der standardmäßige FTP-Server unter Windows* kann Fehler verursachen. Daher empfehlen wir, die Installation auf diesen Rechnern über SMB durchzuführen.
  </para>
  <para>
   Zum Herstellen einer Verbindung mit dem <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>-Installationssystem ist eine der folgenden Methoden erforderlich (SSH oder VNC wird empfohlen):
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>SSH mit Terminalemulation (xterm-kompatibel)</term>
    <listitem>
     <para>
      SSH ist ein Unix-Standardwerkzeug, das auf den meisten Unix- oder Linux-Systemen vorhanden ist. Für Windows können Sie den Putty SSH-Client verwenden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>VNC-Client</term>
    <listitem>
     <para>
      Für Linux ist der VNC-Client <systemitem class="resource">vncviewer</systemitem> in <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> als Teil des Pakets <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem> enthalten. Für Windows ist TightVNC ebenfalls erhältlich. Laden Sie es von <link xlink:href="https://www.tightvnc.com/"/> herunter.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>X-Server</term>
    <listitem>
     <para>
      Suchen Sie eine geeignete X-Server-Implementierung auf jedem beliebigen Linux- oder Unix-Arbeitsplatzrechner. Für Windows und macOS sind zahlreiche kommerzielle X-Window-Systemumgebungen erhältlich. Einige davon können als kostenlose Testversionen heruntergeladen werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <tip>
   <title>Weitere Informationen</title>
   <para>
    Lesen Sie vor der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> unter IBM Z die <filename>README</filename>-Datei, die sich im Root-Verzeichnis des ersten Installationsmediums von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> befindet.
   </para>
  </tip>
 </sect2>
</sect1>
