<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_boot.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-prep-installation-methods">
 <title>Steuern der Installation</title>

 

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Die Installation lässt sich auf verschiedene Arten steuern. Booten Sie die Einrichtung mit einer der Optionen in <xref linkend="sec-aarch64-media"/> Weitere Informationen zum Aktivieren der verschiedenen Steuerungsmethoden finden Sie in <xref linkend="sec-boot-parameters-list-remote-access"/>. Weitere Informationen zur Verwendung der einzelnen Fernsteuerungsmethoden finden Sie in <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
 </para>

 <para>
  Ein kurzer Überblick über die verschiedenen Methoden:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Lokal mit Monitor und Tastatur</term>
   <listitem>
    <para>
     Mit dieser Methode wird <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> am häufigsten installiert. Hierbei fällt auch der geringste Verwaltungsaufwand an, allerdings ist umfangreiche direkte Interaktion erforderlich.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Im Fernverfahren über SSH</term>
   <listitem>
    <para>
     Sie können die Installation über SSH wahlweise im Textmodus steuern oder die grafische Installation per X-Forwarding ausführen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Im Fernverfahren über serielle Konsole</term>
   <listitem>
    <para>
     Für diese Installationsmethode ist ein zweiter Computer erforderlich, der über ein <emphasis>Null-Modem</emphasis>-Kabel mit dem Computer verbunden ist, auf dem <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> installiert werden soll. Die Installation wird dann im Textmodus fortgesetzt. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Im Fernverfahren über VNC</term>
   <listitem>
    <para>
     Diese Methode bietet eine grafische Installation ohne direkten Zugang zum Zielcomputer. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>
</sect1>
