<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha-planning">
 <title>Planung für <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase></title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    In diesem Kapitel werden einige grundlegende Überlegungen vor der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase> beschrieben.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-planning-start">
  <title>Überlegungen zur Bereitstellung von <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></title>

  <para>
   Die Bereitstellung eines Betriebssystems muss sowohl in einer bestehenden IT-Umgebung als auch in einer völlig neuen Implementierung sorgfältig vorbereitet werden. Zu Beginn Ihrer Planung sollten Sie die Projektziele und die benötigten Funktionen festlegen. Diese Überlegungen werden bei jedem Projekt anders aussehen. Immer sollten Sie sich jedoch die folgenden Fragen stellen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Wie viele Installationen sind erforderlich? Von dieser Überlegung hängt die optimale Bereitstellungsmethode ab. 
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     Befindet sich das System in einer feindseligen Umgebung? In  finden Sie einen Überblick über die daraus folgenden Konsequenzen.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wie erhalten Sie reguläre Updates? Alle Patches stehen registrierten Benutzern online zur Verfügung. Die Registrierungs- und Patch-Support-Datenbank finden Sie im <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Benötigen Sie für die lokale Installation Hilfe? SUSE bietet Schulungen, Support und Beratung für alle Fragen im Zusammenhang mit SUSE Linux Enterprise Server. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <link xlink:href="https://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Benötigen Sie Produkte von Drittanbietern? Vergewissern Sie sich, dass das benötigte Produkt von der gewünschten Plattform unterstützt wird. Bei Bedarf bietet SUSE auch Unterstützung für Software auf anderen Plattformen an.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-deploy">
  <title>Bereitstellung von <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></title>

  <para>
   Um sicherzustellen, dass Ihr System fehlerlos läuft, sollten Sie nur zertifizierte Hardware verwenden. Unsere Datenbank der zertifizierten Geräte wird regelmäßig aktualisiert. Ein Suchformular für zertifizierte Hardware finden Sie im <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  

  <para os="slemicro">
   Falls Sie nur einige SLE Micro-Knoten installieren möchten, können Sie die manuelle Installation ausführen oder die Raw-Images direkt bereitstellen. Für eine Bereitstellung im großen Maßstab wird die automatische Installation über AutoYaST, SUSE Manager oder andere Stellen empfohlen, mit denen Sie die Raw-Images schnell und einfach auf die gewünschten Computer kopieren. Alternativ können Sie in diesem Fall die Raw-Images heranziehen.
  </para>

  <para>
   <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase>umfasst eine Vielzahl an verschiedensten Services.
  </para>

  <para>
   Über die Installation der Software hinaus sollten Sie in der Planung auch die Schulung der System-Endbenutzer sowie die Schulung Ihrer Helpdesk-Mitarbeiter berücksichtigen.
  </para>

  <note>
   <title>Terminologie</title>
   <para>
    In den folgenden Abschnitten wird das System, auf dem Ihre neue <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>-Installation ausgeführt wird, als <emphasis>Zielsystem</emphasis> oder <emphasis>Installationsziel</emphasis> bezeichnet. Der Begriff <emphasis>Repository</emphasis> (früher <quote>Installationsquelle</quote> genannt) wird für alle Quellen der Installationsdaten verwendet. Dazu gehören physische Medien wie CD, DVD und USB-Flash-Laufwerk, sowie Netzwerkserver, die die Installationsdaten im Netzwerk verteilen.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-running">
  <title>Ausführen von <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></title>

  <para>
   Das Betriebssystem <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase> ist bewährt und stabil. Dennoch lassen sich Hardware-Ausfälle oder andere Ursachen für Ausfallzeiten und Datenverluste nicht gänzlich vermeiden. Sie sollten daher für jede wichtige Arbeit, bei der es zu einem Datenverlust kommen kann, regelmäßig Sicherungskopien anfertigen.
  </para>

  <para>
   Aus Sicherheitsgründen und zum Schutz Ihrer Daten sollten Sie alle verwendeten Systeme regelmäßig aktualisieren. Wenn es um einen unternehmenswichtigen Server geht, sollten Sie einen zweiten, identischen Computer (außerhalb der Produktionsumgebung) ausführen und alle Änderungen darauf testen. Bei Hardware-Ausfällen steht Ihnen so auch ein redundantes System zur Verfügung, zu dem Sie jederzeit wechseln können.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-registering">
  <title>Registrieren von <phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase></title>

  <para>
   Um technischen Support und Produktaktualisierungen zu erhalten, müssen Sie Ihr SUSE-Produkt beim SUSE Customer Center registrieren und aktivieren. Es wird empfohlen, die Registrierung während der Installation vorzunehmen, da Sie so in der Lage sind, das System mit den neuesten verfügbaren Aktualisierungen und Patches zu installieren. Falls Sie gerade offline sind oder den Registrierungsschritt überspringen möchten, können Sie die Registrierung jederzeit später aus dem installierten System heraus nachholen.
  </para>

  <para>
   Falls Ihr Unternehmen keinen lokalen Registrierungsserver anbietet, benötigen Sie für die Registrierung von SUSE Linux Enterprise ein SUSE Customer Center-Konto. Falls Sie noch kein Konto besitzen, wechseln Sie zur SUSE Customer Center-Startseite (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>), und erstellen Sie dort ein Konto.
  </para>

  

  <para os="slemicro">
   Bei der manuellen Installation werden Sie aufgefordert, Ihren Registrierungscode einzugeben. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-registration"/>. Wenn Sie SLE Micro-Raw-Images bereitstellen, müssen Sie Ihr System nach der Installation registrieren (siehe <xref linkend="sec-images-registration"/>).
  </para>

  <para>
   Wenn Sie die Instanzen automatisch mit AutoYaST bereitstellen, können Sie das System während der Installation registrieren. Geben Sie hierzu die entsprechenden Informationen in der AutoYaST-Steuerungsdatei an. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="CreateProfile-Register"/>.
  </para>

  
 </sect1>
 
</chapter>
