<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="64bit_issues.xml" version="5.0" xml:id="cha-64bit">
 <title>32-Bit- und 64-Bit-Anwendungen in einer 64-Bit-Systemumgebung</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ist für <phrase os="sles">verschiedene</phrase> 64-Bit-Plattformen verfügbar. Die Entwickler haben nicht alle 32-Bit-Anwendungen auf 64-Bit-Systeme portiert. Dieses Kapitel bietet einen kurzen Überblick darüber, wie die 32-Bit-Unterstützung auf <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-64-Bit-Plattformen implementiert wird.
 </para>
 <para>
  <phrase os="sles"><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für die 64-Bit-Plattformen POWER, IBM Z und AMD64/Intel 64</phrase> ist so ausgelegt, dass vorhandene 32-Bit-Anwendungen <quote>ohne Änderungen in der 64-Bit-Umgebung ausführbar sind.</quote> <phrase os="sles">Die entsprechenden 32-Bit-Plattformen sind POWER für POWER sowie x86 für AMD64/Intel 64.</phrase> Diese Unterstützung bedeutet, dass Sie weiterhin Ihre bevorzugten 32-Bit-Anwendungen verwenden können und nicht warten müssen, bis ein entsprechender 64-Bit-Port verfügbar ist.<phrase os="sles"> Das aktuelle POWER-System führt die meisten Anwendungen im 32-Bit-Modus aus, es können aber auch 64-Bit-Anwendungen ausgeführt werden.</phrase>
 </para>


 <note>
  <title>Keine Unterstützung für die Erstellung von 32-Bit-Anwendungen</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt nicht die Kompilierung von 32-Bit-Anwendungen. Laufzeitunterstützung wird nur für 32-Bit-Binärdateien angeboten.
  </para>
 </note>


 <sect1 xml:id="sec-64bit-runt">
  <title>Laufzeitunterstützung</title>

  <important>
   <title>Konflikte zwischen Anwendungsversionen</title>
   <para>
    Sollte eine Anwendung sowohl für 32-Bit-Umgebungen als auch für 64-Bit-Umgebungen verfügbar sein, verursacht die Installation von beiden Versionen möglicherweise Probleme. Entscheiden Sie sich in diesem Fall für die Installation einer Version, um potenzielle Laufzeitprobleme zu vermeiden.
   </para>
   <para>
    Eine Ausnahme von dieser Regel ist PAM (Pluggable Authentication Modules). Während des Authentifizierungsprozesses verwendet <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> PAM (austauschbare Authentifizierungsmodule) als Schicht für die Vermittlung zwischen Benutzer und Anwendung. Installieren Sie immer beide PAM-Versionen auf 64-Bit-Betriebssystemen, die auch 32-Bit-Anwendungen ausführen.
   </para>
  </important>

  <para>
   Für die korrekte Ausführung benötigt jede Anwendung eine Reihe von Bibliotheken. Leider sind die Namen für die 32-Bit- und 64-Bit-Versionen dieser Bibliotheken identisch. Sie müssen auf andere Weise voneinander unterschieden werden.
  </para>

  <para>
   32-Bit- und 64-Bit-Bibliotheken sind am selben Standort gespeichert, um die Kompatibilität mit 32-Bit-Versionen aufrechtzuerhalten. Die 32-Bit-Version von <filename>libc.so.6</filename> befindet sich sowohl in der 32-Bit- als auch in der 64-Bit-Umgebung unter <filename>/lib/libc.so.6</filename>.
  </para>

  <para>
   Alle 64-Bit-Bibliotheken und Objektdateien befinden sich in Verzeichnissen mit dem Namen <filename>lib64</filename>. Die 64-Bit-Objektdateien, die sich in der Regel unter <filename>/lib</filename> und <filename>/usr/lib</filename> befinden, werden nun unter <filename>/lib64</filename> und <filename>/usr/lib64</filename> gespeichert. Unter <filename>/lib</filename> und <filename>/usr/lib</filename> ist also Platz für die 32-Bit-Bibliotheken, sodass der Dateiname für beide Versionen unverändert bleiben kann.
  </para>

  <para>
   Wenn Dateninhalte von 32-Bit-Unterverzeichnissen unter <filename>/lib</filename> nicht von der Wortgröße abhängig sind, werden sie nicht verschoben. Das Schema entspricht LSB (Linux Standards Base) und FHS (File System Hierarchy Standard).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-64bit-kernel">
  <title>Kernel-Spezifikationen</title>

  <para>
   Die 64-Bit-Kernel für AMD64/Intel 64<phrase os="sles">, POWER und IBM Z </phrase> bieten sowohl eine 64-Bit- als auch eine 32-Bit-Kernel-ABI (binäre Anwendungsschnittstelle). Letztere ist mit der ABI für den entsprechenden 32-Bit-Kernel identisch. Dies bedeutet, dass die Kommunikation zwischen 32-Bit- und 64-Bit-Anwendungen mit 64-Bit-Kernel identisch ist.
  </para>

  <para>
   Die 32-Bit-Systemaufrufemulation für 64-Bit-Kernel unterstützt nicht alle APIs, die von Systemprogrammen verwendet werden. Dies hängt von der Plattform ab. Aus diesem Grund müssen einige wenige Anwendungen, wie beispielsweise <command>lspci</command>, auf <phrase os="sles">Nicht-POWER-Plattformen als 64-Bit-Programme kompiliert werden, damit sie ordnungsgemäß funktionieren. Bei IBM Z sind nicht alle ioctls in der 32-Bit-Kernel-ABI verfügbar</phrase>.
  </para>

  <para>
   Ein 64-Bit-Kernel kann nur 64-Bit-Kernel-Module laden. 64-Bit-Module müssen speziell für 64-Bit-Kernel kompiliert werden. Es ist nicht möglich, 32-Bit-Kernel-Module mit 64-Bit-Kernels zu verwenden.
  </para>

  <tip>
   <title>Kernel-ladbare Module</title>
   <para>
    Für einige Anwendungen sind separate, Kernel-ladbare Module erforderlich. Sollten Sie eine 32-Bit-Anwendung in einer 64-Bit-Systemumgebung verwenden wollen, kontaktieren Sie den Anwendungsanbieter und SUSE. Stellen Sie sicher, dass die 64-Bit-Version des Kernel-ladbaren Moduls und die kompilierte 32-Bit-Version der Kernel-API für dieses Modul verfügbar sind.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
</chapter>
