<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-requirements">
 <title>Systemanforderungen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Dieser Abschnitt enthält eine Liste der Hardwarekomponenten für IBM Z, die von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt werden. Als Nächstes wird die MicroCode-Ebene (MCL) erläutert, die in Ihrem IBM Z benutzt wird. Dies ist äußerst wichtig für die Installation. Zusätzliche Software, die installiert werden und für die Installation genutzt werden kann, wird am Ende dieses Abschnitts aufgeführt.
 </para>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-hw">
  <title>Hardware</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> läuft problemlos auf den folgenden Plattformen:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise System z196 (2817)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise System z114 (2818)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise EC12 (zEC12) (2827)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM zEnterprise BC12 (zBC12) (2828)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z Systems z13 (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM z Systems z13s (2965)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Emperor (2964)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IBM LinuxONE Rockhopper (2965)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-mem">
   <title>Arbeitsspeicheranforderungen</title>
   <para>
    Für verschiedene Installationsmethoden gelten bei der Installation unterschiedliche Speicheranforderungen. Nach Abschluss der Installation kann der Systemadministrator den Arbeitsspeicher auf die gewünschte Größe reduzieren. SUSE empfiehlt die Verwendung von:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Für die Installation unter z/VM.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Für die Installation unter LPAR.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Für die Installation unter KVM.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
   <note>
    <title>Speicheranforderungen mit Ferninstallationsquellen</title>
    <para>
     Für die Installation von NFS-, FTP- oder SMB-Installationsquellen oder bei der Verwendung von VNC sind mindestens 512 MB Arbeitsspeicher erforderlich. Andernfalls schlägt der Installationsversuch wahrscheinlich fehl. Beachten Sie außerdem, dass die Anzahl der für den z/VM-Gast oder das LPAR-Image sichtbaren Geräte die Speicheranforderungen beeinflusst. Die Installation mit buchstäblich Hunderten von zugänglichen Geräten (selbst wenn sie für die Installation nicht verwendet werden) kann mehr Speicher erfordern.
    </para>
   </note>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-diskspace">
   <title>Speicherplatzanforderungen</title>
   <para>
    Die Anforderungen an die Festplatte hängen im Wesentlichen von der Installation ab. Gewöhnlich benötigen Sie mehr Speicherplatz als die Installationssoftware alleine, damit ein System ordnungsgemäß arbeitet. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         800 MB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Minimalinstallation
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         1,4 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Minimalinstallation + Basissystem
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         2,6 GB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Standardinstallation
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         3,6 GB+
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Empfohlen (mit grafischem Desktop, Entwicklungspaketen und JAVA).
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-requirements-hw-network">
   <title>Netzwerkverbindung</title>
   <para>
    Für die Kommunikation mit dem <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-System wird eine Netzwerkverbindung benötigt. Dabei kann es sich um eine oder mehrere der folgenden Verbindungen oder Netzwerkkarten handeln:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      OSA Express Ethernet (einschließlich Fast und Gigabit Ethernet)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      HiperSockets oder Gast-LAN
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      10 GBE, VSWITCH
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      RoCE (RDMA over Converged Ethernet)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Folgende Schnittstellen sind noch enthalten, werden aber nicht mehr unterstützt:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      CTC (oder virtuelles CTC)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      ESCON
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IP-Netzwerkschnittstelle für IUCV
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Für Installationen unter KVM müssen die folgenden Anforderungen erfüllt sein, damit dem VM-Gast (VM Guest) ein transparenter Zugang zum Netzwerk ermöglicht wird:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Die virtuelle Netzwerkschnittstelle muss mit einer Host-Netzwerkschnittstelle verbunden sein.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Die Host-Netzwerkschnittstelle muss mit einem Netzwerk verbunden sein, in das der virtuelle Server integriert ist.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wenn der Host mit einer redundanten Netzwerkverbindung konfiguriert ist, bei der zwei unabhängige OSA-Netzwerk-Ports zu einer Bonding-Netzwerkschnittstelle gruppiert sind, gilt für die Bonding-Netzwerkschnittstelle die Kennung <literal>bond0</literal>. Falls mehrere Bonding-Netzwerkschnittstellen vorhanden sind, lauten die Kennungen entsprechend <literal>bond1</literal>, <literal>bond2</literal> usw.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wenn die Host-Netzwerkverbindung <emphasis>nicht</emphasis> als redundante Verbindung eingerichtet wurde, muss die Kennung der alleinigen Netzwerkschnittstelle verwendet werden. Sie wird in der Form enccw0.0.<replaceable>NNNN</replaceable> angegeben. Dabei steht <replaceable>NNNN</replaceable> für die Gerätenummer der gewünschten Netzwerkschnittstelle.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-microcode">
  <title>MicroCode-Ebene, APARs und Korrekturen</title>
  <para>
   Eine Dokumentation zu den Einschränkungen und Anforderungen für diese Version von SUSE Linux Enterprise Server finden Sie bei IBM developerWorks unter <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. Es wird empfohlen, immer den höchsten verfügbaren Service-Level zu verwenden. Erfragen Sie die Mindestanforderungen bei Ihrem IBM-Support.
  </para>
  <para>Für z/VM werden die folgenden Versionen unterstützt:</para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 5.4
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 6.2
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     z/VM 6.3– Sie sollten zur Verbesserung der qclib-Ausgabe unbedingt APAR VM65419 (oder höher) installieren.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Besprechen Sie die Installationsreihenfolge mit Ihrem IBM-Support, da es eventuell erforderlich ist, die VM APARs vor der Installation der neuen MicroCode-Levels zu aktivieren.
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec-zseries-requirements-software">
  <title>Software</title>
  <para>
   Beim Installieren von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> über nicht-Linux-gestütztes NFS oder FTP können Probleme mit der NFS- oder FTP-Serversoftware auftreten. Der Windows-Standard-FTP-Server kann Fehler verursachen, daher wird auf diesen Rechnern generell eine Installation über SMB empfohlen.
  </para>
  <para>
   Zum Herstellen einer Verbindung mit dem <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installationssystem ist eine der folgenden Methoden erforderlich (SSH oder VNC wird empfohlen):
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>SSH mit Terminalemulation (xterm-kompatibel)</term>
    <listitem>
     <para>
      SSH ist ein Unix-Standardwerkzeug, das auf jedem Unix- oder Linux-System vorhanden sein sollte. Für Windows gibt es einen SSH-Client mit dem Namen Putty. Es ist frei benutzbar und verfügbar unter <link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>VNC-Client</term>
    <listitem>
     <para>
      Für Linux ist der VNC-Client vncviewer in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> als Teil des <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>-Pakets inbegriffen. Für Windows ist TightVNC ebenfalls erhältlich. Laden Sie es von <link xlink:href="http://www.tightvnc.com/"/> herunter.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>X-Server</term>
    <listitem>
     <para>
      Suchen Sie eine geeignete X-Server-Implementierung auf jedem beliebigen Linux- oder Unix-Arbeitsplatzrechner. Für Windows und macOS sind zahlreiche kommerzielle X-Window-Systemumgebungen erhältlich. Einige davon können als kostenlose Testversionen heruntergeladen werden. Eine Testversion von Mocha X Server von MochaSoft kann unter <link xlink:href="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/> bezogen werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <tip>
   <title>Weitere Informationen</title>
   <para>
    Lesen Sie die <filename>README</filename> im Stammverzeichnis auf der DVD 1 von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, bevor Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf IBM Z installieren. Diese Datei ergänzt diese Dokumentation.
   </para>
  </tip>
 </sect2>
</sect1>
