<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec-power-requirements">
 <title>Hardwareanforderungen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Das Betriebssystem SUSE Linux Enterprise Server kann auf IBM POWER-Servern ausgeführt werden. Als Richtlinie für Ihre Planungsphase werden hier die Mindestanforderungen dargestellt.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Unterstützte Server</term>
   <listitem>
    <para>
     Wenn Sie sichergehen möchten, dass eine bestimmte Computerkonfiguration funktioniert, schlagen Sie in der Datenbank der von SUSE zertifizierten Hardware nach. Eine Liste der zertifizierten Hardware finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt möglicherweise weitere IBM POWER-Systeme, die nicht aufgeführt sind. Aktuelle Informationen finden Sie im IBM Information Center für Linux unter <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liaam/liaamdistros.htm"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Arbeitsspeicheranforderungen</term>
   <listitem>
    <para>
     Für eine Minimalinstallation sind mindestens 1024 MB Arbeitsspeicher erforderlich. Fügen Sie bei Installationen auf Remote-Systemen über HTTP oder FTP weitere 150 MB hinzu. Diese Werte gelten ausschließlich für die Installation des Betriebssystems. Der tatsächliche Arbeitsspeicherbedarf in der Produktion ist abhängig von der Auslastung des Systems.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Anforderungen an die Festplatte</term>
   <listitem>
    <para>
     Die Anforderungen an die Festplatte sind im Wesentlichen abhängig von der ausgewählten Installation und von der geplanten Nutzung des Computers. Gewöhnlich benötigen Sie mehr Speicherplatz als die Installationssoftware alleine, damit ein System ordnungsgemäß arbeitet. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="col1"/>
     <colspec colnum="2" colname="col2"/>
     <thead>
      <row>
       <entry>
         <para>
          Installationsumfang
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Mindestanforderungen an die Festplatte
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Expertenmodus
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          1,5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Minimalinstallation
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          2.5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          GNOME-Desktop
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          3 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Alle Schemata
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          4 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Empfohlener Mindestwert (keine Btrfs-Snapshots): 10 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Erforderlicher Mindestwert (mit Btrfs-Snapshots): 16 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Empfohlener Mindestwert (mit Btrfs-Snapshots): 32 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <para>
     Bei einer Root-Partition kleiner als 10 GB macht das Installationsprogramm keinen Vorschlag für eine automatische Partitionierung und Partitionen müssen manuell erstellt werden. Daher werden als Mindestgröße für die Root-Partition 10 GB empfohlen. Die Root-Partition muss mindestens 16 GB groß sein, wenn Sie Btrfs-Snapshots auf dem Root-Volume aktivieren möchten, um System-Rollbacks (siehe <xref linkend="cha-snapper"/>) zu aktivieren.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Vor der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sollte auf Ihren Servern bereits die neueste Firmware vorhanden sein. Die aktuelle Firmware finden Sie bei IBM FixCentral (<link xlink:href="http://www.ibm.com/support/fixcentral/"/>). Wählen Sie das System in der Liste der Produktgruppen aus. Im IBM PowerLinux Tools Repository steht weitere Software zur Verfügung. Das IBM Tools Repository wird auch als Yum-Repository bezeichnet. Unter <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3N"/> finden Sie weitere Informationen zur Verwendung des IBM PowerLinux Tools Repository.
 </para>
</sect1>
