<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_intro.xml" version="5.0" xml:id="preface-deployment">
 <title>Allgemeines zu diesem Handbuch</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> stehen verschiedene Verfahren zur Auswahl. Es ist ausgeschlossen, alle Kombinationen von Boot- oder Installationsserver, automatisierten Installationen oder Image-Verwendung zu behandeln. Dieses Handbuch soll Ihnen helfen, die geeignete Implementierungsmethode für Ihre Installation zu wählen.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part-prep"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Die Anleitungen für die Standardimplementierung unterscheiden sich abhängig von der verwendeten Architektur. Unterschiede und Anforderungen hinsichtlich der Architektur finden Sie in diesem Abschnitt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part-deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Die meisten Aufgaben, die bei der Installation erforderlich sind, werden hier beschrieben. Hierzu gehört beispielsweise die manuelle Einrichtung des Computers, die Installation weiterer Software, das Klonen von Festplatten-Images und die Ferneinrichtung.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part-installserver"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> stehen zahlreiche Verfahren zur Auswahl. Abgesehen von der üblichen Medieninstallation können Sie verschiedene netzwerkbasierte Methoden wählen. In diesem Teil wird die Einrichtung eines Installationsservers beschrieben. Außerdem wird erläutert, wie Sie den Bootvorgang des Zielsystems auf die Installation vorbereiten können.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part-sysconfig"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Hier wird die Konfiguration Ihres Systems nach der Installation beschrieben. Dieser Teil befasst sich mit gängigen Aufgaben, zu denen beispielsweise die Einrichtung von Hardwarekomponenten, die Installation oder Entfernung von Software, die Benutzerverwaltung oder die Änderung von Einstellungen mit YaST zählen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <xi:include href="common_intro_target_audience_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
