<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_print.xml" version="5.0" xml:id="cha-gnome-print">
 <title>Drucker verwalten</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Hier erfahren Sie, wie Sie Drucker einrichten und Druckaufträge verwalten.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Mit <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ist das Drucken von Dokumenten ganz einfach, unabhängig davon, ob Ihr Computer direkt an einen Drucker angeschlossen oder über ein Netzwerk mit einem Drucker verknüpft ist. In diesem Kapitel wird beschrieben, wie Sie Drucker in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> einrichten und Druckaufträge verwalten.
  <remark>taroth 2016-06-02: FIXME: check with SLED installed on
   bare-metal and a printer attached to it</remark>
 </para>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-print-inst">
  <title>Installieren eines Druckers</title>



  <para>
   Zum Installieren eines Druckers benötigen Sie das <systemitem class="username">root</systemitem>- -Passwort und die Druckerinformationen. Je nachdem, wie Sie eine Verbindung zum Drucker herstellen, benötigen Sie möglicherweise auch den Drucker-URI, die TCP/IP-Adresse oder den Host sowie den Treiber für den Drucker. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> enthält zahlreiche gängige Druckertreiber. Wenn Sie keinen Treiber für Ihren Drucker finden können, besuchen Sie die Website des Druckerherstellers.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     
     Stellen Sie sicher, dass der CUPS-Druckservice verfügbar ist und beim Booten automatisch gestartet wird:
    </para>
    <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> systemctl enable cups.service
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> systemctl start cups.service</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Beginnen Sie mit der Konfiguration des Druckers, indem Sie mit der rechten Maustaste auf den Desktop klicken und <guimenu>Einstellungen</guimenu> und anschließend <guimenu>Drucker</guimenu> wählen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie oben rechts auf <guimenu>Entsperren</guimenu> und geben Sie das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Hinzufügen.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn die Liste zu viele Drucker enthält, filtern Sie die Einträge. Geben Sie hierzu eine IP-Adresse oder ein Schlüsselwort in das Suchfeld im unteren Teil des Dialogfelds ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie einen Drucker in der Liste der verfügbaren Drucker aus, und klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>

  </procedure>

  <para>
   Der installierte Drucker wird in der Drucker-Kontrollleiste angezeigt. Nun können Sie den Drucker von jeder Anwendung aus verwenden.
  </para>

<sect2>
   <title>Installieren eines lokalen Druckers</title>
 <para>
  Verbinden Sie das Druckerkabel mit Ihrem Computer und schließen Sie den Drucker an die Stromversorgung an. Ihr System kann zahlreiche Druckermodelle direkt nach dem Anschließen erkennen.
 </para>
 <para>
  Wenn Ihr Drucker nicht automatisch erkannt wurde, gehen Sie wie folgt vor:
 </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> und geben Sie <literal>Drucker</literal> ein.
     </para>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Drucker</guimenu>. Eventuell müssen Sie oben rechts auf <guimenu>Entsperren</guimenu> drücken und Ihr <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort eingeben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Popup-Fenster Ihren Drucker aus und drücken Sie <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Der installierte Drucker wird im Dialogfeld „Drucker“ angezeigt. Nun können Sie den Drucker von jeder Anwendung aus verwenden.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 
 <sect1>
  <title>Ändern der Druckereinstellungen</title>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> und geben Sie <literal>Drucker</literal> ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
    Klicken Sie auf <guimenu>Drucker</guimenu>. Der entsprechende Bereich wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Je nach System müssen Sie oben rechts auf <guimenu>Entsperren</guimenu> drücken und Ihr <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort eingeben.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Einstellungen</guimenu> neben dem Drucker.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Printer Details</guimenu> (Druckerdetails).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bearbeiten Sie die Druckereinstellungen gemäß Ihren Anforderungen und schließen Sie das Dialogfeld.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1>
  <title>Löschen von Druckaufträgen</title>
<para>
 Wenn Sie versehentlich einen Druckauftrag gestartet haben, können Sie den Druck abbrechen und damit Papier und Tinte sparen.
</para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> und geben Sie <literal>Drucker</literal> ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Drucker</guimenu>. Der entsprechende Bereich wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Show Jobs</guimenu> (Aufträge anzeigen) rechts im Dialogfeld <guimenu>Drucker</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Wenn der Druckauftrag nicht in der Liste angezeigt wird, wurde er möglicherweise bereits gedruckt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Löschen des Druckauftrags klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Stop</guimenu> (Anhalten).
    </para>
   </step>
  </procedure>
  </sect1>
</chapter>
