<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_start.xml" version="5.0" xml:id="cha-gnomeuser-start">
 <title>Einführung in den GNOME-Desktop</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Hier erfahren Sie mehr über die Standardkonfigurationen von GNOME.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  GNOME ist eine einfach zu bedienende grafische Benutzeroberfläche, die entsprechend Ihren Bedürfnissen und persönlichen Vorlieben angepasst werden kann. In diesem Abschnitt wird die Standardkonfiguration von GNOME behandelt. Falls Sie oder Ihr Systemadministrator die Standardeinstellungen geändert haben, kann Ihr Desktop in einigen Aspekten, beispielsweise im Erscheinungsbild oder den Tastenkombinationen, von diesen Beschreibungen abweichen.
 </para>
 <note os="sles;sled">
  <title>Vordefinierte Sitzungskonfigurationen</title>
  <para>
   Bestimmte Versionen von SUSE Linux Enterprise umfassen bis zu drei verschiedene Sitzungskonfigurationen auf der Grundlage von GNOME. Diese Konfigurationen lauten GNOME, GNOME Classic und SLE Classic. Die hier beschriebene Version ist die Standardkonfiguration von SUSE Linux Enterprise Desktop (also GNOME).
  </para>
 </note>
 
 <sect1 xml:id="sec-gnome-login">
  <title>Anmelden</title>

  <para>
   Im Allgemeinen müssen sich alle Benutzer anmelden, sofern nicht die Option <guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu> für einen bestimmten Benutzer aktiviert ist. In diesem Fall wird der betreffende Benutzer beim Starten des Systems automatisch angemeldet. Damit lässt sich einige Zeit einsparen, insbesondere wenn ein Computer nur von einer einzigen Person genutzt wird. Dies kann die Kontosicherheit unter Umständen beeinträchtigen. Die automatische Anmeldung kann während der Installation oder jederzeit im Benutzer- und Gruppenverwaltungsmodul von YaST aktiviert oder deaktiviert werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <xref linkend="cha-yast-userman"/>.
  </para>

  <para>
   Wenn Ihr Computer in einer Netzwerkumgebung verwendet wird und Sie den Rechner nicht als einzige Person nutzen, werden Sie normalerweise aufgefordert, Ihren Benutzernamen und Ihr Passwort einzugeben, wenn Sie das System starten. 
  </para>

  <figure>
   <title>Standardmäßiger GNOME-Anmeldebildschirm</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sled.png" width="90%" format="PNG"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sled.png" width="75%" format="PNG"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <title>Normale Anmeldung</title>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Anmeldebildschirm Ihren Benutzernamen aus.
    </para>
    <para>
     Falls Ihr Name nicht aufgeführt ist, klicken Sie auf <guimenu>Not listed? (Nicht aufgeführt?)</guimenu>. Geben Sie Ihren Benutzernamen ein und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie Ihr Passwort ein und bestätigen Sie mit <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-switchsession">
   <title>Ändern des Sitzungstyps vor dem Anmelden</title>
   <para>
    Wenn Sie probeweise eine andere GNOME-Sitzungskonfiguration oder eine andere Desktop-Umgebung verwenden möchten, führen Sie die nachfolgenden Schritte aus.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Anmeldebildschirm wie gewohnt auf Ihren Benutzernamen oder geben Sie ihn ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Ändern des Sitzungstyps klicken Sie auf das Zahnradsymbol unten rechts. Ein Menü wird geöffnet.
     </para>
     <figure>
      <title>Standardmäßiger GNOME-Anmeldebildschirm – Sitzungstyp</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sessiontype_sle.png" width="90%" format="PNG"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sessiontype_sle.png" width="75%" format="PNG"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie einen der Einträge im Menü. Abhängig von der Konfiguration werden verschiedene Optionen angeboten; die nachfolgenden Optionen stehen standardmäßig zur Verfügung.
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>GNOME (Standard)</term>
       <listitem>
        <para>
         GNOME 4-Konfiguration, die sehr nah am Upstream-Design liegt. Der Schwerpunkt liegt hier auf der geringstmöglichen Störung der Benutzer. Auf den verschiedenen Desktop-Betriebssystemen werden die Anwendungen jedoch auf unterschiedliche Weise gestartet und auch der Wechsel zwischen den Anwendungen läuft unterschiedlich ab. Oben im Bildschirm wird eine einzelne Kontrollleiste angezeigt.  
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>GNOME Classic</term>
       <listitem>
        <para>
         GNOME Classic richtet sich an Benutzer, die mit einer traditionelleren Desktop-Umgebung arbeiten möchten. Es beruht auf den GNOME 4-Technologien, bietet jedoch eine Reihe von Änderungen an der Benutzeroberfläche.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>IceWM-Sitzung</term>
       <listitem>
        <para>
         Äußerst einfacher Desktop, der nur wenige Ressourcen verbraucht. Diese Alternative kann als Fallback fungieren, wenn die anderen Optionen nicht oder nur langsam funktionieren.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SLE Classic</term>
       <listitem>
        <para>
         Dieser Desktop ist eine GNOME 4-Konfiguration mit einer einzelnen Kontrollleiste unten im Bildschirm. .
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie Ihr Passwort in das Textfeld ein und bestätigen Sie mit <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Nach erfolgtem Wechsel zu einem anderen Sitzungstyp wird die ausgewählte Sitzung als Standardsitzung übernommen. Wenn Sie wieder zurückwechseln möchten, wiederholen Sie die obigen Schritte.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-loginassistance">
   <title>Hilfswerkzeuge</title>
   <para>
    Über die obere Leiste greifen Sie auf Ihre Fenster und Anwendungen zu. Hier können Sie die Lautstärke oder die Bildschirmhelligkeit einstellen, den Ladestand des Akkus prüfen, sich abmelden, den Benutzer wechseln und vieles mehr.
   </para>
   <para>
    In der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> erhalten Sie Zugriff auf Ihre Fenster, Anwendungen, Dateien und Ordner sowie auf das Internet.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-desktop">
  <title>Grundmerkmale des Desktops</title>

  <para>
   Nach dem Anmelden wird der GNOME-Desktop angezeigt. Die obere Leiste enthält die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu>, den Kalender und das <guimenu>Systemmenü</guimenu>. Die folgende Liste enthält zusätzliche Informationen zu den einzelnen Elementen:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>
      In der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> erhalten Sie Zugriff auf Ihre Fenster, Anwendungen, Dateien und Ordner sowie auf das Internet.
     </para>
     <para>
      Weitere Informationen zur <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-start-activities"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kalender</term>
    <listitem>
     <para>
      Der aktuelle Wochentag und die Uhrzeit werden angezeigt. Durch Anklicken wird ein Menü geöffnet, in dem Sie auf einen Kalender zugreifen und die Einstellungen für Datum und Uhrzeit ändern können.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Systemmenü</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>
      Über die Symbole rechts in der oberen Leiste gelangen Sie zum <guimenu>Systemmenü</guimenu>, in dem Sie die Lautstärke, die Anzeigehelligkeit, die Netzwerkverbindung und die Energieeinstellungen anpassen können; außerdem können Sie sich hier abmelden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure os="sles;sled">
   <title>GNOME-Desktop mit Aktivitätenübersicht</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="desktop_sled_menu.png" width="95%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="desktop_sled_menu.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <sect2 xml:id="sec-gnome-start-activities">
   <title><guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu></title>
   <para>
    Die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> zeigt eine Vorschau aller geöffneten Fenster sowie Symbole für häufig verwendete und aktuell ausgeführte Anwendungen. Auch Suchfunktionen stehen zur Verfügung.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec-gnome-start-activities-open">
    <title>Öffnen der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu></title>
    <para>
     Beim Öffnen der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> haben Sie folgende Optionen:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie in der oberen Leiste auf <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Bewegen Sie den Mauszeiger auf die obere linke aktive Ecke.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Drücken Sie die Taste <keycap function="meta"/> auf der Tastatur.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-gnome-start-activities-use">
    <title>Verwenden der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu></title>
    <para>
     Im Folgenden werden die wichtigsten Bestandteile der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> vorgestellt.
    </para>
    
    <figure>
     <title><guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu></title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="desktop_activities_overview.png" width="95%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="desktop_activities_overview.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
     </figure>
     
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><systemitem>dash</systemitem></term>
      <listitem>
       <para>
        Das <systemitem>Dash</systemitem> ist die Leiste in der Mitte unten. Hier werden die häufig verwendeten sowie die aktuell ausgeführten Anwendungen angezeigt. Wenn Sie mit der Maus auf ein Symbol zeigen, wird der Name der entsprechenden Anwendung eingeblendet. Ein kleiner Punkt unterhalb des Symbols bedeutet, dass die Anwendung ausgeführt wird.
       </para>
       <para>
        Mit einem Rechtsklick auf ein Symbol öffnen Sie ein Menü, das abhängig vom zugehörigen Programm verschiedene Aktionen anbietet. Mit <guimenu>Zu Favoriten hinzufügen</guimenu> können Sie das Anwendungssymbol dauerhaft in das <systemitem>Dash</systemitem> legen. Um ein Programmsymbol aus dem <systemitem>Dash</systemitem> zu entfernen, wählen Sie hingegen <guimenu>Aus Favoriten entfernen</guimenu>. Mit der Maus können Sie ein Symbol an eine neue Position ziehen.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Suchfeld</term>
      <listitem>
       <para>
        Im Suchfeld oben können Sie nach Anwendungen, Einstellungen und Dateien im Home-Verzeichnis suchen.
       </para>
       <para>
        Hierzu müssen Sie nicht auf das Suchfeld klicken. Beginnen Sie einfach mit der Texteingabe, sobald Sie die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> geöffnet haben. Die Suche wird sofort ausgeführt, ohne dass die <keycap function="enter"/> gedrückt werden müsste.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Verwenden des <guimenu>Anwendungsmenüs</guimenu></title>
    
    <figure>
     <title><guimenu>Anwendungsmenü</guimenu> für <productname>Firefox</productname></title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="desktop_app_menu_firefox.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="desktop_app_menu_firefox.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Rechts neben der Schaltfläche <guimenu>Aktivitäten</guimenu> befindet sich das <guimenu>Anwendungsmenü</guimenu>. Hier wird der Name der aktiven Anwendung angezeigt und Sie erhalten raschen Zugriff auf das Anwendungsfenster und auf nähere Informationen zur Anwendung.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-start-startprograms">
   <title>Starten von Programmen</title>
   <para>
    Zum Starten eines Programms stehen mehrere Optionen zur Auswahl:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Klicken Sie in der oberen Leiste auf <guimenu>Aktivitäten</guimenu> und wählen Sie eine Anwendung im Menü aus.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Zum Öffnen der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> drücken Sie <keycap function="meta"/> auf der Tastatur und wählen Sie eine Anwendung aus.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Ihnen das Kommando zum Starten des Programms bekannt ist, drücken Sie <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>, geben Sie das Kommando in das Dialogfeld ein, und drücken Sie die <keycap function="enter"/>.
     </para>
     <para>
      Weitere Informationen zur <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-start-activities"/>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
  
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnomeuser-start-logout">
  <title>Anhalten oder Beenden der Sitzung</title>

  <para>
   Zum Anhalten oder Beenden der Sitzung öffnen Sie das <guimenu>Systemmenü</guimenu> oben rechts in der oberen Leiste und wählen Sie eine Option aus.
   </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Sperren</guimenu></title>
     <para>
      Damit wird die Sitzung angehalten, der Computer bleibt jedoch eingeschaltet. Stellen Sie sicher, dass kein Dritter Ihre Arbeit betrachten oder ändern kann, während Sie nicht an Ihrem Arbeitsplatz sind. Andere Benutzer können sich in der Zwischenzeit anmelden und weiterarbeiten. Andere Benutzer können den Computer herunterfahren, erhalten jedoch eine Warnmeldung, dass Sie noch angemeldet sind.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Abmelden</guimenu> oder <guimenu>Benutzer wechseln</guimenu></title>
     <para>
      Die aktuelle Sitzung wird beendet, der Computer bleibt jedoch eingeschaltet, sodass andere Benutzer sich anmelden können.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Aussetzen</guimenu></title>
     <para>
      Die Sitzung wird angehalten und der Computer wird in einen Zustand versetzt, in dem er nur minimale Energie verbraucht. Sie können diesen Ruhezustand so konfigurieren, dass der Bildschirm gesperrt wird und kein Dritter Ihre Arbeit betrachten oder ändern kann. Das Aufwecken des Computers ist im Allgemeinen deutlich schneller als ein kompletter Start.
     </para>
    </formalpara>
    <para>
     Dieser Modus wird auch als Suspend-to-RAM (STR), Energiesparmodus oder Standby-Modus bezeichnet.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Treiber neu starten</guimenu></title>
     <para>
      Die aktuelle Sitzung wird beendet und der Computer wird neu gestartet. Der Neustart ist erforderlich, damit bestimmte Systemaktualisierungen angewendet werden.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Ausschalten</guimenu></title>
     <para>
      Die aktuelle Sitzung wird beendet und der Computer wird ausgeschaltet.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-gnomeuser-start-login-lock">
   <title>Sperren des Bildschirms</title>
   <para>
    Zum Sperren des Bildschirms öffnen Sie das <guimenu>Systemmenü</guimenu> oben rechts in der oberen Leiste und klicken Sie auf das Vorhängeschloss-Symbol.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie den Bildschirm sperren, wird zunächst ein Vorhang mit einer Uhr angezeigt. Nach gewisser Zeit wird der Bildschirm schwarz.
   </para>
   <para>
    Zum Aufheben der Sperre bewegen Sie die Maus oder drücken Sie eine Taste. Das Dialogfeld zur Bildschirmsperre wird geöffnet. Geben Sie Ihr Passwort ein und drücken Sie anschließend <keycap function="enter"/>, um den Bildschirm zu entsperren.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnomeuser-start-logout-logout">
   <title>Abmelden oder Benutzer wechseln</title>
   <para>
    Die Einträge <guimenu>Abmelden</guimenu> und <guimenu>Benutzer wechseln</guimenu> werden nur dann im Menü angezeigt, wenn mehrere Benutzerkonten auf dem System vorliegen.
    </para>
   
   <procedure>   
    <step>
     <para>
      Klicken Sie oben rechts in der oberen Leiste auf das <guimenu>Systemmenü</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Erweitern Sie das Menü <guimenu>Ausschalten/Abmelden</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie eine der folgenden Optionen aus:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Log Out (Abmelden)</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Meldet Sie von der aktuellen Sitzung ab und kehrt zum Anmeldebildschirm zurück.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Start New Session (Neue Sitzung starten)</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Bringt Ihre Sitzung in den Standby-Modus und erlaubt einem anderen Benutzer, sich anzumelden und den Computer zu benutzen.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnomeuser-start-logout-restart">
   <title>Neustart oder Ausschalten des Computers</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie oben rechts in der oberen Leiste auf das <guimenu>Systemmenü</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Menü auf <guimenu>Ausschalten/Abmelden</guimenu>. Der Eintrag wird erweitert.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie eine der folgenden Optionen aus:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Aussetzen</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Hält die Sitzung an und versetzt den Computer in einen Zustand, in dem er nur minimale Energie verbraucht. Sie können diesen Ruhezustand so konfigurieren, dass der Bildschirm gesperrt wird und kein Dritter Ihre Arbeit betrachten oder ändern kann. Das Aufwecken des Computers ist im Allgemeinen deutlich schneller als ein kompletter Start.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Treiber neu starten</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Meldet Sie von der aktuellen Sitzung ab und startet dann den Computer neu.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Ausschalten</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Meldet Sie von der aktuellen Sitzung ab und schaltet dann den Computer aus.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>   
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
