<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_custom.xml" version="5.0" xml:id="cha-gnome-settings">
 <title>Anpassen Ihrer Einstellungen</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Das Erscheinungsbild des GNOME-Desktops kann gemäß Ihren persönlichen Vorlieben und Anforderungen verändert werden.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Sie können das Erscheinungsbild und Verhalten des GNOME-Desktops auf Ihre persönlichen Vorlieben und Anforderungen zuschneiden. Beispiele für mögliche Einstellungen:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Konfiguration von Tastatur und Maus, wie in <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-keyboard"/> und <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-mouse"/> beschrieben 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Desktop-Hintergrund, wie in <xref linkend="sec-gnome-settings-look-deskback"/> beschrieben
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Klänge, wie in <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-audio"/> beschrieben
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Diese und weitere Einstellungen können im GNOME-Dialogfeld <guimenu>Einstellungen</guimenu> geändert werden. Dabei geht es um das Erscheinungsbild, die persönlichen Einstellungen und die Einstellungen Ihres GNOME-Desktops.
  </para>

  <para>
   Zum Ändern einiger systemweiter Einstellungen müssen Sie stattdessen YaST verwenden. Dies trifft auf Administratoreinstellungen zu (einschließlich des größten Teils der Hardware, der grafischen Bedienoberfläche, des Internetzugangs, der Sicherheitseinstellungen, der Benutzerverwaltung, der Software-Installation, der Systemaktualisierungen und der Systeminformationen). Weitere Informationen zur Verwendung von YaST finden Sie in den in YaST integrierten Hilfetexten oder im <phrase os="sles;sled"><xref linkend="book-deployment"/></phrase>.
  </para>

  <para>
   Klicken Sie für den Zugriff auf das GNOME-Dialogfeld für die Einstellungen mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>.
  </para>

  <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-look-deskback">
   <title>Ändern des Desktop-Hintergrunds</title>
   <para>
    Mit Desktop-Hintergrund bezeichnet man das Hintergrundbild bzw. die Hintergrundfarbe des Desktops. Sie können auch das Bild anpassen, das bei gesperrtem Bildschirm angezeigt werden soll.
   </para>
   <para>
    So ändern Sie den Desktop-Hintergrund:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Hintergrund ändern</guimenu>.
     </para>
    <figure>
     <title>GNOME-Hintergrundeinstellungen</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="preferences_background.png" width="45%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="preferences_background.png" width="45%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Inhaltsbereich eines der Hintergrundbilder aus (vorkonfigurierte Bilder im Lieferumfang Ihres Systems).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie alternativ auf <guimenu>Bild hinzufügen</guimenu>, um ein Bild aus Ihrem Verzeichnis <filename>Bilder</filename> (<filename>~/Pictures</filename>) oder einem anderen Speicherort in Ihrem Dateisystem auszuwählen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Schließen Sie das Dialogfeld <guimenu>Einstellungen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Der neue Hintergrund wird nun auf Ihrem Desktop angezeigt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-lang">
   <title>Konfigurieren der Spracheinstellungen</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kann für zahlreiche Sprachen konfiguriert werden. Die Spracheinstellung bestimmt die Sprache von Dialogfeldern und Menüs und kann auch die Tastaturbelegung und die Uhrzeit beeinflussen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie zum Konfigurieren der Spracheinstellungen mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie nun <guimenu>Region und Sprache</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Hier steht Folgendes zur Auswahl:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <guimenu>Sprache</guimenu>. Wählen Sie eine Sprache aus der Liste. Sie werden zum <guimenu>Neustart</guimenu> der Desktop-Sitzung aufgefordert, damit die Änderung wirksam wird. Sie müssen sich dazu von der Sitzung abmelden und danach wieder anmelden.</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <guimenu>Formate</guimenu>: Wählen Sie zum Ändern der Formate für Datum, Nummer, Währung und der zugehörigen Optionen ein Land aus der Liste. Sie müssen sich von der Sitzung abmelden und danach wieder anmelden, damit die Änderung wirksam wird.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <note>
    <title>
     Einstellungen mit <command>ibus-setup</command> treten nicht in Kraft
    </title>
    <para>
     Unter GNOME treten Einstellungen, die mit <command>ibus-setup</command> vorgenommen wurden, nicht in Kraft. Mit <command>ibus-setup</command> kann lediglich IceWM konfiguriert werden. Verwenden Sie stattdessen stets die Anwendung <guimenu>Einstellungen</guimenu>:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Über <guimenu>Tastatur</guimenu> im Navigationsbereich des Dialogfelds <guimenu>Einstellungen</guimenu> wechseln Sie zu einer anderen Eingabemethode.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Über <menuchoice> <guimenu>Tastatur</guimenu> <guimenu>Tastenkombinationen</guimenu>
       </menuchoice> ändern Sie die Tastenkombination, mit der zwischen den Eingabemethoden umgeschaltet wird. Wählen Sie dann die Kategorie <guimenu>Eingabe</guimenu> und den Eintrag <guimenu>Zur nächsten Eingabequelle umschalten</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </note>
</sect1>
   
<sect1 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-keyboard">
  <title>Konfigurieren der Tastatur</title>
  <para>
   In <xref linkend="sec-general-accessibility-mobility"/> finden Sie weitere Einstellungen wie automatische Tastenwiederholung und Cursorblinkrate sowie Barrierefreiheitsfunktionen. Weitere Informationen zum Konfigurieren der Tastaturbelegung finden Sie unter <xref linkend="sec-gnome-settings-lang"/>.
  </para>
  <para>
   Klicken Sie zum Bearbeiten der Tastaturkürzel mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie nun <menuchoice>
   <guimenu>Tastatur</guimenu> <guimenu>Tastenkombinationen</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
  <figure xml:id="fig-gnome-settings-hardware-keyboard">
   <title>Dialogfeld für Tastenkombinationen</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   In diesem Dialogfeld werden die für das System konfigurierten Tastenkombinationen angezeigt. Klicken Sie zum Bearbeiten der Tastenkombination auf den Eintrag, der geändert werden soll. Zum Festlegen einer neuen Tastenkombination drücken Sie die gewünschten Tasten. Soll die Tastenkombination deaktiviert werden, drücken Sie stattdessen <keycap function="backspace"/>.
  </para>
 </sect1>

   <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-xmodmap">
       <title>Verwenden von <productname>XCompose</productname> zur Eingabe von Sonderzeichen</title>
       <para>GNOME unterstützt die schnelle Umschaltung über Eingabequellen (Tastaturbelegung) (<xref linkend="sec-gnome-settings-lang"/>). Wenn Sie jedoch benutzerdefinierte Tastaturbelegungen mit <command>xmodmap</command> erstellen, funktioniert das Umschalten zwischen mehreren Eingabequellen möglicherweise nicht korrekt. Sie haben beispielsweise zwei Eingabequellen, Englisch und Deutsch. Ihre <command>xmodmap</command>-Kommandos funktionieren problemlos bei der ersten ausgewählten Eingabequelle, doch wenn Sie zur zweiten Eingabequelle umschalten, erzeugen dieselben <command>xmodmap</command>-Kommandos falsche Ausgaben. <command>xmodmap</command> ist ein älteres Protokoll und zeigt die Tastaturbelegung nicht vollständig an, daher verursacht es in komplexeren Situationen Fehler.
        </para>
        <para>
            Eine alternative Methode ist <command>xcompose</command>. Es weist Sonderzeichen zu bestimmten Reihenfolgen von Tastaturanschlägen zu. Dies sollte bei jeder Eingabequelle funktionieren. Installieren Sie <command>xcompose</command> mit dem <literal>libX11-devel</literal>-Paket.
        </para>
        <para>
            Weisen Sie als Nächstes mit dem Tool <guimenu>Tweaks</guimenu> in der <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> eine Compose-Taste zu. Sie drücken diese Taste zusammen mit ein oder zwei weiteren Tasten, um ein Sonderzeichen zu drucken. Die Tasten müssen in der richtigen Reihenfolge gedrückt werden und die Compose-Taste wird immer zuerst gedrückt.
         </para>
         <para>
            Navigieren Sie im Tool <guimenu>Tweaks</guimenu> zu <menuchoice><guimenu>Tastatur und Maus</guimenu>
            <guimenu>Compose-Taste</guimenu></menuchoice> und wählen Sie Ihre Kommandotaste aus (<xref linkend="fig-gnome-settings-keyboard-compose"/>).
        </para>
          <figure xml:id="fig-gnome-settings-keyboard-compose">
   <title>Aktivieren der Compose-Taste in Tweaks</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="tweaks-compose.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="tweaks-compose.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
      Erstellen Sie als Nächstes eine Datei <filename>~/.XCompose</filename>. Hierbei handelt es sich um die standardmäßige Konfigurationsdatei pro Benutzer. Geben Sie Ihre Tastaturbelegungen in dieser Datei ein, wie in diesem Beispiel:
   </para>
   <screen>include "%L"

&lt;Multi_key&gt; &lt;a&gt; : "α"
&lt;Multi_key&gt; &lt;b&gt; : "β"
&lt;Multi_key&gt; &lt;exclam&gt;  : "¡"</screen>
        
    <para>
        <literal>include &quot;%L&quot;</literal> fügt die standardmäßige Compose-Datei für Ihre Locale hinzu, wie zum Beispiel <filename>/usr/share/X11/locale/en_US.UTF-8</filename>.
    </para>
    <para>
        In den restlichen Zeilen werden die Compose-Taste und die anderen Tastaturanschläge angegeben sowie die Symbole, die diese drucken sollen.  Wenn Sie Änderungen an Ihrer Compose-Datei vorgenommen haben, müssen Sie sich von der Sitzung abmelden und wieder anmelden, um die Änderungen zu aktivieren.
    </para>
    <para>
        Bei Ihren Tastaturzuweisungen wird zwischen Groß- und Kleinschreibung unterschieden. <filename>~/.XCompose</filename> überschreibt die Systemdateien. Verwenden Sie die Compose-Datei für Ihre Locale, um zu sehen, was bereits konfiguriert ist, und um die Symbole darin in Ihre persönliche Compose-Datei zu kopieren. (Diese Dateien weisen am Anfang möglicherweise viele Leerräume auf. Sie sind jedoch nicht leer, deswegen scrollen Sie weiter nach unten.) Achten Sie wie immer auf Konflikte mit den anderen Tastaturbelegungen in Ihrem System.
    </para>
    <para>
        Weitere Informationen finden Sie unter <command>man xcompose</command>.
    </para>
  </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-bluetooth">
  <title>Konfigurieren von Bluetooth-Einstellungen</title>
  <para>
   Mit dem Bluetooth-Modul können Sie die Sichtbarkeit Ihres Rechners über Bluetooth festlegen und eine Verbindung zu anderen Bluetooth-Geräten herstellen. Gehen Sie folgendermaßen vor, um die Bluetooth-Konnektivität zu konfigurieren:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie nun <guimenu>Bluetooth</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zur Verwendung von Bluetooth aktivieren Sie den Schalter oben.
    </para>
    <para>
     Ihr Computer ist so lange sichtbar, wie der Bluetooth-Bereich geöffnet ist.
    </para>
    <note>
     <title>Vorübergehende Sichtbarkeit</title>
     <para>
      Der Schalter <guimenu>Sichtbarkeit</guimenu> ist nur für den vorübergehenden Gebrauch bestimmt. Sie müssen ihn nur für die anfängliche Einrichtung einer Verbindung mit einem Bluetooth-Gerät aktivieren. Sobald die Verbindung hergestellt wurde, deaktivieren Sie ihn.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie auf dem zu verbindenden Gerät die Bluetooth-Konnektivität und auch die Sichtbarkeit.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn das Gerät gefunden wurde und in der Liste angezeigt wird, klicken Sie darauf, um eine Verbindung herzustellen.
    </para>
    <para>
     Sie werden gefragt, ob die PINs der beiden Geräte übereinstimmen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn die PINs übereinstimmen, bestätigen Sie dies auf dem Rechner <emphasis>und</emphasis> auf dem Gerät.
    </para>
    <para>
     Das Paar ist somit festgelegt. Auf dem Rechner wird das Gerät in der Liste als <guimenu>Verbunden</guimenu> aufgeführt.
    </para>
    <remark>jufa: 2022-04-08 can't take screenshot as bluetooth is not
    enabled on VM. Commented out the screenshot</remark>
    
    <para>
     Abhängig vom Gerätetyp ist es nun in anderen Anwendungen verfügbar, beispielsweise als Speichergerät in GNOME Files oder als Audiogerät in Wiedergabeanwendungen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Zum Herstellen einer Verbindung mit einem gekoppelten Bluetooth-Gerät wählen Sie das Gerät in der Liste aus. Aktivieren Sie im daraufhin angezeigten Dialogfeld den Schalter <guimenu>Verbindung</guimenu>. Mit der Schaltfläche <guimenu>Send Files</guimenu> (Dateien senden) können Sie Dateien an das verbundene Gerät senden. Wenn Sie beispielsweise mit einem Mobiltelefon verbunden sind, können Sie es als Netzwerkgerät nutzen; aktivieren Sie hierzu die entsprechende Option.
  </para>
  <para>
   Um ein verbundenes Gerät aus der Liste auf Ihrem Rechner zu entfernen, klicken Sie auf <guimenu>Remove Device</guimenu> (Gerät entfernen) und bestätigen Sie die Auswahl. Um die Kopplung vollständig zu entfernen, müssen Sie diesen Schritt auch auf Ihrem Gerät ausführen.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-power">
  <title>Konfigurieren der Energieeinstellungen</title>
  <para>
   Die Einstellungen in diesem Dialogfeld hängen von Ihrer Hardware ab. Im Folgenden werden die Optionen beschrieben, die im Normalfall auf einem Laptop verfügbar sind. An einem Arbeitsplatzrechner sind viele der beschriebenen Optionen nicht verfügbar.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Erweitern Sie im Navigationsbereich den Eintrag <guimenu>Power</guimenu> (Energie).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie im Abschnitt <guimenu>Power Saving Options</guimenu> (Energiesparoptionen) des Inhaltsbereichs fest, nach wie vielen Minuten der Bildschirm dunkel geschaltet werden soll (oder dass er gar nicht dunkel geschaltet wird).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Konfigurieren Sie im Abschnitt <guimenu>Automatic Suspend</guimenu> (Automatischer Ruhezustand) einen Inaktivitätszeitraum, nach dem der Computer angehalten werden soll.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-mouse">
  <title>Konfigurieren der Maus und des Touchpads</title>
  <para>
   Klicken Sie zum Bearbeiten der Maus- und Touchpad-Optionen mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie dann <guimenu>Maus und Touchpad</guimenu>.
  </para>
  <figure xml:id="fig-gnome-settings-hardware-mouse">
   <title>Einstellungsdialogfeld für <guimenu>Maus und Touchpad</guimenu></title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Im Abschnitt <guimenu>Allgemein</guimenu> des Dialogfelds können Sie den <guimenu>Primary button</guimenu> (Primäre Taste) festlegen (links oder rechts).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Stellen Sie im Abschnitt <guimenu>Maus</guimenu> des Dialogfelds unter <guimenu>Mouse Speed</guimenu> (Mausgeschwindigkeit) die Empfindlichkeit des Mauszeigers ein.
     </para>
     <para>
     Mit <guimenu>Natürlicher Bildlauf</guimenu> legen Sie die Richtung fest, in der Inhalte bewegt werden, wenn Sie mit der Maus scrollen. Wenn der natürliche Bildlauf ausgeschaltet ist, werden die Inhalte <emphasis>nach oben</emphasis> bewegt, während das Mausrad <emphasis>nach unten</emphasis> bewegt wird. Wenn der natürliche Bildlauf eingeschaltet ist, werden die Inhalte in der selben Richtung bewegt wie das Mausrad.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Zum Testen der Einstellungen klicken Sie auf <guimenu>Test Your Settings</guimenu> (Testen Sie Ihre Einstellungen) und probieren Sie das Zeigegerät aus. 
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Weitere Informationen zum Konfigurieren von Optionen für den Mauszugriff finden Sie im <xref linkend="sec-general-accessibility-mobility"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-printer">
  <title>Installieren und Konfigurieren von Druckern</title>
  <para>
   Im Dialogfeld <guimenu>Drucker</guimenu> können Sie eine Verbindung zu jedem beliebigen lokalen oder entfernten CUPS-Server herstellen und Drucker konfigurieren.
  </para>
  <para>
   Klicken Sie zum Starten des Druckermoduls mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie nun <guimenu>Drucker</guimenu>. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="cha-gnome-print"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-screen">
  <title>Konfigurieren von Bildschirmen</title>
  <para>
   Klicken Sie zum Angeben der Auflösung und Ausrichtung Ihres Bildschirms oder zum Konfigurieren mehrerer Bildschirme mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Anzeigeeinstellungen</guimenu>. Die in diesem Dialogfeld verfügbaren Konfigurationsoptionen hängen davon ab, ob Sie einen einzelnen oder mehrere Monitore eingerichtet haben.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-screen-single">
   <title>Ändern der Einstellungen: Einrichtung mit einem einzelnen Monitor</title>

   <figure xml:id="fig-gnome-settings-hardware-screen-single">
    <title>Dialogfeld mit Einstellungen für einen einzelnen Monitor</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screen_single.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screen_single.png" width="80%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Ausrichtung</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Sollten Sie einen Monitor verwenden, dessen Ausrichtung geändert werden kann, müssen Sie die Anzeige anpassen, bevor Sie den Monitor drehen. Diese Einstellung ändern Sie über <guimenu>Ausrichtung</guimenu>. Wählen Sie die Ausrichtung, die Ihr Monitor verwendet, schließen Sie das Auswahlfeld und klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Auflösung</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie zum Ändern der Bildschirmauflösung auf <guimenu>Auflösung</guimenu>. Wählen Sie einen neuen Wert und klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Nachtlicht</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Die Arbeit am Monitor in einer dunklen Umgebung ist für Ihre Augen anstrengend. Um dies zu verhindern, ändern Sie die Farbpalette des Bildschirms zu einem wärmeren Ton, indem Sie das <guimenu>Nachtlicht</guimenu> einschalten. Unter <guimenu>Zeitplan</guimenu> lässt sich diese Einstellung automatisieren. Geben Sie dazu an, zu welcher Zeit das <guimenu>Nachtlicht</guimenu> ein- und ausgeschaltet werden soll.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-screen-multi">
   <title>Ändern der Einstellungen: Einrichtung mit mehreren Monitoren</title>


   <para>
    Zum Einrichten eines zusätzlichen Monitors schließen Sie den betreffenden Monitor an Ihren Computer an. Falls Ihr System den Monitor nicht sofort erkennt oder wenn Sie die Einstellungen anpassen möchten, gehen Sie wie folgt vor:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> und geben Sie <literal>Displays</literal> (Anzeigegeräte) ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Displays</guimenu> (Anzeigegeräte). Der entsprechende Bereich wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ziehen Sie Ihre Anzeigegeräte im Gerätediagramm an die gewünschte relative Position.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Legen Sie das primäre Anzeigegerät über <guimenu>Primary Display</guimenu> (Primäres Anzeigegerät) fest.
     </para>
     <para>
      Auf dem primären Anzeigegerät werden die <guimenu>obere Leiste</guimenu> und die <guimenu>Aktivitätenübersicht</guimenu> angezeigt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie die Ausrichtung, Auflösung oder Skalierung sowie die Aktualisierungsrate aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>. Die neuen Einstellungen werden 20 Sekunden lang angewendet und dann wieder zurückgesetzt. Wenn Sie mit den Einstellungen zufrieden sind, klicken Sie auf <guimenu>Keep Changes</guimenu> (Änderungen beibehalten).
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Wenn Sie mindestens zwei Bildschirme verwenden, stehen diese Anzeigemodi zur Auswahl:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Join Display</guimenu> (Anzeigen zusammenführen)</term>
     <listitem>
      <para>
       Die Bildschirmkanten werden zusammengeführt, sodass Fenster und Dialogfeld von einem Anzeigegerät zum anderen übergehen können.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Spiegeln</term>
     <listitem>
      <para>
       Auf allen Anzeigegeräten wird derselbe Inhalt in derselben Auflösung und Ausrichtung angezeigt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Single display (Einzelnes Anzeigegerät)</term>
     <listitem>
      <para>
       Es wird nur ein einziges Anzeigegerät konfiguriert, die anderen Anzeigegeräte werden abgeschaltet. Dies eignet sich beispielsweise für einen externen Monitor, der an einen Laptop (mit geschlossenem Deckel) in der Dockingstation angeschlossen ist.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Weitere Anweisungen finden Sie in <xref linkend="sec-gnome-settings-hardware-screen-single"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-hardware-audio">
  <title>Konfigurieren der Audioeinstellungen</title>
  <para>
   Mit dem <guimenu>Audio</guimenu>-Werkzeug können Sie Audiogeräte verwalten. Hier können Sie die allgemeine Ausgabelautstärke auswählen oder den Ton vollständig ausschalten.
  </para>
  <para>
   Klicken Sie zum Öffnen der Audioeinstellungen mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie nun <guimenu>Audio</guimenu>.
  </para>
  <figure>
   <title>Konfigurieren der Audioeinstellungen</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="sound_devices.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="sound_devices.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
    Wählen Sie in der Kategorie <guimenu>Ausgabe</guimenu> das Gerät für die Audioausgabe aus. Wählen Sie die gewünschte Einstellungen unter <guimenu>Balance</guimenu>.
   </para>
   <para>
    In der Kategorie <guimenu>Eingabe</guimenu> können Sie die Lautstärke des Eingabegeräts festlegen oder die Eingabe vorübergehend stummschalten. Wenn Sie über mehrere Audiogeräte verfügen, können Sie auch das Standardgerät für die Audioeingabe in der Liste <guimenu>Input Device</guimenu> (Eingabegerät) auswählen.
   </para>
   <para>
    Sie können auch einen Klang unter <guimenu>Alert Sound</guimenu> (Alarmsignal) auswählen.
   </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-prefapps">
  <title>Festlegen von Standardanwendungen</title>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Zum Ändern der Standardanwendung für verschiedene Routineaufgaben wie Suchen im Internet, Senden von Emails oder Wiedergeben von Multimedia-Dateien klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie nun <guimenu>Standardanwendungen</guimenu>.
    </para>
    <figure>
     <title>Standardanwendungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="100%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sie können eine Anwendung für Internet, Email, Kalender, Musik, Videos oder Fotos auswählen. Wählen Sie eine der verfügbaren Anwendungen aus dem Drop-down-Feld für die gewünschte Aufgabe aus.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gnome-settings-share">
  <title>Festlegen von Einstellungen für gemeinsame Sitzungen</title>
  <para>
   Klicken Sie zum Öffnen eines Konfigurationsdialogfelds zum Zulassen von Remoteanmeldungen über SSH mit der rechten Maustaste auf den Desktop und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Wählen Sie dann <guimenu>Sharing</guimenu> (Freigabe).
  </para>
  <para>
   Vor dem Freigeben müssen Sie den Schalter im oberen Bereich des Dialogfelds aktivieren. Mit diesem Schalter können Sie außerdem schnell und einfach alle Freigabeoptionen deaktivieren.
  </para>
    <para>
     Zum Aktivieren der Anmeldung über SSH klicken Sie auf <guimenu>Remote Login</guimenu> (Remoteanmeldung) und geben Sie das Administratorpasswort ein.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
