<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="snapshot_excludes_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Ein Rollback der Bootloader-Konfiguration wird nicht unterstützt. Die obigen Verzeichnisse sind abhängig von der Architektur. Die ersten beiden Verzeichnisse gelten für AMD64-/Intel-64-Computer und die letzten beiden Verzeichnisse für IBM POWER bzw. für IBM z Systems.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/home</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Wenn <filename>/home</filename> sich nicht auf einer separaten Partition befindet, wird dieses Verzeichnis ausgeschlossen, damit bei einem Rollback kein Datenverlust eintritt.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/opt</filename>, <filename>/var/opt</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Produkte von Drittanbietern werden in der Regel in <filename>/opt</filename> installiert. Dieses Verzeichnis wird ausgeschlossen, damit die betreffenden Anwendungen bei einem Rollback nicht deinstalliert werden.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/srv</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Enthält Daten für Web- und FTP-Server. Ausgeschlossen, damit bei einem Rollback kein Datenverlust eintritt.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/tmp</filename>, <filename>/var/tmp</filename>, <filename>/var/cache</filename>, <filename>/var/crash</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Alle Verzeichnisse, die temporäre Dateien und Caches enthalten, werden aus den Snapshots ausgeschlossen.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/usr/local</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Dieses Verzeichnis wird bei der manuellen Installation von Software verwendet. Dieses Verzeichnis wird ausgeschlossen, damit die betreffenden Installationen bei einem Rollback nicht deinstalliert werden.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/libvirt/images</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Die Standardposition für Images von virtuellen Rechnern, die mit libvirt verwaltet werden Dieses Verzeichnis wird ausgeschlossen, damit bei einem Rollback keine Images von virtuellen Rechnern durch ältere Versionen ersetzt werden. Standardmäßig wird dieses Subvolume mit der Option <literal>no copy on write</literal> (keine Kopie beim Schreibvorgang) erstellt.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mailman</filename>, <filename>/var/spool</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Verzeichnisse, die Emails oder Email-Warteschlangen enthalten, werden ausgeschlossen, damit kein Email-Verlust nach einem Rollback eintritt.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/named</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Enthält Zonendaten für den DNS-Server. Aus den Snapshots ausgeschlossen, damit ein Nameserver auch nach einem Rollback noch funktionsfähig ist.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mariadb</filename>, <filename>/var/lib/mysql</filename>, <filename>/var/lib/pgqsl</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Diese Verzeichnisse enthalten Datenbankdaten. Standardmäßig werden diese Subvolumes mit der Option <literal>no copy on write</literal> (keine Kopie beim Schreibvorgang) erstellt.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/log</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Standort der Protokolldatei. Aus den Snapshots ausgeschlossen, damit die Protokolldateien auch nach dem Rollback eines fehlerhaften Systems noch analysiert werden können.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
