<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater">
 <title>Der GNOME Package Updater</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  SUSE stellt fortlaufend Sicherheitspatches und Aktualisierungen für Ihr Softwareprodukt bereit. Diese werden mit den am Desktop vorhandenen Tools oder durch Ausführen des Moduls in <xref linkend="cha-onlineupdate-you" xrefstyle="select:title nopage"/> installiert. In diesem Abschnitt wird beschrieben, wie das System vom GNOME-Desktop aus mit dem <guimenu>Paket-Updater</guimenu> aktualisiert wird.
 </para>

 <para>
  Im Gegensatz zum YaST Online Update-Modul bietet der GNOME-<guimenu>Paket-Updater</guimenu> nicht nur die Installation von Patches der Aktualisierungs-Repositorys, sondern auch neue Versionen von bereits installierten Paketen. (Patches beheben Sicherheitsprobleme oder Fehlfunktionen. Die Funktionalität und Versionsnummer wird in der Regel nicht geändert. Neue Versionen eines Pakets erhöhen die Versionsnummer und fügen in der Regel Funktionen hinzu oder führen wichtige Änderungen ein.)
 </para>

 <para>
  Sobald neue Patches oder Paketaktualisierungen verfügbar sind, zeigt GNOME eine Benachrichtigung im Benachrichtigungsbereich oder auf einem Sperrbildschirm an.
 </para>
 <figure>
  <title>Aktualisierungsbenachrichtigung auf dem GNOME-Desktop</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Zur Konfiguration der Benachrichtigungseinstellungen für den <guimenu>Paket-Updater</guimenu> starten Sie GNOME <guimenu>Einstellungen</guimenu> und wählen <menuchoice><guimenu>Benachrichtigungen</guimenu>
  <guimenu>Package Updater</guimenu></menuchoice>.
 </para>

 <procedure>
  <title>Installieren von Patches und Aktualisierungen mit dem GNOME Package Updater</title>
  <step>
   <para>
    Klicken Sie zum Installieren der Patches und Aktualisierungen auf die Benachrichtigung. Der GNOME-<guimenu>Paket-Updater</guimenu> wird geöffnet. Alternativ kann der Updater unter <guimenu>Aktivitäten </guimenu> geöffnet werden. Tippen Sie dazu <literal>package U</literal> ein und wählen Sie <guimenu>Paket-Updater</guimenu>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Aktualisierungen werden in vier Kategorien eingeteilt:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Sicherheitsaktualisierungen (Patches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Beseitigen ernsthafte Sicherheitsrisiken und sollten stets installiert werden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Empfohlene Aktualisierungen (Patches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Beseitigen Probleme, die Ihrem Rechner schaden können. Es wird dringend empfohlen, diese zu installieren.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Optionale Aktualisierungen (Patches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Beseitigen nicht sicherheitsrelevante Probleme oder bieten Verbesserungen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sonstige Aktualisierungen</term>
     <listitem>
      <para>
       Neue Versionen von installierten Paketen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Alle verfügbaren Aktualisierungen werden zur Installation ausgewählt. Sollten Sie nicht alle Aktualisierungen installieren wollen, heben Sie zunächst die Auswahl von unerwünschten Aktualisierungen auf. Es wird dringend empfohlen, immer alle Sicherheitsaktualisierungen und empfohlenen Aktualisierungen zu installieren.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie auf den Titel einer Aktualisierung und dann auf <guimenu>Details</guimenu>, um detaillierte Informationen dazu zu erhalten. Die Informationen werden in einem Feld unterhalb der Paketliste angezeigt.
   </para>
  </step>
  <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Updates installieren</guimenu>, um die Installation zu starten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bei einigen Aktualisierungen ist es möglicherweise erforderlich, den Rechner neu zu starten oder sich abzumelden. Sehen Sie sich die Meldung mit weiteren Anweisungen an, die nach der Installation angezeigt wird.
    </para>
   </step>
 </procedure>
</sect1>
