<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x11.xml" version="5.0" xml:id="cha-gui-desktop">
 <title>Grafische Benutzeroberfläche</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> umfasst den X.org-Server und den GNOME-Desktop. In diesem Kapitel wird die Konfiguration der grafischen Benutzeroberfläche für alle Benutzer beschrieben.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-gui-desktop-xorg">
  <title>X Window System</title>
  <para>
   Der X.org-Server ist die allgemeine Norm für die Implementierung des X11-Protokolls. X ist netzwerkbasiert und ermöglicht es, auf einem Host gestartete Anwendungen auf einem anderen, über eine beliebige Art von Netzwerk (LAN oder Internet) verbundenen Host anzuzeigen. 
  </para>
  <para>
   In der Regel muss das X Window System nicht konfiguriert werden. Die Hardware wird beim Starten von X dynamisch erkannt. Die Nutzung von <filename>xorg.conf</filename> ist daher überholt. Wenn Sie die Funktionsweise von X dennoch mit benutzerdefinierten Optionen ändern möchten, können Sie die Konfigurationsdateien unter <filename>/etc/X11/xorg.conf.d/</filename> entsprechend bearbeiten.
  </para>
  
  <tip arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM Z: Konfigurieren der grafischen Benutzeroberfläche</title>
   <para>
    IBM Z verfügt nicht über Eingabe- oder Ausgabegeräte, die von X.Org unterstützt werden, daher gelten keine der in diesem Abschnitt beschriebenen Vorgehensweisen für diese Systeme. Weitere relevante Informationen für IBM Z finden Sie im <xref linkend="cha-zseries"/>.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Installieren Sie das <systemitem class="resource">xorg-docs</systemitem>-Paket, um detailliertere Informationen zu X11 zu erhalten. Auf der man-Seite <command>man 5 xorg.conf</command> finden Sie weitere Informationen zum Format der manuellen Konfiguration (falls erforderlich). Weitere Informationen zur X11-Entwicklung finden Sie auf der Startseite des Projekts unter <link xlink:href="http://www.x.org"/>.
  </para>

  <para>
   Die Treiber befinden sich in <systemitem>xf86-video-*</systemitem>-Paketen, beispielsweise <systemitem>xf86-video-ati</systemitem>. Viele der Treiber, die mit diesen Paketen geliefert werden, sind ausführlich in der zugehörigen man-Seite beschrieben. Wenn Sie beispielsweise den <literal>ati</literal>-Treiber verwenden, erhalten Sie weitere Informationen auf der man-Seite <command>man 4 ati</command>.
  </para>

  <para>
   Informationen über Treiber von anderen Herstellern stehen in <filename>/usr/share/doc/packages/&lt;paketname&gt;</filename> zur Verfügung. Beispielsweise ist die Dokumentation von <systemitem class="resource">x11-video-nvidiaG04</systemitem> nach der Installation des Pakets in <filename>/usr/share/doc/packages/x11-video-nvidiaG03</filename> verfügbar.
  </para>
 </sect1>
 <xi:include href="x11_fonts.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec-gui-desktop-gnome">
  <title>GNOME-Konfiguration für Administratoren</title>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-gnome-dconf">
   <title>Das dconfg-System</title>

   <para>
    Der GNOME-Desktop verwaltet seine Konfiguration mit <literal>dconf</literal>. Dabei handelt es sich um eine hierarchisch strukturierte Datenbank oder Registrierung, in der der Benutzer seine eigenen Einstellungen ändern und der Systemadministrator Standardwerte oder obligatorische Werte für alle Benutzer festlegen kann. <literal>dconf</literal> ersetzt <literal>gconf</literal> aus GNOME 2.
   </para>

   <para>
    Mit <command>dconf-editor</command> werden die dconf-Optionen in einer grafischen Benutzeroberfläche angezeigt. Mit <command>dconf</command> können Sie über die Befehlszeile auf die Konfigurationsoptionen zugreifen und diese Optionen ändern.
   </para>

   <para>
    Das GNOME-Tool <literal>Tweaks</literal> bietet eine unkomplizierte Benutzeroberfläche mit zusätzlichen Konfigurationsoptionen, die über die normale GNOME-Konfiguration hinausgehen. Das Werkzeug lässt sich wahlweise über das GNOME-Anwendungsmenü oder auch über die Befehlszeile mit dem Befehl <command>gnome-tweak-tool</command> starten.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-gnome-global">
   <title>Systemweite Konfiguration</title>
   <para>
    Im Verzeichnis <filename>/etc/dconf/db/</filename> können globale <literal>dconf</literal>-Konfigurationsparameter festgelegt werden. Hierzu gehört beispielsweise die Konfiguration für GDM  oder das Sperren bestimmter Konfigurationsoptionen für die Benutzer.
   </para>
   <para>
    So erstellen Sie eine systemweite Konfiguration (Beispiel):
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Erstellen Sie unter <filename>/etc/dconf/db/</filename> ein neues Verzeichnis, das auf <literal>.d</literal> endet. Dieses Verzeichnis kann beliebig viele Textdateien mit Konfigurationsoptionen enthalten. Für dieses Beispiel erstellen Sie die Datei <filename>/etc/dconf/db/network/00-proxy</filename> mit dem folgenden Inhalt:
     </para>
     <screen># This is a comment
[system/proxy/http]
host='10.0.0.1'
enabled=true</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Parsen Sie die neuen Konfigurationsdirektiven in das dconf-Datenbankformat:
     </para>
     <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> <command>dconf update</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Tragen Sie die neue <literal>network</literal>-Konfigurationsdatenbank in das Standard-Benutzerprofil ein. Erstellen Sie hierzu die Datei <filename>/etc/dconf/profiles/user</filename>. Fügen Sie dann den folgenden Inhalt ein:
     </para>
     <screen>system-db:network</screen>
     <para>
      Die Datei <filename>/etc/dconf/profiles/user</filename> fungiert als GNOME-Standard. Andere Profile können in der Umgebungsvariablen <literal>DCONF_PROFILE</literal> definiert werden.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Optional:  Wenn die Proxy-Konfiguration für die Benutzer gesperrt werden soll, erstellen Sie die Datei <filename>/etc/dconf/db/network/locks/proxy</filename>. Fügen Sie dann eine Zeile mit den Schlüsseln, die nicht geändert werden dürfen, in diese Datei ein:
     </para>
     <screen>/system/proxy/http/host
/system/proxy/http/enabled</screen>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Mit dem grafischen <command>dconf-editor</command> können Sie ein Profil mit einem einzelnen Benutzer erstellen und dann mit <command>dconf dump /</command> eine Liste aller Konfigurationsoptionen abrufen. Die Konfigurationsoptionen können dann in einem globalen Profil gespeichert werden.
   </para>
   <para>
    Eine ausführliche Beschreibung der globalen Konfiguration finden Sie unter <link xlink:href="https://wiki.gnome.org/Projects/dconf/SystemAdministrators"/>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-gnome-more-info">
   <title>Weitere Informationen</title>
   <para>
    Weitere Informationen finden Sie in <link xlink:href="http://help.gnome.org/admin/"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
