<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_pidgin.xml" version="5.0" xml:id="cha-gnome-pidgin">
 <title><productname>Pidgin</productname>: mensagens instantâneas</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Aprenda a usar o aplicativo de mensagens instantâneas <productname>Pidgin</productname> para bater papo ao vivo com seus contatos.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
 O <productname>Pidgin</productname> é um cliente de Instant Messaging (IM) que permite conectar várias contas simultaneamente. Bata papo ao vivo com seus contatos, seja qual for o sistema de IM que eles usem.
 </para>
 <para>
  Ele suporta os seguintes protocolos de Instant Messaging: AIM, Bonjour, Gadu-Gadu, Google Talk, Groupwise, ICQ, IRC, SIMPLE, XMPP e Zephyr. O Microsoft Office Communicator também será suportado se você instalar o pacote adicional <package>pidgin-plugin-sipe</package>.
 </para>
 <para>
  A seguir, aprenda como configurar o <productname>Pidgin</productname> e como se comunicar com os seus contatos.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-pidgin-start">
  <title>Iniciando <productname>Pidgin</productname></title>

  <para>
   Para iniciar o <productname>Pidgin</productname>, abra a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu> pressionando <keycap function="meta"/> e pesquise por <literal>pid</literal>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-pidgin-configure">
  <title>Configurando contas</title>

  <para>
   Para usar o <productname>Pidgin</productname>, você já deve ter uma conta do serviço de mensagens que deseja usar. Por exemplo, para usar o <productname>Pidgin</productname> para bater papo pelo AIM, você primeiro precisa ter uma conta do AIM.
  </para>

  <procedure>
   <title>Adicionando e editando contas no <productname>Pidgin</productname>
   </title>
   <step>
    <para>
     Quando você inicia o <productname>Pidgin</productname> pela primeira vez, é exibida uma mensagem solicitando a configuração de uma conta. Para prosseguir, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> para adicionar sua conta.
    </para>
    <para>
     Se você já configurou uma conta e deseja adicionar uma nova ou modificar contas existentes, abra esta caixa de diálogo em <menuchoice> <guimenu>Contas</guimenu> <guimenu>Gerenciar Contas</guimenu> </menuchoice>. Escolha entre <guimenu>Adicionar</guimenu> uma nova conta ou <guimenu>Modificar</guimenu> ou <guimenu>Apagar</guimenu> contas existentes.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A caixa de diálogo <guimenu>Adicionar/Modificar Conta</guimenu> é aberta. Use a guia <guimenu>Básico</guimenu> para selecionar um protocolo e insira ou modifique suas credenciais de login.
    </para>
    <para>
     A disponibilidade de outras guias e os dados que você deve inserir dependem do protocolo escolhido. Na maioria dos casos, detalhes do servidor, como endereço e número da porta, precisam ser inseridos na guia <guimenu>Avançado</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Na guia <guimenu>Proxy</guimenu>, você pode inserir uma configuração de proxy personalizada para o protocolo escolhido. Por padrão, as configurações do sistema (<guimenu>Usar configuração global de proxy</guimenu>) estão pré-selecionadas. Esse padrão deve ser suficiente para a maioria dos usuários.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> ou <guimenu>Gravar</guimenu> para continuar. Verifique se todas as contas que você deseja usar estão definidas como <guimenu>Habilitado</guimenu> na janela <guimenu>Contas</guimenu> resultante. Para desabilitar temporariamente uma conta, anule a seleção dela na coluna <guimenu>Habilitado</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-pidgin-buddy-list">
  <title>Gerenciando contatos</title>

  <para>
   Use a <guimenu>Lista de Contatos</guimenu> para gerenciar seus contatos (também chamados de <quote>Amigos</quote>). É possível adicionar e remover contatos e organizá-los em grupos para você encontrá-los facilmente.
  </para>

  <procedure>
   <title>Adicionando contatos</title>
   <step>
    <para>
     Para adicionar um contato, clique em <menuchoice> <guimenu>Amigos</guimenu>
     <guimenu>Adicionar amigo</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione a <guimenu>Conta</guimenu> à qual você deseja adicionar um contato.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite o nome de usuário do contato em <guimenu>Nome de usuário do amigo</guimenu>. Peça esse nome para o seu contato antes de adicioná-lo. Esses dados são necessários e geralmente dependem do protocolo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Por padrão, o contato é exibido abaixo do nome que ele especificou com a conta dele. Use <guimenu>(Opcional): Apelido</guimenu> para exibir o contato com um nome personalizado. Com alguns protocolos, você também pode enviar ao contato uma mensagem de convite com <guimenu>(Opcional): Mensagem de Convite</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se você classificou os contatos por grupo, escolha um grupo existente na caixa de texto suspensa ou digite um novo nome de grupo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> para prosseguir.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Caso os grupos ou os contatos recém-adicionados não sejam exibidos na lista de contatos, verifique as preferências de exibição clicando em <menuchoice> <guimenu>Amigos</guimenu> <guimenu>Mostrar</guimenu>
   </menuchoice>. Ative <guimenu>Amigos Offline</guimenu> e <guimenu>Grupos Vazios</guimenu> para tornar todos os contatos e grupos visíveis na <guimenu>Lista de Contatos</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para remover um contato da lista, clique o botão direito do mouse no nome do contato, selecione <guimenu>Remover</guimenu> e confirme a seleção.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-pidgin-chat">
  <title>Bate-papo com amigos</title>

  <para>
   Para bater papo com outros participantes, você precisa estar conectado à Internet. Após o login bem-sucedido, normalmente você será marcado como <guimenu>Disponível</guimenu> na <guimenu>Lista de Contatos</guimenu> e, portanto, estará visível aos outros. Para mudar seu status, clique na caixa suspensa na parte inferior da <guimenu>Lista de Contatos</guimenu> e selecione outra opção.
  </para>

  <para>
   Para abrir uma sessão de bate-papo, clique duas vezes no nome de um contato na <guimenu>Lista de Contatos</guimenu>. A tela de bate-papo é aberta. Digite sua mensagem e pressione <keycap function="enter"/> para enviar.
  </para>

  <para>
   Se você abrir mais de uma sessão de bate-papo, a nova sessão aparecerá como uma guia na janela de bate-papo existente. Para ver todas as mensagens de uma sessão e escrever uma resposta, clique na guia da sessão. Para ver várias sessões lado a lado, use o mouse para arrastar a guia para fora da janela. Uma segunda janela é aberta.
  </para>

  <para>
   Para fechar uma sessão de bate-papo, feche sua guia ou janela.
  </para>

  <tip>
   <title>Encontrando um contato</title>
   <para>
    Se a lista de contatos for muito extensa, talvez seja difícil encontrá-los. Use <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo>      para abrir a caixa de pesquisa na parte inferior da lista de contatos. Digite uma ou mais letras para localizar um contato. Use <keycap function="down"/> para mover para o próximo resultado ou <keycap function="up"/> para mover para o resultado anterior.
   </para>
  </tip>

 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-pidgin-more">
  <title>Mais informações</title>

  <para>
   Este capítulo explica somente a opção básica de configuração e de uso do <productname>Pidgin</productname>. Para obter mais informações, clique em <menuchoice> <guimenu>Ajuda</guimenu>
   <guimenu>Ajuda Online</guimenu> </menuchoice> para abrir a Ajuda em um browser.
  </para>
  <para>
   Para obter atualizações sobre novos recursos e as últimas informações, consulte a home page do projeto em <link xlink:href="https://pidgin.im/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
