<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="pt-br">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Inicialização Rápida da Instalação</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d de B de Y"?>
 
</date>
  <abstract>
   <para>
    Esta Inicialização Rápida orienta você passo a passo na instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Bem-vindo ao <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Siga os procedimentos abaixo para instalar o produto em todas as plataformas de hardware suportadas. É considerado que você já tenha feito a inicialização no sistema de instalação com êxito. Para obter instruções de instalação mais detalhadas e estratégias de implantação, consulte o <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sled">Para as preparações necessárias para a inicialização no sistema de instalação, consulte o <xref linkend="cha-x86"/>.</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Procedimento de instalação padrão</title>
   <para>
    A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15, o meio de instalação consiste apenas no Instalador, um sistema mínimo baseado em linha de comando para instalação, atualização e registro do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Durante a instalação, você pode adicionar funcionalidades selecionando módulos para serem instalados em coexistência com o Instalador.
   </para>
   <para>
    Uma instalação padrão requer acesso à rede para contatar o SUSE Customer Center ou um servidor Repository Mirroring Tool local para recuperar os dados do repositório para os módulos. Para executar uma instalação sem acesso à rede, um segundo meio de instalação, a imagem do SLE-15-SP1-Packages, é necessário.
   </para>
   <para>
    Para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, faça a inicialização no instalador usando o meio do Instalador e inicie a instalação.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Seleção de idioma, teclado e produto</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      As configurações de <guimenu>Idioma</guimenu> e <guimenu>Layout de Teclado</guimenu> são inicializadas com o idioma que você escolheu na tela de boot. Se você não mudou o padrão, ele é Inglês (EUA). Mude as configurações aqui, se necessário. Use a caixa de texto <guimenu>Teste de teclado</guimenu> para testar o layout.
     </para>
     <para>
      Com o Instalador, você pode instalar todos os produtos base do SUSE Linux Enterprise:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles/"/> para obter instruções de instalação</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">explicado aqui</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> 
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (acesse <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/slerte/"/> para obter instruções de instalação)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (acesse <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> para obter instruções de instalação)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Server 4.0 (acesse <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> para obter instruções de instalação)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Proxy 4.0 (acesse <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> para obter instruções de instalação)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Retail Branch Server 4.0 (acesse <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-for-retail/"/> para obter instruções de instalação)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Selecione um produto para instalação. Você precisa ter um código de registro para o respectivo produto. No decorrer deste documento, supomos que você escolheu <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase>. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Contrato de licença</title>
     <remark>cwickert 2018-03-21: FIXME This screenshot is gimped together. The
      license part was taken from SLE 15 SP0 and lacks SUSE Manager and SUSE Linux Enterprise Real Time.
      If time allows, update screenshot before release</remark>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Leia o Contrato de Licença. Ele é apresentado no idioma que você escolheu na tela de boot. As traduções estão disponíveis na caixa suspensa <guimenu>Idioma da Licença</guimenu>. Você precisa aceitar o contrato marcando <guimenu>Aceito os Termos da Licença</guimenu> para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Configurações da rede</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      É realizada uma análise do sistema, na qual o instalador investiga os dispositivos de armazenamento e tenta localizar outros sistemas instalados. Se a rede foi configurada automaticamente por DHCP durante a inicialização da instalação, você é levado para a etapa de registro.
     </para>
     <para>
      Se a rede ainda não foi configurada, a caixa de diálogo <guimenu>Configurações da rede</guimenu> é aberta. Escolha uma interface de rede na lista e configure-a com a opção <guimenu>Editar</guimenu>. Se preferir, <guimenu>adicione</guimenu> uma interface manualmente. Consulte o <xref linkend="sec-yast-install-network"/> e o <xref linkend="sec-network-yast"/> para obter mais informações. Para fazer uma instalação sem acesso à rede, ignore esta etapa sem fazer nenhuma mudança e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir.
     </para>
    </sect3>
    

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Registro</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Para obter suporte técnico e atualizações de produto, é necessário registrar e ativar seu produto no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. O registro do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> nesta fase também concede a você acesso imediato ao repositório de atualização. Assim, você pode instalar o sistema com as atualizações e patches mais recentes disponíveis.
     </para>
     <para>
      Durante o registro, os repositórios e as dependências de módulos e extensões, que você pode instalar na próxima etapa, são carregados do servidor de registro.
     </para>
     <para>
      Se você estiver offline ou quiser ignorar esse registro, ative <guimenu>Ignorar registro</guimenu>. Prossiga com a instalação seguindo as instruções na <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Para efetuar registro no SUSE Customer Center, digite o <guimenu>Endereço de E-mail</guimenu> associado à sua conta do SCC e o <guimenu>Código de Registro</guimenu> para o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Alternativamente, você pode efetuar o registro em um servidor de registro local, caso ele seja fornecido pela sua organização. Ative <guimenu>Registrar Sistema por meio do Servidor SMT local</guimenu> e escolha um URL na caixa suspensa ou digite um endereço.
     </para>

     <note os="sled">
      <title>Confiando em repositórios</title>
      <para>
       Dependendo do hardware, outros repositórios com drivers de hardware poderão ser adicionados durante o registro. Se isso acontecer, será solicitado para você <guimenu>Confiar</guimenu> em cada um desses repositórios.
      </para>
     </note>

     <tip>
      <title>Instalando patches do produto durante a instalação</title>
      <para>
       Após o registro bem-sucedido do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, você terá de informar se deseja instalar as últimas atualizações online disponíveis durante a instalação. Se você escolher <guimenu>Sim</guimenu>, o sistema será instalado com os pacotes mais atuais sem a necessidade de aplicar as atualizações após a instalação. Recomenda-se ativar essa opção.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Seleção de Extensão e Módulo</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Seleção de Extensão e Módulo</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      Após o registro bem-sucedido do sistema, o instalador listará os módulos e as extensões disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Os módulos são componentes que permitem adaptar o produto de acordo com suas necessidades. Eles são gratuitos. As extensões adicionam funcionalidade ao produto. Elas são oferecidas como assinaturas e exigem uma chave de registro, que pode incorrer em custos.
     </para>
     <para>
      A disponibilidade de determinados módulos ou extensões depende do produto que você escolheu na primeira etapa da instalação. Para obter uma descrição dos módulos e dos ciclos de vida deles, selecione um módulo para ver o texto que o acompanha. Há informações mais detalhadas disponíveis em <xref linkend="art-modules"/> e nas <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Notas de versão</link>.
     </para>
     <para>
      A seleção dos módulos afeta indiretamente o escopo da instalação, pois define quais fontes de software (repositórios) estão disponíveis para instalação e no sistema em execução.
     </para>

     <para>
      Os módulos e as extensões a seguir estão disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Esse módulo adiciona um sistema básico em coexistência com o Instalador. Ele é necessário para todos os outros módulos e extensões. O escopo de uma instalação que contém apenas o sistema básico pode ser comparado com o padrão de instalação de <citetitle>sistema mínimo</citetitle> das versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Por padrão, esse módulo está selecionado para instalação e não deve ser desmarcado.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Nenhuma
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona uma interface gráfica do usuário e aplicativos essenciais de área de trabalho ao sistema. <phrase os="sled">Por padrão, esse módulo está selecionado para instalação. Não é recomendado desmarcá-lo.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Inclui os compiladores (como <package>gcc</package>) e as bibliotecas necessários para compilação e depuração de aplicativos. Substitui o SDK (Software Development Kit) anterior.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      <varlistentry>
       <term>Python 2 Module</term>
       <listitem>
        <para>O SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 usa o Python versão 3. Esse módulo contém os módulos e o runtime do Python 2. <phrase os="sled">Por padrão, ele está selecionado para instalação. Não é recomendado anular sua seleção.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona ferramentas que permitem a interação com um produto do SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Contém ferramentas de área de trabalho adicionais, como Office Suite ou software multimídia, como players de música e vídeo. Essa extensão está incluída na assinatura do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> e está selecionada por padrão. Não é recomendado anular sua seleção.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Concede acesso aos pacotes do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> mantidos pela comunidade openSUSE. Esses pacotes são entregues sem suporte L3 e não interferem na capacidade de suporte do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Para obter mais informações, consulte <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
     <para>
      Alguns módulos dependem da instalação de outros módulos. Portanto, ao selecionar um módulo, é possível que outros módulos sejam automaticamente selecionados para atender às dependências.
     </para>
     <para>
      Dependendo do produto, o servidor de registro pode marcar módulos e extensões conforme recomendado. Os módulos e as extensões recomendados estão pré-selecionados para registro e instalação. Para evitar a instalação dessas recomendações, anule a seleção manualmente.
     </para>
     <para>
      Selecione os módulos e a extensão que você deseja instalar e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir. Caso tenha escolhido uma ou mais extensões, será solicitado que você forneça os respectivos códigos de registro. Dependendo da sua escolha, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Produto Complementar</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu> permite adicionar outras fontes de software (chamadas de <quote>repositórios</quote>) ao <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, que não são fornecidas pelo SUSE Customer Center. Esses produtos complementares podem incluir produtos e drivers de terceiros ou outros softwares para seu sistema.
     </para>
     <tip>
      <title>Adicionando drivers durante a instalação</title>
      <para>
       É possível também adicionar repositórios de atualização de driver na caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>. As atualizações de driver para o SUSE Linux Enterprise estão disponíveis em <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Esses drivers foram criados pelo SUSE SolidDriver Program.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Para ignorar esta etapa, prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu>. Do contrário, ative <guimenu>Eu desejo instalar um Produto Complementar</guimenu>. Especifique o tipo de mídia, o caminho local ou o recurso de rede que hospeda o repositório e siga as instruções na tela.
     </para>
     <para>
      Marque <guimenu>Baixar os arquivos de descrição do repositório</guimenu> para fazer download dos arquivos que descrevem o repositório agora. Se desativado, o download dos arquivos será feito após o início da instalação. Prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu> e insira o meio, se necessário. Dependendo do conteúdo do produto, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>. Se você escolheu um produto complementar que exige uma chave de registro, é solicitado que você a digite antes de continuar na próxima etapa.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Função do sistema</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A disponibilidade das funções do sistema depende da sua seleção de módulos e extensões. As funções do sistema definem, por exemplo, a proposta de particionamento e o conjunto de padrões de software que serão pré-selecionados para instalação. Consulte a descrição na tela para fazer sua escolha. Selecione uma função e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para continuar.
     </para>
     <tip>
      <title>Notas de versão</title>
      <para>
       A partir deste momento, é possível ver as Notas de Versão em qualquer tela durante o processo de instalação selecionando <guimenu>Notas de lançamento</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Particionamento sugerido</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Revise a configuração da partição proposta pelo sistema. Se necessário, mude-a. As opções disponíveis são:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Configuração Guiada</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Inicia um assistente que permite refinar a proposta de particionamento. As opções disponíveis nele dependem da configuração do sistema. Se ele tiver mais do que um disco rígido, você poderá escolher qual(is) disco(s) será(ão) usado(s) e onde colocar a partição raiz. Se o(s) disco(s) já tiver(em) partições, decida se deseja removê-las ou redimensioná-las.
        </para>
        <para>
         Nas etapas seguintes, você também pode adicionar suporte a LVM e criptografia de disco. Você pode mudar o sistema de arquivos para a partição raiz e decidir se deseja ou não ter uma partição home separada.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Particionador Técnico</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Abre o <guimenu>Particionador Técnico</guimenu> descrito no <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Dessa forma, você tem total controle sobre a configuração de particionamento e pode criar uma configuração personalizada. Essa opção é voltada para especialistas.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para aceitar a configuração proposta sem nenhuma mudança, escolha <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir.
     </para>
     <tip>
      <title>Notas de versão</title>
      <para>
       A partir deste momento, é possível ver as Notas de Versão em qualquer tela durante o processo de instalação selecionando <guimenu>Notas de lançamento</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Relógio e fuso horário</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Selecione o relógio e o fuso horário a serem usados no sistema. Para ajustar o horário manualmente ou configurar um servidor NTP para sincronização de horário, escolha <guimenu>Outras Configurações</guimenu>. Consulte o <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/> para obter as informações detalhadas. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Usuário Local</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Para criar um usuário local, digite o nome e o sobrenome no campo <guimenu>Nome Completo do Usuário</guimenu>, o nome de login no campo <guimenu>Nome do Usuário</guimenu> e a senha no campo <guimenu>Senha</guimenu>.
     </para>
     <para>
      A senha deve ter pelo menos oito caracteres e incluir letras maiúsculas e minúsculas e números. As senhas podem ter até 72 caracteres e diferenciam maiúsculas de minúsculas.
     </para>
     <para>
      Por questões de segurança, recomendamos enfaticamente <emphasis>não</emphasis> habilitar o <guimenu>Login Automático</guimenu>. Também <emphasis>não</emphasis> convém <guimenu>Usar esta senha para o administrador do sistema</guimenu>; em vez disso, informe uma senha de <systemitem class="username">root</systemitem> separada na próxima etapa de instalação.
     </para>
     <para>
      Se você instalar em um sistema em que uma instalação anterior do Linux foi encontrada, poderá <guimenu>Importar Dados do Usuário de Instalação Anterior</guimenu>. Clique em <guimenu>Escolher Usuário</guimenu> para obter uma lista das contas de usuário disponíveis. Selecione um ou mais usuários.
     </para>
     <para>
      Em um ambiente no qual os usuários são gerenciados centralmente (por exemplo, por NIS ou LDAP), talvez você queira ignorar a criação de usuários locais. Nesse caso, selecione <guimenu>Ignorar Criação de Usuário</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Autenticação para o administrador do sistema <quote>root</quote></title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Digite uma senha para o administrador do sistema (chamado de usuário <systemitem class="username">root</systemitem>) ou insira uma chave pública SSH. Se desejado, você poderá usar os dois.
     </para>
     <para>
      Como o usuário <systemitem class="username">root</systemitem> possui permissões abrangentes, a senha deve ser escolhida com cuidado. Nunca se esqueça da senha de <systemitem class="username">root</systemitem>. Depois de digitá-la aqui, a senha não poderá ser recuperada.
     </para>
     <tip>
      <title>Senhas e layout do teclado</title>
      <para>
       É recomendado usar apenas os caracteres que estão disponíveis no teclado em inglês. Em caso de erro no sistema ou quando você tiver que iniciar o sistema no modo de recuperação, um teclado traduzido talvez não esteja disponível.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Em algumas situações, é preferível acessar o sistema remotamente por meio de SSH usando uma chave pública. Esta tela permite selecionar uma chave pública (extensão de arquivo <filename class="extension">.pub</filename>) de um dispositivo USB, de um CD/DVD-ROM ou até de uma partição existente. Consulte o <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/> para obter mais informações. Você também pode adicionar a chave pública SSH mais tarde (consulte o <xref linkend="pro-yast-install-user-root-sshkey"/>).
     </para>

     <para>Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.</para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Configurações da instalação</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Use a tela <guimenu>Configurações da instalação</guimenu> para revisar e, se necessário, mudar várias configurações de instalação propostas. A configuração atual é listada para cada definição. Para mudá-la, clique no título. Algumas configurações, como firewall ou SSH, podem ser mudadas diretamente clicando nos respectivos links.
     </para>
     <tip>
      <title>Acesso remoto</title>
      <para>
       As mudanças que você faz aqui também podem ser feitas posteriormente no sistema instalado. No entanto, se você precisar de acesso remoto logo após a instalação, convém verificar as configurações de <guimenu>Firewall e SSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O escopo da instalação é definido pelos módulos e extensões selecionados para essa instalação. No entanto, dependendo da sua seleção, nem todos os pacotes disponíveis em um módulo são selecionados para instalação.
        </para>
        <para>
         Clique em <guimenu>Software</guimenu> para abrir a tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>, na qual é possível mudar a seleção de software marcando ou desmarcando padrões. Cada padrão contém vários pacotes de software necessários para funções específicas (por exemplo, <guimenu>Servidor de Host KVM</guimenu>). Para obter uma seleção mais detalhada com base nos pacotes de software a serem instalados, escolha <guimenu>Detalhes</guimenu><guimenu> para alternar para o Gerenciador de Software do YaST</guimenu>. Consulte o <xref linkend="cha-yast-software"/> para obter mais informações.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Executando boot</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Esta seção mostra a configuração do carregador de boot. Só é recomendado mudar os padrões quando realmente necessário. Consulte o <xref linkend="cha-grub2"/> para obter os detalhes.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall e SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Por padrão, o Firewall está habilitado com todas as interfaces de rede configuradas para a zona pública. Consulte o <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/> para ver os detalhes da configuração.
        </para>
        <para>
         O serviço SSH está habilitado por padrão, sua porta (22) está aberta. Clique em <guimenu>habilitar e abrir</guimenu> para alternar essas configurações. Se o SSH estiver desabilitado, não será possível efetuar login remoto.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O Kdump grava a imagem da memória (<quote>dump de memória</quote>) no sistema de arquivos para o caso de falha do kernel. Dessa forma, você pode descobrir a causa da falha depurando o arquivo de dump. O Kdump vem pré-configurado e está habilitado por padrão. Consulte o <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/> para obter mais informações.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Destino do systemd padrão</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        
        <para os="sled">
         Por padrão, o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> é inicializado em uma área de trabalho gráfica. Como não faz muito sentido executar um sistema de área de trabalho da linha de comando, não é recomendável mudar essa configuração.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Sistema</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Veja as informações detalhadas do hardware clicando em <guimenu>Sistema</guimenu>. Na tela resultante, é possível também mudar as <guimenu>Configurações do Kernel</guimenu>. Consulte o <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/> para obter mais informações.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Iniciar a instalação</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Após finalizar a configuração do sistema na tela <guimenu>Configurações da instalação</guimenu>, clique em <guimenu>Instalar</guimenu>. Dependendo da seleção de software, pode ser necessário concordar com contratos de licença antes de aparecer a tela de confirmação da instalação. Até este momento, nenhuma mudança foi feita no sistema. Depois que você clicar em <guimenu>Instalar</guimenu> pela segunda vez, será iniciado o processo de instalação.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Processo de instalação</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Durante a instalação, o andamento é mostrado em detalhes na guia <guimenu>Detalhes</guimenu>. A guia <phrase role="productname"><guimenu>Notas de versão</guimenu> do <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> mostra informações importantes. Recomendamos sua leitura.
     </para>
     <para>
      Após o término da rotina de instalação, o computador será reinicializado no sistema instalado. Efetue login e inicie o YaST para ajustar o sistema. Se você não usa uma área de trabalho gráfica ou trabalha remotamente, consulte o <xref linkend="cha-yast-text"/> para obter informações sobre como usar o YaST de um terminal.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Instalando sem registro</title>
   <para>
    Se você executar uma instalação sem se conectar a um servidor de registro, não poderá registrar seu sistema durante a instalação. Portanto, você não pode receber a configuração de repositório para módulos e extensões do servidor de registro. Para habilitar uma instalação regular, o SUSE oferece um segundo meio de instalação: imagem do SLE-15-SP1-Packages.
   </para>

   <note>
    <title>Registrando o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
    <para>
     Seu sistema e as extensões precisam ser registrados para recuperar as atualizações e ter direito a suporte. Se você não efetuar o registro durante a instalação, poderá fazer isso a qualquer momento com o sistema em execução. Para fazer isso, execute <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu><guimenu>Registro de Produto</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Para executar a instalação sem registro, verifique se o conteúdo da imagem do SLE-15-SP1-Packages pode ser acessado durante a instalação. Para fazer isso, copie-o para um disco rígido local ou um disco flash removível ou disponibilize-o na rede local. Escolha um método suportado pelo hardware.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Copiando dados da imagem do SLE-15-SP1-Packages para um disco flash removível
    </title>
    <para>
     Para copiar o conteúdo de uma imagem em um disco flash removível, use o comando a seguir.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     <replaceable>CAMINHO_PARA_IMAGEM_</replaceable> precisa ser substituído pelo caminho absoluto ou relativo para esse arquivo de imagem <replaceable>PARTIÇÃO_DE_ARMAZENAMENTO_FLASH</replaceable> precisa ser substituído pelo caminho para uma partição no dispositivo flash (normalmente, há apenas um). Para identificar o dispositivo e sua(s) partição(ões), insira-o e use os comandos mostrados no exemplo a seguir:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     Neste caso, o comando a ser usado é, por exemplo:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-SP1-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Verifique se existe uma partição com tamanho suficiente (6 GB ou mais) no dispositivo. Ela também não deve ser montada durante a execução do comando <command>dd</command>. Observe que todos os dados na partição serão apagados!
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Iniciando a instalação sem registro</title>
    <para>
     A instalação segue o mesmo workflow descrito na <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>, apenas as etapas para registrar o sistema e adicionar os módulos/extensões são diferentes. Para iniciar a instalação, execute as etapas da <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> até a <phrase os="sled"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-network"/></phrase> da <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Ignorando o registro</title>
    <para>
     Na tela <guimenu>Registro</guimenu>, ative <guimenu>Ignorar registro</guimenu>. Aceite o aviso clicando em <guimenu>OK</guimenu> e prossiga clicando em <guimenu>Próximo</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Acessando a imagem do SLE-15-SP1-Packages</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Produto complementar</guimenu>, ative <guimenu>Eu desejo instalar outro Produto Complementar</guimenu> e especifique a fonte da imagem do SLE-15-SP1-Packages. Marque <guimenu>Baixar os arquivos de descrição do repositório</guimenu> para fazer download agora dos arquivos que descrevem o repositório. Se desativado, o download desses arquivos será feito após o início da instalação. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>. Se você escolher <guimenu>DVD</guimenu> como a fonte de dados, será solicitado a inserir a mídia.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Selecionando extensões e módulos</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Seleção de Extensão e Módulo</guimenu>, você precisa selecionar um produto, pelo menos um módulo e, opcionalmente, uma ou mais extensões.
    </para>

    <para>
      As imagens do SLE-15-SP1-Packages contêm extensões e módulos para todos os produtos do SUSE Linux Enterprise. Selecione apenas os módulos e as extensões listados abaixo; do contrário, poderá haver falha na instalação do sistema sem cobertura do suporte da SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Produto</term>
      <listitem>
       <para>
        A seleção de um produto é obrigatória. Escolha <guimenu>SLED15-SP1 15.1-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Módulos</term>
      <listitem>
       <para>
        Os módulos estendem a funcionalidade do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> e são gratuitos. A instalação do <guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu> é obrigatória. Outra recomendação é instalar o <guimenu os="sled">Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Observe que a maioria dos módulos depende de outros módulos. Essas dependências não podem ser resolvidas automaticamente aqui. Resolva-as manualmente; do contrário, haverá falha na instalação mais tarde. Consulte a lista a seguir para obter detalhes.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Esse módulo adiciona um sistema básico em coexistência com o Instalador. Ele é necessário para todos os outros módulos e extensões. O escopo de uma instalação que contém apenas o sistema básico pode ser comparado com o padrão de instalação de <citetitle>sistema mínimo</citetitle> das versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. <emphasis>Dependências:</emphasis> Nenhuma
        </para>
       </formalpara>
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Adiciona uma interface gráfica do usuário e aplicativos essenciais de área de trabalho ao sistema. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Inclui os compiladores (como <package>gcc</package>) e as bibliotecas necessários para compilação e depuração de aplicativos.
        </para>
       </formalpara>
       
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Python 2 Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         O SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 usa o Python versão 3. Esse módulo contém os módulos e o runtime do Python 2. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>)</term>
      <listitem>
       <para>
        Contém ferramentas de área de trabalho adicionais, como Office Suite ou software multimídia, como players de música e vídeo. A SUSE Linux Enterprise Workstation Extension para SUSE Linux Enterprise Desktop é gratuita e não requer código de registro adicional. A instalação do <guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu> é recomendada.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>

    
    <warning os="sled">
     <title>Seleções proibidas</title>
     <para>
      <emphasis>Não</emphasis> instale nenhuma das seguintes seleções no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>; do contrário, poderá haver falha na instalação do sistema sem cobertura do suporte da SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Containers-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Legacy-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Live-Patching 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Public-Cloud-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-HPC 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-RT 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-SAP 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLES15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Web-Scripting-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    <para>
     Ao terminar de selecionar os módulos e as extensões, clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Confirmando a seleção de extensões e módulos</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Todos os módulos selecionados para instalação são listados na caixa de diálogo <guimenu>Instalação do produto complementar</guimenu>. Para mudar a lista, use as opções <guimenu>Adicionar</guimenu> ou <guimenu>Remover</guimenu>. Ao usar <guimenu>Adicionar</guimenu>, você pode adicionar outros produtos complementares. Para continuar a instalação, clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Finalizando a instalação</title>
    <para>
     A partir deste ponto, a instalação segue o mesmo caminho da instalação padrão. Prossiga com a etapa <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> da <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
