<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_installation-sleds.xml" version="5.0" xml:id="article-installation" xml:lang="pt-br">
 <title><citetitle>Inicialização Rápida da Instalação</citetitle></title>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
  <date><?dbtimestamp format="d de B de Y"?>
</date>
  <abstract>
   <para>
    Esta Inicialização Rápida orienta você passo a passo na instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Bem-vindo ao <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Siga os procedimentos abaixo para instalar o produto em todas as plataformas de hardware suportadas. É considerado que você já tenha feito a inicialização no sistema de instalação com êxito. Para obter instruções de instalação mais detalhadas e estratégias de implantação, consulte o <xref linkend="book-deployment"/>. <phrase os="sled">Para as preparações necessárias para a inicialização no sistema de instalação, consulte o <xref linkend="cha-x86"/>&#x002E;</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-unified-installer">
   <title>O instalador unificado</title>
   <para>
    A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15, o meio de instalação consiste apenas no Instalador Unificado, um sistema mínimo para instalação, atualização e registro de todos os produtos base do SUSE Linux Enterprise. Durante a instalação, você pode adicionar funcionalidades selecionando módulos e extensões para ser instalados em coexistência com o Instalador Unificado.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Instalando offline ou sem registro</title>
   <para>
    O meio de instalação padrão SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso tem o tamanho otimizado e não inclui módulos e extensões. Portanto, a instalação requer acesso à rede para registrar seu produto e recuperar os dados do repositório referentes aos módulos e extensões.
   </para>
   <para>
    Para instalação sem registro do sistema, use a imagem <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> de <link xlink:href="https://download.suse.com/"/>.
   </para>
   
   
   <tip>
    <title>Copiando a imagem da mídia de instalação para um disco flash removível</title>
    <para>
     Use o comando a seguir para copiar o conteúdo da imagem de instalação para um disco flash removível.
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>IMAGE</replaceable> of=<replaceable>FLASH_DISK</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Substitua <replaceable>IMAGE</replaceable> pelo caminho para o arquivo de imagem <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> ou <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename>. Substitua <replaceable>FLASH_DISK</replaceable> pelo dispositivo flash. Para identificar o dispositivo, insira-o e execute:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk</screen>
    <para>
     Verifique se o tamanho do dispositivo é suficiente para a imagem desejada. Você pode verificar o tamanho do dispositivo com o seguinte comando:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
     /dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     Neste exemplo, o dispositivo tem uma capacidade de 15 GB. O comando a ser usado para o <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> será:
    </para>
<screen>dd if=SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso of=/dev/sdc bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     O dispositivo não deve ser montado durante a execução do comando <command>dd</command>. Observe que todos os dados na partição serão apagados!
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick-install">
  <title>O procedimento de instalação</title>

  <para>
   Para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, faça a inicialização no instalador usando o meio Instalador Unificado e inicie a instalação.
  </para>

  


  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
   <title>Seleção de idioma, teclado e produto</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    As configurações de <guimenu>Idioma</guimenu> e <guimenu>Layout de Teclado</guimenu> são inicializadas com o idioma que você escolheu na tela de boot. Se você não mudou o padrão, ele é Inglês (EUA). Mude as configurações aqui, se necessário. Use a caixa de texto <guimenu>Teste de teclado</guimenu> para testar o layout.
   </para>
   <para os="sles;sled">
  Com o Instalador Unificado, você pode instalar todos os produtos base do SUSE Linux Enterprise:
 </para>
 <itemizedlist os="sles;sled">
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sled">para obter instruções de instalação, acesse <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/"/></phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sled">explicado aqui</phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (para obter instruções de instalação, acesse <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sle-rt/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (para obter instruções de instalação, acesse <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-sap"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Server 4.3 (para obter instruções de instalação, acesse <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Proxy 4.3 (para obter instruções de instalação, acesse <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Retail Branch Server 4.3 (para obter instruções de instalação, acesse <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma-retail"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
   <para>
    Selecione um produto para instalação. Você precisa ter um código de registro para o respectivo produto. Neste documento, supomos que você tenha escolhido <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase>. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
   </para>
   <tip>
    <title>Temas claros e de alto contraste</title>
    <para>
     Se você tiver dificuldades ao ler os rótulos no instalador, poderá mudar as cores e o tema.
    </para>
    <para>
     <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F4</keycap></keycombo> alterna para o esquema de cores voltado a usuários com deficiência visual. Pressione os botões novamente para voltar ao esquema padrão.
    </para>
    <para>
     <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F3</keycap></keycombo> abre uma caixa de diálogo de seleção de tema. Selecione um tema na lista e <guimenu>feche</guimenu> a caixa de diálogo.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
   <title>Contrato de licença</title>
   <remark>
    cwickert 2021-02-15: FIXME Update this screenshot before SLE 15 SP3 release
    to get rid of the beta license!
   </remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Leia o Contrato de Licença. Ele é apresentado no idioma que você escolheu na tela de boot. As traduções estão disponíveis na caixa suspensa <guimenu>Idioma da Licença</guimenu>. Você precisa aceitar o contrato marcando <guimenu>Aceito os Termos da Licença</guimenu> para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
   <title>Configurações de rede</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    É realizada uma análise do sistema, na qual o instalador investiga os dispositivos de armazenamento e tenta localizar outros sistemas instalados. Se a rede foi configurada automaticamente por DHCP durante a inicialização da instalação, você é levado para a etapa de registro.
   </para>
   <para>
    Se a rede ainda não foi configurada, a caixa de diálogo <guimenu>Configurações da rede</guimenu> é aberta. Escolha uma interface de rede na lista e configure-a com a opção <guimenu>Editar</guimenu>. Se preferir, <guimenu>adicione</guimenu> uma interface manualmente. Consulte o <xref linkend="sec-yast-install-network"/> e o <xref linkend="sec-network-yast"/> para obter mais informações. Para fazer uma instalação sem acesso à rede, ignore esta etapa sem fazer nenhuma mudança e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir.
   </para>
  </sect2>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
   <title>Registro</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Para obter suporte técnico e atualizações de produtos, você precisa registrar e ativar o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. O registro do produt nesta fase também concede a você acesso imediato ao repositório de atualização. Assim, você pode instalar o sistema com as atualizações e patches mais recentes disponíveis.
   </para>
   <para>
    Durante o registro, os repositórios e as dependências de módulos e extensões, que você instalará na próxima etapa, são carregados do servidor de registro.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Registrar Sistema por meio de scc.suse.com</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Para efetuar o registro no SUSE Customer Center, digite o <guimenu>Endereço de E-mail</guimenu> associado à sua conta do SUSE Customer Center e o <guimenu>Código de Registro</guimenu> para o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Registrar Sistema por meio do Servidor RMT local</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Alternativamente, você pode efetuar o registro em um servidor de registro local, caso ele seja fornecido pela sua organização. Ative <guimenu>Registrar Sistema por meio do Servidor SMT local</guimenu> e escolha um URL na caixa suspensa ou digite um endereço. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Ignorar Registro</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Se você estiver offline ou quiser ignorar esse registro, ative <guimenu>Ignorar registro</guimenu>. Aceite o aviso clicando em <guimenu>OK</guimenu> e prossiga clicando em <guimenu>Próximo</guimenu>.
      </para>
      <important>
       <title>Ignorando o registro</title>
       <para>
        Seu sistema e as extensões precisam ser registrados para recuperar as atualizações e ter direito a suporte. Apenas é possível ignorar o registro ao instalar da imagem <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename>.
       </para>
      </important>
      <para>
       Se você não efetuar o registro durante a instalação, poderá fazer isso a qualquer momento com o sistema em execução. Para fazer isso, execute <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Registro de produto</guimenu></menuchoice> ou a ferramenta de linha de comando <command>SUSEConnect</command>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>

   <note os="sled">
    <title>Confiando em repositórios</title>
    <para>
     Dependendo do hardware, outros repositórios com drivers de hardware poderão ser adicionados durante o registro. Se isso acontecer, será solicitado para você <guimenu>Confiar</guimenu> em cada um desses repositórios.
    </para>
   </note>

   <tip>
    <title>Instalando patches do produto durante a instalação</title>
    <para>
     Após o registro bem-sucedido do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, você terá de informar se deseja instalar as últimas atualizações online disponíveis durante a instalação. Se você escolher <guimenu>Sim</guimenu>, o sistema será instalado com os pacotes mais atuais sem a necessidade de aplicar as atualizações após a instalação. Recomenda-se ativar essa opção.
    </para>
   </tip>

   <note os="sles;sled">
 <title>Configurações de firewall para receber atualizações</title>
 <para>
  Por padrão, o firewall no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> bloqueia apenas as conexões de entrada. Se o seu sistema estiver protegido por outro firewall que bloqueia o tráfego de saída, permita conexões com <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> e <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> nas portas 80 e 443 para receber atualizações.
 </para>
</note>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
   <title>Seleção de extensão e módulo</title>
   <remark>cwickert 2021-02-25: FIXME The certification module (SLE-17215) is
    not yet available and therefor missing in the SLES screenshot.</remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <textobject role="description">
      <phrase>Extension and Module Selection</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
    Após o registro bem-sucedido do sistema, o instalador listará os módulos e as extensões disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Os módulos são componentes que permitem adaptar o produto de acordo com suas necessidades. Eles são gratuitos. As extensões adicionam funcionalidade ao produto. Elas são oferecidas como assinaturas e exigem uma chave de registro, que pode incorrer em custos.
   </para>
   <para>
    A disponibilidade de determinados módulos ou extensões depende do produto que você escolheu na primeira etapa da instalação. Para obter uma descrição dos módulos e dos ciclos de vida deles, selecione um módulo para ver o texto que o acompanha. Informações mais detalhadas estão disponíveis na <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-all/article-modules.html"><citetitle>Modules and Extensions Quick Start</citetitle></link> (Inicialização Rápida de Módulos e Extensões).
   </para>
   <para>
    A seleção dos módulos afeta indiretamente o escopo da instalação, pois define quais fontes de software (repositórios) estão disponíveis para instalação e no sistema em execução.
   </para>

   <para>
      Os módulos e as extensões a seguir estão disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Módulo Basesystem</term>
       <listitem>
        <para>
         Esse módulo adiciona um sistema básico em coexistência com o Instalador Unificado. Ele é necessário para todos os outros módulos e extensões. O escopo de uma instalação que contém apenas o sistema básico pode ser comparado com o padrão de instalação de <citetitle>sistema mínimo</citetitle> das versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Por padrão, esse módulo está selecionado para instalação e não deve ser desmarcado.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Nenhuma
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      <varlistentry>
       <term>Módulo Desktop Applications</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona uma interface gráfica do usuário e aplicativos essenciais de área de trabalho ao sistema. <phrase os="sled">Por padrão, esse módulo está selecionado para instalação. Não é recomendado anular a seleção dele.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo Development Tools</term>
       <listitem>
        <para>
         Contém compiladores (inclusive <package>gcc</package>) e bibliotecas necessárias para compilar e depurar aplicativos. Substitui o SDK (Software Development Kit) anterior.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      <varlistentry>
       <term>Módulo Python 3</term>
       <listitem>
        <para>
        Esse módulo contém a versão mais recente dos pacotes selecionados do Python 3.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Contém ferramentas de área de trabalho adicionais, como Office Suite ou software multimídia, como players de música e vídeo. Esta extensão está incluída na assinatura do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> e, por padrão, está selecionada para instalação. Não é recomendável anular sua seleção.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Concede acesso aos pacotes do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> mantidos pela comunidade openSUSE. Esses pacotes são entregues sem suporte L3 e não interferem na capacidade de suporte do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Para obter mais informações, consulte <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
     <para>
      Alguns módulos dependem da instalação de outros módulos. Portanto, ao selecionar um módulo, é possível que outros módulos sejam automaticamente selecionados para atender às dependências.
     </para>
     <para>
      Dependendo do produto, o servidor de registro pode marcar módulos e extensões conforme recomendado. Os módulos e as extensões recomendados estão pré-selecionados para registro e instalação. Para evitar a instalação dessas recomendações, anule a seleção manualmente.
     </para>
     <para>
      Selecione os módulos e a extensão que você deseja instalar e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir. Caso tenha escolhido uma ou mais extensões, será solicitado que você forneça os respectivos códigos de registro. Dependendo da sua escolha, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais.
     </para>
     <important>
      <title>Módulos padrão para instalação offline</title>
      <para>
       Ao executar uma instalação offline do SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso, por padrão, apenas o <guimenu>Módulo Basesystem</guimenu> está selecionado. <phrase os="sled">Para instalar o conjunto de pacotes padrão completo do SUSE Linux Enterprise Desktop, selecione também o <guimenu>Módulo Desktop Applications</guimenu>, a <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> e o <guimenu>Módulo Python 2</guimenu>&#x002E;</phrase>
      </para>
     </important>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
   <title>Produto complementar</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu> permite adicionar outras fontes de software (chamadas de <quote>repositórios</quote>) ao <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, que não são fornecidas pelo SUSE Customer Center. Esses produtos complementares podem incluir produtos e drivers de terceiros ou outros softwares para seu sistema.
   </para>
   <tip>
    <title>Adicionando drivers durante a instalação</title>
    <para>
     É possível também adicionar repositórios de atualização de driver na caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>. As atualizações de driver para o SUSE Linux Enterprise estão disponíveis em <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Esses drivers foram criados pelo SUSE SolidDriver Program.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para ignorar esta etapa, prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu>. Do contrário, ative <guimenu>Eu desejo instalar um Produto Complementar</guimenu>. Especifique o tipo de mídia, o caminho local ou o recurso de rede que hospeda o repositório e siga as instruções na tela.
   </para>
   <para>
    Marque <guimenu>Baixar os arquivos de descrição do repositório</guimenu> para fazer download dos arquivos que descrevem o repositório agora. Se desativado, o download dos arquivos será feito após o início da instalação. Prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu> e insira o meio, se necessário. Dependendo do conteúdo do produto, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>. Se você escolheu um produto complementar que exige uma chave de registro, é solicitado que você a digite antes de continuar na próxima etapa.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
   <title>Função do sistema</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A disponibilidade das funções do sistema depende da sua seleção de módulos e extensões. As funções do sistema definem, por exemplo, o conjunto de padrões de software que será pré-selecionado para instalação. Consulte a descrição na tela para fazer sua escolha. Selecione uma função e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para continuar. Com base nos módulos habilitados, se nenhuma ou apenas uma função for adequada ao respectivo produto base, a caixa de diálogo <guimenu>Função do sistema</guimenu> será omitida.
   </para>
   <tip>
    <title>Notas de versão</title>
    <para>
     A partir deste momento, é possível ver as Notas de Versão em qualquer tela durante o processo de instalação selecionando <guimenu>Notas de lançamento</guimenu>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
   <title>Particionamento sugerido</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Revise a configuração da partição proposta pelo sistema. Se necessário, mude-a. As opções disponíveis são:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuração guiada</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Inicia um assistente que permite refinar a proposta de particionamento. As opções disponíveis nele dependem da configuração do sistema. Se ele tiver mais do que um disco rígido, você poderá escolher qual(is) disco(s) será(ão) usado(s) e onde colocar a partição raiz. Se o(s) disco(s) já tiver(em) partições, decida se deseja removê-las ou redimensioná-las.
      </para>
      <para>
       Nas etapas seguintes, você também pode adicionar suporte a LVM e criptografia de disco. Você pode mudar o sistema de arquivos para a partição raiz e decidir se deseja ou não ter uma partição home separada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Particionador Técnico</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Abre o <guimenu>Particionador Técnico</guimenu> descrito no <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Dessa forma, você tem total controle sobre a configuração de particionamento e pode criar uma configuração personalizada. Essa opção é voltada para especialistas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <warning>
    <title>Unidades de espaço em disco</title>
    <para>
     Observe que, para fins de particionamento, o espaço em disco é medido em unidades binárias, em vez de unidades decimais. Por exemplo, se você inserir tamanhos de <literal>1 GB</literal>, <literal>1 GiB</literal> ou <literal>1 G</literal>, todos eles significarão 1 GiB (Gibibyte), e não 1 GB (Gigabyte).
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Binário</term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB = 1 073 741 824 bytes.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Decimal
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GB = 1 000 000 000 bytes.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Diferença
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB ≈ 1,07 GB.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </warning>
   <para>
    Para aceitar a configuração proposta sem nenhuma mudança, escolha <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
   <title>Relógio e fuso horário</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Selecione o relógio e o fuso horário a serem usados no sistema.  Para ajustar o horário manualmente ou configurar um servidor NTP para sincronização de horário, escolha <guimenu>Outras Configurações</guimenu>. Consulte o <xref linkend="sec-yast-install-date-time"/> para obter as informações detalhadas. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
   <title>Usuário local</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Para criar um usuário local, digite o nome e o sobrenome no campo <guimenu>Nome Completo do Usuário</guimenu>, o nome de login no campo <guimenu>Nome do Usuário</guimenu> e a senha no campo <guimenu>Senha</guimenu>.
   </para>
   <para>
    A senha deve ter pelo menos oito caracteres e incluir letras maiúsculas e minúsculas e números. As senhas podem ter até 72 caracteres e diferenciam maiúsculas de minúsculas.
   </para>
   <para>
    Por questões de segurança, recomendamos enfaticamente <emphasis>não</emphasis> habilitar o <guimenu>Login Automático</guimenu>. Também <emphasis>não</emphasis> <guimenu>convém Usar esta senha para o administrador do sistema</guimenu>; em vez disso, informe uma senha de <systemitem class="username">root</systemitem> separada na próxima etapa de instalação.
   </para>
   <para>
    Se você instalar em um sistema em que uma instalação anterior do Linux foi encontrada, poderá <guimenu>Importar Dados do Usuário de Instalação Anterior</guimenu>. Clique em <guimenu>Escolher Usuário</guimenu> para obter uma lista das contas de usuário disponíveis. Selecione um ou mais usuários.
   </para>
   <para>
    Em um ambiente no qual os usuários são gerenciados centralmente (por exemplo, por NIS ou LDAP), você pode ignorar a criação de usuários locais. Nesse caso, selecione <guimenu>Ignorar Criação de Usuário</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
   <title>Autenticação para o administrador do sistema <quote>root</quote></title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Digite uma senha para o administrador do sistema (chamado de usuário <systemitem class="username">root</systemitem>) ou insira uma chave pública SSH. Se desejado, você poderá usar os dois.
   </para>
   <para>
    Como o usuário <systemitem class="username">root</systemitem> possui permissões abrangentes, a senha deve ser escolhida com cuidado. Nunca se esqueça da senha de <systemitem class="username">root</systemitem>. Depois de digitá-la aqui, a senha não poderá ser recuperada.
   </para>
   <tip>
    <title>Senhas e layout do teclado</title>
    <para>
     É recomendável usar apenas caracteres US-ASCII. Em caso de erro no sistema ou quando você tiver que iniciar o sistema no modo de recuperação, um teclado talvez não esteja traduzido.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para acessar o sistema remotamente por SSH usando uma chave pública, importe uma chave de uma mídia removível ou de uma partição existente. Consulte a <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/> para obter mais informações.
   </para>

   <para>Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>&#x002E;</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
   <title>Configurações da instalação</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Use a tela <guimenu>Configurações da instalação</guimenu> para revisar e, se necessário, mudar várias configurações de instalação propostas. A configuração atual é listada para cada definição. Para mudá-la, clique no título. Algumas configurações, como firewall ou SSH, podem ser mudadas diretamente clicando nos respectivos links.
   </para>
   <important>
    <title>Acesso remoto</title>
    
    <para>
     As mudanças que você faz aqui também podem ser feitas posteriormente no sistema instalado. No entanto, se você precisar de acesso remoto logo após a instalação, talvez seja necessário abrir a porta SSH nas configurações de <guimenu>Segurança</guimenu>.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Software</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O escopo da instalação é definido pelos módulos e extensões selecionados para essa instalação. No entanto, dependendo da sua seleção, nem todos os pacotes disponíveis em um módulo são selecionados para instalação.
      </para>
      <para>
       Clique em <guimenu>Software</guimenu> para abrir a tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>, na qual é possível mudar a seleção de software marcando ou desmarcando padrões. Cada padrão contém vários pacotes de software necessários para funções específicas (por exemplo, <guimenu>Servidor de Host KVM</guimenu>). Para obter uma seleção mais detalhada com base nos pacotes de software a serem instalados, escolha <guimenu>Detalhes</guimenu><guimenu> para alternar para o Gerenciador de Software do YaST</guimenu>. Consulte a <xref linkend="cha-yast-software"/> para obter mais informações.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Executando boot</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Esta seção mostra a configuração do carregador de boot. Só é recomendado mudar os padrões quando realmente necessário. Consulte a <xref linkend="cha-grub2"/> para obter os detalhes.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Segurança</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       As <guimenu>Mitigações de CPU</guimenu> referem-se aos parâmetros de linha de comando de boot do kernel para mitigações de software que foram implantadas com a finalidade de evitar ataques de temporização na CPU. Clique na entrada selecionada para escolher uma opção diferente. Para obter os detalhes, consulte o <xref linkend="vle-grub2-yast2-cpu-mitigations"/>.
      </para>
      <para>
       Por padrão, o <guimenu>Firewall</guimenu> está habilitado em todas as interfaces de rede configuradas. Para desabilitar o <systemitem class="daemon">firewalld</systemitem> completamente, clique em <guimenu>desabilitar</guimenu> (não recomendado). Consulte <xref linkend="cha-security-firewall"/> para obter mais detalhes.
      </para>
      <note os="sles;sled">
 <title>Configurações de firewall para receber atualizações</title>
 <para>
  Por padrão, o firewall no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> bloqueia apenas as conexões de entrada. Se o seu sistema estiver protegido por outro firewall que bloqueia o tráfego de saída, permita conexões com <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> e <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> nas portas 80 e 443 para receber atualizações.
 </para>
</note>
      <para>
       Por padrão, o <guimenu>serviço SSH</guimenu> está habilitado, mas sua porta (22) está fechada no firewall. Clique em <guimenu>abrir</guimenu> para abri-la ou em <guimenu>desabilitar</guimenu> para desabilitar o serviço. Se o SSH estiver desabilitado, observe que os logins remotos não serão possíveis. Consulte o <xref linkend="cha-ssh"/> para obter mais informações.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuração de rede</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Exibe a configuração de rede atual. Clique em <guimenu>Configuração de rede</guimenu> para mudar as configurações. Para obter os detalhes, consulte o <xref linkend="sec-network-yast"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Kdump</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O Kdump grava a imagem da memória (<quote>dump de memória</quote>) no sistema de arquivos para o caso de falha do kernel. Dessa forma, você pode descobrir a causa da falha depurando o arquivo de dump. O Kdump vem pré-configurado e está habilitado por padrão. Consulte a <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/> para obter mais informações.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Destino do systemd padrão</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      
      <para os="sled">
       Por padrão, o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> é inicializado em uma área de trabalho gráfica. Como não faz muito sentido executar um sistema de área de trabalho da linha de comando, não é recomendável mudar essa configuração.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Sistema</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Veja as informações detalhadas do hardware clicando em <guimenu>Sistema</guimenu>. Na tela resultante, é possível também mudar as <guimenu>Configurações do Kernel</guimenu>. Consulte o <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/> para obter mais informações.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
   <title>Inicie a instalação.</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Após finalizar a configuração do sistema na tela <guimenu>Configurações da instalação</guimenu>, clique em <guimenu>Instalar</guimenu>. Dependendo da seleção de software, pode ser necessário concordar com contratos de licença antes de aparecer a tela de confirmação da instalação. Até este momento, nenhuma mudança foi feita no sistema. Depois que você clicar em <guimenu>Instalar</guimenu> pela segunda vez, será iniciado o processo de instalação.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
   <title>O processo de instalação</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Durante a instalação, o andamento é mostrado. Após o término da rotina de instalação, o computador será reinicializado no sistema instalado.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
