<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="backup.xml" version="5.0" xml:id="cha-userbackup">
 <title>Fazendo backup dos dados do usuário</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    A ferramenta Backup é uma estrutura simples que permite aos usuários fazer backup e restaurar seus próprios dados, como diretórios pessoais ou arquivos selecionados. É possível criar backups programados ou por solicitação e reproduzir um estado anterior desses dados.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<para>
 Para iniciar o aplicativo <guimenu>Backups</guimenu>, abra a Visão geral de atividades pressionando <keycap function="meta"/> e pesquise por <literal>back</literal>.
</para>

<informalfigure>
 <mediaobject>
  <imageobject role="fo">
   <imagedata fileref="gnome_backup.png" width="75%" format="png"/>
  </imageobject>
  <imageobject role="html">
   <imagedata fileref="gnome_backup.png" width="75%" format="png"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</informalfigure>

<sect1 xml:id="sec-gnome-backup-config">
 <title>Configurando backups</title>
 <para>
  Antes de começar a fazer backup dos dados, configure os arquivos que serão incluídos no backup, os arquivos que serão ignorados e onde armazenar o backup.
 </para>
 <procedure>
  <step>
   <para>
    Configure as pastas que serão incluídas no backup clicando em <guimenu>Pastas para salvar</guimenu>. Por padrão, seu diretório pessoal está pré-configurado. Use os sinais de mais e menos para adicionar ou apagar pastas.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Se preferir, configure as pastas que devem ser ignoradas durante o backup de dados, clicando em <guimenu>Pastas a serem ignoradas</guimenu>. Por padrão, a lixeira e o diretório <filename>Download</filename> estão pré-configurados. Use os sinais de mais e menos para adicionar ou apagar pastas.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para definir um local onde armazenar o backup, clique em <guimenu>Local de armazenamento</guimenu>. Você pode escolher uma <guimenu>Pasta Local</guimenu>, um <guimenu>Servidor de Rede</guimenu> ou um armazenamento em nuvem. Se você optar pelo último, escolha um serviço existente na lista ou adicione um serviço clicando em <guimenu>Abrir Configurações de Conta Online</guimenu>. Verifique se você inseriu as credenciais de login para o respectivo serviço online por meio da opção <guimenu>Abrir Configurações de Conta Online</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Independentemente do local de armazenamento, insira um nome de diretório no qual armazenar o(s) backup(s). É recomendado escolher um nome que seja facilmente associado aos backups para a respectiva máquina e dados.
   </para>
  </step>
 </procedure>
</sect1>

<sect1 xml:id="sec-gnome-backup-start">
 <title>Criando backups</title>
 <para>
  Após configurar as pastas que serão incluídas no backup e onde armazená-las, você terá duas opções de backup. A primeira é iniciar o backup manualmente. Alterne para a tela <guimenu>Visão geral</guimenu> e clique em <guimenu>Fazer backup agora</guimenu>. Escolha se deseja ou não proteger o backup com uma senha. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
 </para>
 <para>
  A segunda opção é programar backups automáticos: Crie uma programação de backup clicando em <guimenu>Agendando</guimenu>. Insira a frequência dos backups e informe por quanto tempo mantê-los. Habilite os backups programados definindo o switch <guimenu>Backup Automático</guimenu> como <guimenu>Ativado</guimenu>.
 </para>
</sect1>

<sect1 xml:id="cha-userbackup-restore">
 <title>Restaurando dados</title>

 <para>
  Para restaurar os dados a um estado anterior, alterne para a tela <guimenu>Visão geral</guimenu> e clique em <guimenu>Restaurar</guimenu>.
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    Escolha o local do backup, o nome do diretório e clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para prosseguir.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Selecione a data do backup que você deseja restaurar e clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para prosseguir.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Escolha se deseja restaurar os arquivos do backup para o local original ou para um diretório diferente. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Revise suas configurações. Se necessário, clique em <guimenu>Voltar</guimenu> para mudá-las. Para iniciar a restauração de dados do backup, clique em <guimenu>Restaurar</guimenu>.
   </para>
  </step>
 </procedure>
 </sect1>
</chapter>
