<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_print.xml" version="5.0" xml:id="cha-gnome-print">
 <title>Gerenciando impressoras</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> facilita a impressão de documentos, esteja o computador conectado diretamente a uma impressora ou remotamente em uma rede. Este capítulo descreve como configurar impressoras no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> e gerenciar serviços de impressão. <remark>taroth 2016-06-02: FIXME: check with SLED installed on
   bare-metal and a printer attached to it</remark>
 </para>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-print-inst">
  <title>Instalando uma impressora</title>



  <para>
   Antes de instalar uma impressora, você precisa saber a senha de <systemitem class="username">root</systemitem> e as informações sobre a impressora. Dependendo de como você conecta a impressora, talvez precise do URI, endereço ou host TCP/IP e do driver da impressora. O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> já vem com alguns drivers de impressora comuns. Se não conseguir encontrar um driver para a impressora, verifique o site na Web do fabricante.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     
     Verifique se o serviço de impressão do CUPS está disponível e é iniciado automaticamente no momento da inicialização:
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> systemctl enable cups.service
<prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> systemctl start cups.service</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie a configuração de impressora clicando o botão direito do mouse na área de trabalho e escolhendo <guimenu>Configurações</guimenu> e, em seguida, clique em <menuchoice> <guimenu>Dispositivos</guimenu> <guimenu>Impressoras</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Desbloquear</guimenu> no canto superior direito e digite a senha de <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar Impressora</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se houver muitas impressoras na lista, filtre-as digitando o endereço IP ou uma palavra-chave no campo de pesquisa na parte inferior da caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione uma impressora na lista de impressoras disponíveis e clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
    </para>
   </step>

  </procedure>

  <para>
   A impressora instalada é exibida no painel Impressoras. Você já pode usar a impressora com qualquer aplicativo.
  </para>


 </sect1>
</chapter>
