<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="snapshot_excludes_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    O rollback da configuração do carregador de boot não é suportado. Os diretórios listados acima são específicos da arquitetura. Os dois primeiros diretórios estão presentes nas máquinas AMD64/Intel 64, os dois últimos no IBM POWER e no IBM Z, respectivamente.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/home</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Se <filename>/home</filename> não residir em uma partição separada, ele será excluído para evitar perda de dados nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/opt</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Os produtos de terceiros normalmente são instalados em <filename>/opt</filename>. Ele é excluído para evitar a desinstalação dos aplicativos nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/srv</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contém dados de servidores Web e FTP. Ele é excluído para evitar perda de dados nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/tmp</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Todos os diretórios com arquivos temporários e caches são excluídos dos instantâneos.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/usr/local</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Esse diretório é usado na instalação manual de softwares. Ele é excluído para evitar a desinstalação das instalações nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Esse diretório contém muitos arquivos variáveis, incluindo registros, caches temporários, produtos de terceiros em <filename>/var/opt</filename> e o local padrão para imagens de máquina virtual e bancos de dados. Portanto, o subvolume é criado para excluir todos esses dados variáveis dos instantâneos e tem o recurso Cópia em Gravação desabilitado.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
