<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater">
 <title>Atualizador de pacotes do GNOME</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  A SUSE oferece um fluxo contínuo de patches e atualizações de segurança de software para o seu produto. Eles podem ser instalados usando as ferramentas disponíveis com seu desktop ou executando o módulo de <xref linkend="cha-onlineupdate-you" xrefstyle="select:title nopage"/>. Esta seção descreve como atualizar o sistema da área de trabalho do GNOME usando o <guimenu>Atualizador de Pacotes</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Diferentemente do módulo Atualização Online do YaST, o <guimenu>Atualizador de Pacotes</guimenu> do GNOME não apenas oferece a instalação de patches dos repositórios de atualização, como também novas versões dos pacotes que já estão instalados. (Os patches corrigem problemas de segurança ou falhas. O número da versão e a funcionalidade geralmente não são modificados. As novas versões de um pacote incrementam o número da versão e, geralmente, adicionam funcionalidade ou incluem mudanças importantes.)
 </para>

 <para>
  Sempre que houver novos patches ou atualizações de pacote disponíveis, o GNOME mostrará uma notificação na área de notificação ou na tela de bloqueio.
 </para>
 <figure>
  <title>Notificação de atualização na área de trabalho do GNOME</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Para definir as configurações de notificação para o <guimenu>Atualizador de Pacotes</guimenu>, inicie as <guimenu>Configurações</guimenu> do GNOME e escolha <menuchoice><guimenu>Notificações</guimenu>
  <guimenu>Atualizador de Pacotes</guimenu></menuchoice>.
 </para>

 <procedure>
  <title>Instalando patches e atualizações com o atualizador de pacote do GNOME</title>
  <step>
   <para>
    Para instalar patches e atualizações, clique na mensagem de notificação. Esse procedimento abre o <guimenu>Atualizador de Pacotes</guimenu> do GNOME. Se preferir, abra o atualizador em <guimenu>Atividades</guimenu> digitando <literal>Atualizador de P</literal> e escolhendo <guimenu>Atualizador de Pacotes</guimenu>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    As atualizações são classificadas em quatro categorias:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Atualizações de segurança (patches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Corrigem riscos graves à segurança e sempre devem ser instaladas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Atualizações recomendadas (patches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Corrigem problemas que podem comprometer o computador. É altamente recomendável instalá-las.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Atualizações opcionais (patches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Corrigem problemas não relacionados à segurança ou aplicam melhorias.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Outras atualizações</term>
     <listitem>
      <para>
       Novas versões dos pacotes que estão instalados.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Todas as atualizações disponíveis estão pré-selecionadas para instalação. Se você não deseja instalar todas as atualizações, primeiro anule a seleção das atualizações indesejadas. É altamente recomendável sempre instalar todas as atualizações de segurança e recomendadas.
   </para>
   <para>
    Para obter informações detalhadas sobre uma atualização, clique no título dela e depois em <guimenu>Detalhes</guimenu>. As informações serão exibidas em uma caixa abaixo da lista de pacotes.
   </para>
  </step>
  <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Instalar Atualizações</guimenu> para iniciar a instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Algumas atualizações podem exigir a reinicialização da máquina ou o logout. Leia a mensagem exibida após a instalação para obter instruções.
    </para>
   </step>
 </procedure>
</sect1>
