<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome_sw.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater-gnomesw">
 <title>Atualizando pacotes com o <guimenu>GNOME Software</guimenu></title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Além do <guimenu>Atualizador de pacotes</guimenu>, o GNOME inclui o <guimenu>GNOME Software</guimenu>, que oferece as seguintes funcionalidades:
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Instalar, atualizar e remover software fornecido como um RPM por meio do PackageKit
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Instalar, atualizar e remover software fornecido como um Flatpak
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Instalar, atualizar e remover extensões de shell do GNOME (<link xlink:href="https://extensions.gnome.org"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Atualizar o firmware para dispositivos de hardware usando o <emphasis>Linux Vendor Firmware Service</emphasis> (LVFS: <link xlink:href="https://fwupd.org"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Além disso, o <guimenu>GNOME Software</guimenu> oferece instantâneos, classificações e análises do software.
 </para>

 <figure>
  <title><guimenu>GNOME Software</guimenu>: tela <guimenu>Atualizações</guimenu></title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>

 <para>
  Veja a seguir as diferenças entre o <guimenu>GNOME Software</guimenu> e as outras ferramentas fornecidas no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>:
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Diferentemente do YaST ou do Zypper, para a instalação de software incluído em pacote como um RPM, o <guimenu>GNOME Software</guimenu> se restringe ao software que fornece metadados do AppStream. Isso inclui a maioria dos aplicativos da área de serviço.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    O <guimenu>Atualizador de pacotes</guimenu> do GNOME atualiza os pacotes no sistema em execução (o que força você a reiniciar os respectivos aplicativos), já o <guimenu>GNOME Software</guimenu> faz download das atualizações, mas as aplica apenas na próxima reinicialização do sistema.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
