<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x11.xml" version="5.0" xml:id="cha-gui-desktop">
 <title>Interface gráfica do usuário</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> inclui o servidor X.org<phrase os="sled;osuse">, o Wayland</phrase> e a área de trabalho do GNOME. Este capítulo descreve a configuração da interface gráfica do usuário para todos os usuários.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-gui-desktop-xorg">
  <title>Sistema X Window</title>
  <para>
   O servidor X.org é o padrão de fato para implementação do protocolo X11. O X é baseado em rede, permitindo que aplicativos iniciados em um host sejam exibidos em outro host conectado em qualquer tipo de rede (LAN ou Internet).
  </para>
  <para>
   Em geral, o Sistema X Window não requer configuração. O hardware é detectado dinamicamente durante a inicialização do X. Portanto, o uso do <filename>xorg.conf</filename> foi descontinuado. Se você ainda tiver que especificar opções personalizadas para mudar o comportamento do X, poderá modificar os arquivos de configuração em <filename>/etc/X11/xorg.conf.d/</filename>.
  </para>
  <para os="sled;osuse">
   No <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase>, o Wayland é incluído como uma alternativa ao servidor X.org. É possível selecioná-lo durante a instalação.
  </para>
  
  <para>
   Instale os pacotes <systemitem class="resource">xorg-docs</systemitem> para obter informações mais detalhadas sobre o X11. O <command>man 5 xorg.conf</command> apresenta mais informações sobre o formato da configuração manual (se necessário). Mais informações sobre o desenvolvimento do X11 podem ser encontradas na home page do projeto, em <link xlink:href="http://www.x.org"/>.
  </para>

  <para>
   Os drivers estão nos pacotes <systemitem>xf86-video-*</systemitem>, por exemplo, <systemitem>xf86-video-ati</systemitem>. Muitos dos drivers incluídos nesses pacotes estão descritos em detalhes na página de manual relacionada. Por exemplo, se você usa o driver <literal>ati</literal>, encontra mais informações sobre ele em <command>man 4 ati</command>.
  </para>

  <para>
   As informações sobre os drivers de terceiros estão disponíveis em <filename>/usr/share/doc/packages/&lt;nome_do_pacote&gt;</filename>. Por exemplo, a documentação de <systemitem class="resource">x11-video-nvidiaG03</systemitem> estará disponível em <filename>/usr/share/doc/packages/x11-video-nvidiaG04</filename> após a instalação do pacote.
  </para>
   
  <para>
   Instale o pacote <systemitem class="resource">xrdp</systemitem> em um servidor e use o software cliente RDP para acessar o servidor por meio do protocolo de área de trabalho remota.
  </para>

 </sect1>
 <xi:include href="x11_fonts.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec-gui-desktop-gnome">
  <title>Configuração do GNOME para administradores</title>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-gnome-dconf">
   <title>Sistema <literal>dconf</literal></title>

   <para>
    da área de trabalho do GNOME é gerenciada com <literal>dconf</literal>. Trata-se de um banco de dados hierarquicamente estruturado ou um registro que permite que os usuários modifiquem suas configurações pessoais e os administradores de sistema definam valores padrão ou obrigatórios para todos os usuários. O <literal>dconf</literal> substitui o sistema <literal>gconf</literal> do GNOME 2.
   </para>

   <para>
    Use o <command>dconf-editor</command> para ver as opções do <literal>dconf</literal> com uma interface gráfica do usuário. Use o <command>dconf</command> para acessar e modificar as opções de configuração com a linha de comando.
   </para>

   <para>
    A ferramenta <literal>Ajustes</literal> do GNOME oferece uma interface do usuário fácil de usar para opções de configuração adicionais, além da configuração normal do GNOME. A ferramenta pode ser iniciada no menu de aplicativos do GNOME ou por linha de comando com <command>gnome-tweak-tool</command>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-gnome-global">
   <title>Configuração de todo o sistema</title>
   <para>
    É possível definir os parâmetros globais de configuração do <literal>dconf</literal> no diretório <filename>/etc/dconf/db/</filename>. Isso inclui a configuração do GDM ou o bloqueio de determinadas opções de configuração para os usuários.
   </para>
   <para>
    Siga o procedimento abaixo como exemplo para criar uma configuração de todo o sistema:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Crie um novo diretório que termine com <literal>.d</literal> em <filename>/etc/dconf/db/</filename>. Esse diretório pode conter uma quantidade arbitrária de arquivos de texto com opções de configuração. Para este exemplo, crie o arquivo <filename>/etc/dconf/db/network.d/00-proxy</filename> com o seguinte conteúdo:
     </para>
     <screen># This is a comment
[system/proxy/http]
host='10.0.0.1'
enabled=true</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Analise as novas diretivas de configuração em relação ao formato de banco de dados dconf:
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>dconf update</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Adicione o novo banco de dados de configuração de <literal>rede</literal> ao perfil de usuário padrão criando o arquivo <filename>/etc/dconf/profiles/user</filename>. Em seguida, adicione o conteúdo abaixo:
     </para>
     <screen>system-db:network</screen>
     <para>
      O arquivo <filename>/etc/dconf/profiles/user</filename> é um padrão do GNOME que será usado. Outros perfis podem ser definidos na variável de ambiente <literal>DCONF_PROFILE</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Opcional: Para bloquear a configuração de proxy aos usuários, crie o arquivo <filename>/etc/dconf/db/network/locks/proxy</filename>. Em seguida, adicione uma linha a esse arquivo com as chaves que não podem ser mudadas:
     </para>
     <screen>/system/proxy/http/host
/system/proxy/http/enabled</screen>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Você pode usar o <command>dconf-editor</command> gráfico para criar um perfil com um usuário e, em seguida, usar <command>dconf dump /</command> para listar todas as opções de configuração. Depois disso, as opções de configuração poderão ser armazenadas em um perfil global.
   </para>
   <para>
    Uma descrição detalhada da configuração global está disponível em <link xlink:href="https://wiki.gnome.org/Projects/dconf/SystemAdministrators"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-gnome-more-info">
   <title>Mais informações</title>
   <para>
    Para obter mais informações, consulte a <link xlink:href="http://help.gnome.org/admin/"/>. 
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-gui-desktop-suse-prime">
  <title>Alternando entre as GPUs Intel e NVIDIA Optimus com o SUSE Prime</title>
  <para>
   O SUSE Prime é uma ferramenta para alternar entre as Unidades de Processamento Gráfico (GPUs, Graphical Processing Units) Intel e as GPUs NVIDIA equipadas com a tecnologia Optimus de &quot;gráficos comutáveis&quot; da NVIDIA. O Optimus oferece um mecanismo para alternar facilmente entre uma GPU Intel integrada e uma GPU NVIDIA separada. Ele foi projetado para executar um laptop no modo de economia de energia ou com desempenho máximo: use a GPU Intel para economizar energia e a GPU NVIDIA para aplicativos 3D.
  </para>

  <para os="sled">
   O SUSE Prime faz parte da SUSE Linux Enterprise Workstation Extension para SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase>.
  </para>

  <para>
   O SUSE Prime funciona apenas em sistemas com o X11, não o Wayland. Se o seu sistema tem o Wayland, você deve desabilitá-lo e efetuar fallback para o X11, se quiser usar o SUSE Prime (consulte a <xref linkend="sec-gui-desktop-suse-prime-prereqs"/>).
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-suse-prime-prereqs">
   <title>Pré-requisitos</title>
    
   
   <para os="sle;sled">
    Você deve ter uma GPU NVIDIA Optimus configurada e ativa que usa os drivers NVIDIA incluídos no SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (consulte a <xref linkend="sec-gui-desktop-install-nvidia"/>) e uma GPU Intel integrada. O Bumblebee, a ferramenta de comutação mais antiga do NVIDIA Optimus, não deve ser instalado.
   </para>
   
   <para>
    Não deve haver um arquivo <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename> e nenhum arquivo de configuração com as seções &quot;ServerLayout&quot;, &quot;Device” ou &quot;Screen&quot; ativas no diretório <filename>/etc/X11/xorg.conf.d</filename>.
   </para>
   <para>
    O SUSE Prime funciona apenas com o X11. Use o comando <command>loginctl</command> para verificar se o seu sistema usa o X11 ou o Wayland:
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt>loginctl
   SESSION        UID USER             SEAT             TTY             
         2       1000 tux             seat0               
<prompt>&gt; </prompt>loginctl show-session 2|grep Type
Type=x11
</screen>
   <para>
    Se ele usar o Wayland, desabilite-o editando o <filename>/etc/gdm/custom.conf</filename> e removendo o comentário <literal>WaylandEnable=false</literal>. Em seguida, reinicialize-o.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-suse-prime-install">
   <title>Instalando e usando o SUSE Prime</title>

    <para>
      Sua placa de vídeo NVIDIA já deve estar instalada e funcionando. Se não estiver, consulte a <xref linkend="sec-gui-desktop-install-nvidia"/>. 
    </para>

   <para>
       Instale o pacote <package>suse-prime</package>:
   </para>
       <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper install suse-prime</screen>
     
   <para>
    Para alternar sua GPU, execute um dos seguintes comandos, efetue logout e login novamente:
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> prime-select intel
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> prime-select intel2
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> prime-select nvidia
</screen>
   <para>
    Use o driver <command>intel</command> quando ele for o driver modesetting. O <command>intel2</command> é para sistemas que usam o driver <package>xf86-video-intel</package>. Você pode obter essa informação instalando e executando o <package>inxi</package>:
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt>inxi -G
Graphics: Device-1: Intel Xeon E3-1200 v3/4th Gen Core Processor Integrated Graphics Controller
          Display Server: x11(X.org 1.20.1 ) drivers: modesetting (unloaded: fbdev, vesa)
          Resolution: 1920x1080@60.00hz
          OpenGL: renderer: Mesa DRI Intel Haswell Desktop version: 4.5 Mesa 18.2.8
      </screen>
   <para>
    Qual GPU está ativa no momento?
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> /usr/sbin/prime-select get-current
Driver configured: intel
</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gui-desktop-install-nvidia">
   <title>Instalando drivers NVIDIA</title>
   <para>
    Se você precisa identificar sua placa NVIDIA para saber qual driver usar, execute o seguinte comando:
</para>
   
<screen><prompt>&gt; </prompt>/sbin/lspci | grep VGA  
</screen>
   
      <para os="sles;sled">
    Siga estas etapas para instalar os drivers com o Zypper.
   </para>

   

   <para>
    Liste os pacotes de driver disponíveis:
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper se nvidia
</screen>
   <para>
    Em seguida, instale os drivers para sua placa de vídeo NVIDIA:
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper se <replaceable>packagename</replaceable>
</screen>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
