<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_serviceman.xml" version="5.0" xml:id="cha-yast-serviceman">
 <title>Gerenciamento de serviços com o YaST</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    O YaST dispõe de um gerenciador de serviços para controlar o destino padrão do sistema e os serviços, exibir o status do serviço e ler o arquivo de registro. O suporte do YaST à ativação de serviços baseados em soquete do <systemitem class="daemon">systemd</systemitem> é novo no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase> e configura os serviços para serem iniciados sob demanda.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <para>
  O <systemitem class="daemon">systemd</systemitem> permite iniciar os serviços sob demanda com a ativação baseada em soquete. Esses serviços têm dois tipos de unidade: serviço e soquete. Por exemplo, o CUPS é controlado por <filename>cups.service</filename> e <filename>cups.socket</filename>. O YaST permite selecionar o tipo de inicialização de serviço que você deseja usar.
 </para>
 <para>
  O <xref linkend="fig-yast-serviceman"/> mostra as opções na caixa suspensa Modo de início: <guimenu>Na inicialização</guimenu>, <guimenu>Sob demanda</guimenu> e <guimenu>Manualmente</guimenu>. Selecione <guimenu>Sob demanda</guimenu> para a ativação baseada em soquete. Essa opção abre o soquete da rede de escuta e inicia o serviço mediante solicitação.
 </para>
 <figure xml:id="fig-yast-serviceman">
  <title>Gerenciador de serviços do YaST</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_servicemanager.png" width="100%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_servicemanager.png" width="100%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  A opção <guimenu>Sob demanda</guimenu> fica visível apenas para serviços que oferecem suporte a ela. No momento, esse subconjunto de serviços é pequeno, como CUPS, dbus, iscsid, iscsiuio, multipathd, pcscd, rpcbind, TFTP, virtlockd e virtlogd. Consulte <command>man 5 systemd.socket</command> para obter informações detalhadas sobre o funcionamento da ativação por soquete.
 </para>
</chapter>
