<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="aarch64_inst_problem.xml" version="5.0" xml:id="sec.bootproblem.aarch64">
 <title>Lidando com problemas de boot e de instalação</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>solução de problemas</primary> </indexterm>

 <para>
  Antes de ser disponibilizado, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> passa por um longo programa de testes. Apesar disso, alguns problemas ocorrem ocasionalmente durante o boot ou a instalação.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.aarch64.boot">
  <title>Problemas na inicialização</title>
  <para>
   Os problemas de boot podem impedir que o instalador do YaST seja iniciado no sistema. Um outro sintoma é quando seu sistema não inicializa depois de concluída a instalação.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>O sistema instalado é inicializado, não a mídia</term>
    <listitem>
     <para>
      Mude o firmware do computador para que a sequência de boot fique correta. Para isso, consulte o manual do seu hardware.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>O computador trava</term>
    <listitem>
     <para>
      Mude o console do computador para que as saídas do kernel fiquem visíveis. Lembre-se de verificar as últimas saídas. Geralmente, para fazer isso é necessário pressionar a tecla <keycombo><keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F10</keycap></keycombo>. Se você não pode resolver o problema, contate a equipe de suporte do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Para registrar todas as mensagens de sistema em tempo de boot, use uma conexão serial, conforme descrito na <xref linkend="sec.prep.boot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Disco de boot</term>
    <listitem>
     <para>
      O disco de boot é uma solução temporária útil para quando você tem dificuldades em definir as outras configurações ou quer adiar a decisão referente ao mecanismo de boot final. Para obter mais detalhes sobre como criar discos de boot, consulte <xref linkend="vle.grub2.mkrescue"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.aarch64.install">
  <title>Problemas de instalação</title>
  <para>
   Se um problema inesperado ocorrer durante a instalação, serão necessárias informações para determinar a causa do problema. Use as instruções a seguir para ajudar na solução de problemas:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Verifique as saídas em vários consoles. Você pode alternar consoles usando a combinação de teclas <keycombo> <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>Fn</keycap></keycombo>. Por exemplo, obtenha um shell em que se possa executar vários comandos pressionando <keycombo> <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Tente iniciar a instalação em <quote>Configurações Seguras</quote> (pressione <keycap>F5</keycap> na tela de instalação e escolha <guimenu>Configurações Seguras</guimenu>). Se a instalação funcionar sem problemas nesse caso, haverá uma incompatibilidade que causará falha de <systemitem>ACPI</systemitem> ou de <systemitem>APIC</systemitem>. Em alguns casos, uma atualização do firmware corrige esse problema.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Verifique as mensagens do sistema em um console do sistema de instalação digitando o comando <command>dmesg -T</command>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.aarch64.redirect">
  <title>Redirecionando a fonte de boot para o DVD de boot</title>
  <para>
   Para simplificar o processo de instalação e evitar instalações acidentais, a configuração padrão no DVD de instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é inicializar o sistema pelo primeiro disco rígido. Nesse ponto, um carregador de boot instalado normalmente assume o controle do sistema. Isso significa que o DVD de boot poderá permanecer na unidade durante uma instalação. Para iniciar a instalação, escolha uma das possibilidades de instalação no menu de boot da mídia.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
