<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_firefox.xml" version="5.0" xml:id="cha.firefox">
 <title>Firefox: navegando na Web</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    O browser da Web Mozilla Firefox está incluído no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Com recursos como navegação com guias, bloqueio de janelas popup e gerenciamento de downloads, o Firefox combina as mais recentes tecnologias de navegação e segurança com uma interface fácil de usar. O Firefox permite acessar facilmente diversos mecanismos de pesquisa para ajudar você a encontrar as informações necessárias.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm class="startofrange" xml:id="idx.firefox"> <primary>Firefox</primary> </indexterm> <indexterm class="startofrange" xml:id="idx.browsers.firefox"><primary>browsers da Web</primary> <secondary>Firefox</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>rede</secondary> <tertiary>Firefox</tertiary> </indexterm>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.start">
  <title>Iniciando o Firefox</title>

  <para>
   Para iniciar o Firefox, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Firefox</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.navigating">
  <title>Navegando em sites na Web</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>navegando</secondary> </indexterm>

  <para>
   A aparência do Firefox é similar a de outros browsers. Isso é mostrado na <xref linkend="fig.firefox.main"/>. Na parte superior da janela, você encontra a barra de localização para endereços da Web e a barra de pesquisa. Favoritos também estão disponíveis para acesso rápido na barra de ferramentas dos favoritos. Para obter mais informações sobre os vários recursos do Firefox, use o menu <guimenu>Ajuda</guimenu> na barra de menus.
  </para>

  <note>
   <title>Utilizando a barra de menus</title>
   <para>
    Embora a maioria das funções do Firefox esteja disponível no botão de três linhas (<inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Botão de três linhas</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="hamburger_button.svg" width="0.8em" format="svg"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="hamburger_button-fallback.png" width="1em" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>), algumas estão disponíveis apenas na barra de menus.
   </para>
   <para>
    Por padrão, a barra de menus do Firefox fica oculta. Para mostrá-la temporariamente, pressione <keycap function="alt"/>. Ela permanecerá exibida até você clicar em algum outro lugar na janela do Firefox.
   </para>
   <para>
    Para habilitar a barra de menus do Firefox permanentemente, primeiro pressione <keycap function="alt"/>, depois escolha <menuchoice><guimenu>Exibir</guimenu><guimenu>Barras de ferramentas</guimenu></menuchoice> e ative <guimenu>Barra de menus</guimenu>.
   </para>
  </note>

  <figure xml:id="fig.firefox.main">
   <title>Janela do browser Firefox</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="65%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.locationbar">
   <title>Barra de Localização</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>barra de localização</secondary> </indexterm>
   <para>
    Quando você digita na barra de localização, aparece uma caixa suspensa de preenchimento automático. Ela mostra todos os endereços de localização anteriores e favoritos que incluem os caracteres que você está digitando. A frase correspondente é realçada em negrito. As entradas visitadas mais frequentemente e recentemente são listadas primeiro.
   </para>
   <para>
    As entradas de lista da lista de favoritos são marcadas com uma estrela. Os favoritos com tags são marcados com um rótulo adicional seguido dos nomes das tags. As entradas de lista do histórico de navegação não são marcadas. Para pesquisar apenas em seus favoritos, digite <keycap>*</keycap> como o primeiro caractere da pesquisa.
   </para>
   <para>
    Use <keycap function="up"/> e <keycap function="down"/> ou a roda do mouse para navegar pela lista. Pressione <keycap function="enter"/> ou clique em uma entrada para ir para a página selecionada. <keycap function="delete"/> remove uma entrada da lista se a entrada pertencer ao histórico. As entradas adicionadas aos favoritos só podem ser removidas quando se apaga o favorito associado.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.zoom">
   <title>Ampliando</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>zoom</secondary> </indexterm>
   <para>
    O Firefox oferece duas opções de zoom: zoom de página (o padrão) e zoom de texto. O zoom da página amplia a página inteira como está, com todos os respectivos elementos expandidos igualmente, incluindo os gráficos. Já o zoom de texto muda apenas o tamanho do texto.
   </para>
   <para>
    Para alternar entre zoom de página e texto, escolha <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Zoom</guimenu> <guimenu>Somente do texto</guimenu></menuchoice>. Para ampliar ou reduzir, use a roda do mouse enquanto pressiona a tecla <keycap function="control"/> ou use <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>+</keycap> </keycombo> e <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>-</keycap></keycombo>. Para redefinir o fator de zoom, use <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>0</keycap> </keycombo>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.tabbedbrowsing">
   <title>Navegação por guias</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>guias</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>navegação com guias</secondary> </indexterm>
   <para>
    A navegação com guias permite carregar vários sites na Web em uma única janela. Para alternar entre as páginas em uso, clique nas guias na parte superior da janela. Se você usa frequentemente mais de uma página da Web de uma vez, a navegação com guias facilita alternar entre as páginas. 
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Abrindo guias</term>
     <listitem>
      <para>
       Para abrir uma nova guia, na barra de menus, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Nova aba</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>T</keycap> </keycombo>. Esse procedimento abre uma guia vazia na janela do Firefox. Para abrir um link em uma página da Web ou um favorito em uma guia, clique o botão do meio do mouse nele. Se preferir, clique o botão direito do mouse em um link e selecione <guimenu>Abrir em nova aba</guimenu>. Também é possível abrir um endereço na barra de localização em uma nova guia clicando no meio do mouse ou pressionando <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="enter"/> </keycombo>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Fechando guias</term>
     <listitem>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse em uma guia para abrir o menu de contexto, que permite acessar as opções de gerenciamento de guias como fechar, recarregar ou marcar como favorito. Para fechar uma guia, você também pode usar <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>W</keycap> </keycombo> ou clicar no botão Fechar aba. É possível restaurar qualquer guia fechada escolhendo <menuchoice> <guimenu>Histórico</guimenu> <guimenu>Abas fechadas recentemente</guimenu> </menuchoice> na barra de menus. Para reabrir a última guia fechada, escolha <guimenu>Reabrir aba</guimenu> no menu de contexto ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="shift"/> <keycap>T</keycap></keycombo>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Classificando guias</term>
     <listitem>
      <para>
       Por padrão, as guias são armazenadas na ordem em que você as abriu. Para reorganizar a ordem das guias, arraste e solte uma guia na posição desejada. Se você abrir um número grande de guias, nem todas poderão ser exibidas na barra de guias ao mesmo tempo. Use as setas no fim da barra para mover para a esquerda ou clique o botão direito do mouse na seta para baixo na extremidade direita da barra de guias para ver a lista de todas as guias.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Arrastando e soltando</term>
     <listitem>
      <para>
       Arrastar e soltar também funciona com guias. Arraste um link para uma guia existente para abri-lo nessa guia ou arraste e solte um link em um espaço vazio da barra de guias para abrir uma nova guia. Arraste e solte uma guia fora da barra de guias para abri-la em uma nova janela do browser.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.sidebar">
   <title>Usando o painel lateral</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>painel lateral</secondary> </indexterm>
   <para>
    Use a lateral esquerda da janela do browser para ver os favoritos ou o histórico de navegação. As extensões também podem permitir novas maneiras de usar o painel lateral. Para exibir a barra lateral, na barra de menus, selecione <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Barra lateral</guimenu> </menuchoice> e selecione o conteúdo desejado.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.findinfo">
  <title>Localizando informações</title>

  <para>
   Há duas maneiras de localizar informações no Firefox: para pesquisar a Internet com um mecanismo de pesquisa, use a barra de pesquisa. Para pesquisar a página que está exibida, use a barra de localização.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.searchengine">
   <title>Localizando informações na Web</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>pesquisando com</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>barra de pesquisa</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>pesquisa na web</secondary> </indexterm>
   <para>
    O Firefox dispõe de uma barra de pesquisa capaz de acessar diferentes mecanismos como Google, Yahoo ou Amazon. Por exemplo, para localizar informações sobre o SUSE usando o mecanismo atual, clique na barra de pesquisa, digite <literal>SUSE</literal> e pressione <keycap function="enter"/>. Os resultados são exibidos na janela. 
   </para>
   <para>
    Para escolher outro mecanismo de pesquisa, digite o termo de pesquisa e clique em um dos ícones de provedor de pesquisa na parte inferior da janela popup que aparece.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.firefox.searchengine.add">
    <title>Personalizando a barra de pesquisa</title>
    <para>
     Para adicionar ou apagar um mecanismo de pesquisa ou mudar a ordem deles, faça o seguinte.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Clique no ícone à esquerda da barra de pesquisa.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Na janela popup, selecione <guimenu>Alterar configurações de pesquisa</guimenu>. A caixa de diálogo <guimenu>Pesquisar</guimenu> mostra o mecanismo de pesquisa que está definido como padrão e outros mecanismos de pesquisa disponíveis.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para mudar a ordem das entradas, use o mouse para arrastá-las.
      </para>
      <para>
       Para apagar uma entrada, selecione-a e clique em <guimenu>Remover</guimenu>.
      </para>
      <para>
       <remark>
        Not sure if "search plug-in" is best ... "search provider" seems
        the most accurate to me, but also sounds rather too technical.
        - sknorr, 2015-09-23
       </remark> Para adicionar um mecanismo de pesquisa, clique em <guimenu>Adicionar mecanismos de pesquisa</guimenu>. O Firefox exibe uma página da Web com os plug-ins de pesquisa disponíveis. Para instalar um plug-in de pesquisa, selecione-o e clique em <guimenu>Adicionar ao Firefox</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <figure xml:id="fig.firefox.manage_search">
     <title>Firefox: gerenciar mecanismos de pesquisa</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="firefox_manage_searchengines.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="firefox_manage_searchengines.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Alguns sites na Web oferecem mecanismos de pesquisa que você pode adicionar diretamente à barra de pesquisa. Sempre que você visitar esse tipo de site na Web, o ícone à esquerda da barra de pesquisa terá um sinal de adição <literal>+</literal>. Clique no ícone e selecione <guimenu>Adicionar</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.firefox.searchengine.smartkeywords">
    <title>Adicionando palavras-chave às pesquisas online</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>palavras-chave</secondary></indexterm>
    <para>
     O Firefox permite definir suas próprias <emphasis>palavras-chave</emphasis>: abreviações usadas como atalhos de URL para determinado mecanismo de pesquisa. Se você definiu <literal>ws</literal> como uma palavra-chave para a pesquisa na Wikipédia, por exemplo, pode digitar <literal>ws <replaceable>TERMODEPESQUISA</replaceable></literal> na barra de localização para pesquisar por <replaceable>TERMODEPESQUISA</replaceable> na Wikipédia.
    </para>
    <para>
     Para atribuir um atalho para um mecanismo de pesquisa da barra de pesquisa, clique no ícone à esquerda da barra de pesquisa e selecione <guimenu>Alterar configurações de pesquisa</guimenu>. Selecione um mecanismo de pesquisa, clique duas vezes na coluna <guimenu>Palavra-chave</guimenu>, digite uma palavra-chave e pressione <keycap function="enter"/>.
    </para>
    <para>
     Também é possível definir uma palavra-chave para qualquer campo de pesquisa em um site na Web. Proceda da seguinte maneira:
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse no campo de pesquisa e escolha <guimenu>Criar palavra-chave da pesquisa</guimenu> no menu exibido. A caixa de diálogo <guimenu>Add Bookmark</guimenu> (Adicionar a favoritos) é exibida.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Em <guimenu>Nome</guimenu>, digite um nome descritivo para essa palavra-chave.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Digite a sua <guimenu>Palavra-chave</guimenu> para esta pesquisa.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Salvar</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <title>Palavras-chave para sites na Web usados com frequência</title>
     <para>
      O uso de palavras-chave não se restringe aos mecanismos de pesquisa. Você também pode adicionar uma palavra-chave a um favorito (pelas propriedades do favorito). Por exemplo, se você atribuir <literal>suse</literal> ao favorito da home page do SUSE, poderá abri-lo digitando <literal>suse</literal> na barra de localização.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.findinfo.page">
   <title>Pesquisando na página atual</title><indexterm><primary>Firefox</primary> <secondary>localizando na página</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para pesquisar em uma página da Web, na barra de menus, clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Localizar</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo>. A barra de localização é aberta. Geralmente, aparece uma barra na parte inferior da janela. Digite a consulta na caixa de texto. O Firefox encontra a primeira ocorrência da frase digitada. Você pode encontrar outras ocorrências da frase pressionando <keycap>F3</keycap> ou o botão <guimenu>Next</guimenu> (Avançar) na barra de localização. Se clicar no botão <guimenu>Realçar tudo</guimenu>, todas as ocorrências da frase serão realçadas. Marque a opção <guimenu>Diferenciar maiúsc./minúsc.</guimenu> para que a consulta diferencie maiúsculas de minúsculas.
   </para><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>localização rápida</secondary> </indexterm>
   <para>
    O Firefox também oferece duas opções de localização rápida. Clique em qualquer lugar em que deseja iniciar a pesquisa na página da Web, digite <keycap>/</keycap> seguido, sem espaço, do termo de pesquisa. A primeira ocorrência do termo de pesquisa é realçada enquanto você digita. Use <keycap>F3</keycap> para localizar a próxima ocorrência. Também é possível limitar a localização rápida apenas a links. Esta opção de pesquisa fica disponível quando você digita <keycap>'</keycap>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.bookmarks">
  <title>Gerenciando marcadores</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>marcadores</secondary> </indexterm>

  <para>
   Os marcadores oferecem uma maneira fácil de gravar links nos seus sites favoritos. O Firefox não só facilita bastante a adição de novos favoritos com apenas um clique do mouse, como também oferece várias formas de gerenciar grandes coleções de favoritos. É possível classificar favoritos em pastas, classificá-los com tags ou filtrá-los com pastas de favoritos inteligentes.
  </para>

  <para>
   Adicione um favorito clicando na estrela na barra de localização. A estrela ficará azul para indicar que a página foi adicionada aos favoritos. O favorito será gravado na pasta <guimenu>Não organizados</guimenu> sob o título da página. Para mudar o nome e a pasta do favorito ou adicionar tags, após adicioná-lo aos favoritos, clique na estrela novamente. Uma janela popup é aberta para você fazer as mudanças.
  </para>

  <para>
   Para adicionar aos favoritos todas as guias abertas, clique o botão direito do mouse em uma guia e escolha <guimenu>Adicionar todas as abas</guimenu>. O Firefox solicita que você crie uma nova pasta para os links das guias. 
  </para>

  <para>
   Para remover um favorito, abra o local adicionado como favorito. Em seguida, clique na estrela e clique em <guimenu>Excluir</guimenu>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.bookmarks.organise">
   <title>Organizando favoritos</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>gerenciando</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>Biblioteca</tertiary> </indexterm>
   <para>
    A <guimenu>Biblioteca</guimenu> pode ser usada para gerenciar as propriedades (nome e endereço) de cada favorito e organizar os favoritos em pastas e seções. Ele se assemelha à <xref linkend="fig.firefox.library"/>.
   </para>
   <figure xml:id="fig.firefox.library">
    <title>Biblioteca de Favoritos do Firefox</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_library.png" width="95%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_library.png" width="95%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para abrir a <guimenu>Biblioteca</guimenu>, na barra de menus, clique em <menuchoice> <guimenu>Favoritos</guimenu> <guimenu>Exibir todos os favoritos</guimenu> </menuchoice>. A janela da biblioteca está dividida em duas partes: o painel esquerdo é a visão em árvore das pastas, o painel direito mostra as subpastas e os favoritos da pasta selecionada. Use <guimenu>Exibir</guimenu> para personalizar o painel direito. O painel esquerdo contém três pastas principais:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Histórico</term>
     <listitem>
      <para>
       Contém todo o seu histórico de navegação. Não é possível mudar essa lista, apenas apagar entradas dela.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Tags</term>
     <listitem>
      <para>
       Lista os favoritos de cada tag que você especificou. Consulte a <xref linkend="sec.firefox.bookmarks.tags"/> para obter mais informações sobre tags.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Favoritos</term>
     <listitem>
      <para>
       Essa categoria contém as três pastas principais de favoritos:
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>Barra dos favoritos</term>
        <listitem>
         <para>
          Contém os favoritos e as pastas exibidas abaixo da barra de localização. Consulte <xref linkend="sec.firefox.bookmarks.toolbar"/> para obter mais informações.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Menu Favoritos</term>
        <listitem>
         <para>
          Inclui os favoritos e as pastas que podem ser acessadas pela entrada <guimenu>Favoritos</guimenu> no menu principal ou no menu lateral dos favoritos.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Não organizados</term>
        <listitem>
         <para>
          Contém todos os favoritos criados com um único clique na estrela na barra de localização. Esta pasta só está visível na biblioteca e na barra lateral dos favoritos.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Organize seus favoritos usando o painel direito. Escolha ações para pastas ou favoritos no menu de contexto aberto quando você clica o botão direito do mouse em um item ou no menu <guimenu>Organizar</guimenu>. As propriedades de uma pasta ou um favorito escolhido podem ser editadas na parte inferior do painel direito. Por padrão, apenas o <guimenu>Nome</guimenu>, o <guimenu>Endereço</guimenu> e os <guimenu>Marcadores</guimenu> são exibidos para um favorito. Clique na seta ao lado de <guimenu>Mais</guimenu> para acessar todas as propriedades.
   </para>
   <para>
    Para reorganizar os favoritos, use o mouse para arrastá-los. É possível usar esse procedimento para mover um favorito ou uma pasta para outra pasta ou mudar a ordem dos favoritos em uma pasta.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.bookmarks.tags">
   <title>Tags</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>tags</tertiary> </indexterm>
   <para>
    As tags oferecem um modo prático de arquivar um favorito sob várias categorias. Você pode marcar um favorito com quantos termos desejar. Por exemplo, para acessar todos os sites marcados com <literal>suse</literal>, digite <literal>suse</literal> na barra de localização. Para cada tag, um item é automaticamente criado na pasta <systemitem>Tags recentes</systemitem> da biblioteca. Arraste e solte um item de uma tag na barra de ferramentas de favoritos para acessá-lo facilmente.
   </para>
   <para>
    Para adicionar tags a um favorito, abra o favorito no Firefox e clique na estrela amarela na barra de localização. A caixa de diálogo <guimenu>Editar este favorito</guimenu> aparece para você adicionar uma lista de tags separadas por vírgulas. Também é possível adicionar tags pela caixa de diálogo de propriedades do favorito, que você pode abrir na biblioteca ou clicando o botão direito do mouse em um favorito no menu ou na barra de ferramentas.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.bookmarks.imexport">
   <title>Importando e exportando favoritos</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>importando</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>exportando</tertiary> </indexterm>

   <para>
    Para importar favoritos de outro browser ou de um arquivo no formato HTML, abra a biblioteca escolhendo, na barra de menus, <menuchoice> <guimenu>Favoritos</guimenu> <guimenu>Exibir todos os favoritos</guimenu> </menuchoice>. Para iniciar o Assistente de Importação, clique em <menuchoice> <guimenu>Importar e backup</guimenu> <guimenu>Importar favoritos em HTML</guimenu> </menuchoice> e escolha o local de importação. Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para iniciar a importação. As importações de um arquivo HTML são feitas como estão.
   </para>
   <para>
    A exportação de favoritos também é feita em <guimenu>Importar e backup</guimenu> na janela da biblioteca. Para gravar seus favoritos como um arquivo HTML, escolha <guimenu>Exportar favoritos como HTML</guimenu>. Para criar um backup dos favoritos, escolha <guimenu>Backup</guimenu>. O Firefox usa o formato de arquivo JavaScript Object Notation (<filename>.json</filename>) para os backups.
   </para>
   <para>
    Para restaurar um backup de favoritos, clique em <menuchoice><guimenu>Importar e backup</guimenu> <guimenu>Restaurar</guimenu></menuchoice>. Em seguida, localize o backup que deseja restaurar.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.bookmarks.live">
   <title>Marcadores ativos</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>favoritos ativos</tertiary> </indexterm>
   <para>
    As Últimas notícias exibem manchetes no menu de favoritos e mantêm você atualizado com as notícias mais recentes. Desse modo, você pode economizar tempo com uma rápida olhada nos seus sites favoritos. Favoritos ativos são atualizados automaticamente. Muitos sites e blogs suportam esse formato. 
   </para>

   <para>
    Para criar uma Última notícia, procure os botões laranjas nos sites na Web que apresentam <literal>RSS</literal> ou exibem um ponto com três semicírculos. Clique no ícone. Normalmente, isso leva você até uma página com todas as manchetes exibidas. Nessa página, escolha <guimenu>Inscrever RSS</guimenu>. Uma caixa de diálogo é aberta para selecionar o nome e o local do favorito ativo. Confirme com a opção <guimenu>Add</guimenu> (Adicionar). Essa página também permite escolher aplicativos alternativos nos quais se inscrever, como <guimenu>My Yahoo</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.bookmarks.smart">
   <title>Pastas de favoritos inteligentes</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>favoritos inteligentes</tertiary> </indexterm>
   <para>
    As pastas de favoritos inteligentes são pastas de favoritos virtuais dinamicamente atualizadas. Há três pastas de favoritos inteligentes: Os links <guimenu>Mais visitados</guimenu> estão disponíveis na barra de ferramentas de favoritos. Os links <guimenu>Favoritos recentes</guimenu> e <guimenu>Tags recentes</guimenu> estão localizados no menu Favoritos.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.bookmarks.toolbar">
   <title>A Barra de Ferramentas de Favoritos</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>favoritos</secondary> <tertiary>barra de ferramentas</tertiary> </indexterm>
   <para>
    A <literal>Barra dos favoritos</literal> aparece abaixo da barra de localização e possibilita o acesso rápido aos favoritos. Você também pode adicionar, organizar e editar favoritos diretamente. Por padrão, a <literal>barra de ferramentas Favoritos</literal> é preenchida com um conjunto predefinido de favoritos organizados em várias pastas (consulte a <xref linkend="fig.firefox.main"/>).
   </para>
   <para>
    Para gerenciar a <literal>Barra dos favoritos</literal>, use a biblioteca conforme descrito na <xref linkend="sec.firefox.bookmarks.organise"/>. Seu conteúdo está localizado na pasta <guimenu>Barra dos favoritos</guimenu>. Também é possível gerenciar diretamente a barra de ferramentas. Para adicionar uma pasta, favorito ou separador, clique o botão direito do mouse em um espaço vazio na barra de ferramentas e selecione a entrada apropriada no menu popup. Para adicionar a página atual à barra, clique no ícone da página da Web na barra de localização e arraste-o até a posição desejada na barra de ferramentas de favoritos. Ao passar o cursor do mouse sobre uma pasta de favoritos existente, ela é automaticamente aberta, permitindo que você coloque o favorito nessa pasta.
   </para>
   <para>
    <remark>"To manage"..? - Ugh! - sknorr, 2015-09-23</remark> Para gerenciar determinada pasta ou favorito, clique o botão direito do mouse nele. Será aberto um menu que o deixará <guimenu>Apagar</guimenu> o item ou mudar suas <guimenu>Propriedades</guimenu>. Para mover ou copiar uma entrada, escolha <guimenu>Cortar</guimenu> ou <guimenu>Copiar</guimenu> e <guimenu>Colar</guimenu> para colocá-la na posição desejada.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.downloadmanager">
  <title>Usando o gerenciador de downloads</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>gerenciador de downloads</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>gerenciadores de downloads</primary> <secondary>Firefox</secondary> </indexterm>

  <para>
   Monitore os downloads atuais e antigos com o gerenciador de downloads. Para iniciar o gerenciador de downloads, na barra de menus, clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Downloads</guimenu> </menuchoice>. Durante o download de um arquivo, uma barra de progresso indica o status do download. Caso necessário, pause o download e continue-o mais tarde. Para abrir um arquivo obtido por download com o aplicativo associado, clique em <guimenu>Abrir</guimenu>. Para abrir o local em que o arquivo foi gravado, escolha <guimenu>Abrir pasta</guimenu>. <guimenu>Remover do histórico</guimenu> apenas apaga a entrada do gerenciador de downloads, mas não apaga o arquivo do disco rígido.
  </para>

  <para>
   Por padrão, o download de todos os arquivos é feito em <filename>~/Downloads</filename>. Para mudar esse comportamento, na barra de menus, clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice>. Vá para <guimenu>Geral</guimenu>. Em <guimenu>Downloads</guimenu>, escolha outro local ou <guimenu>Sempre perguntar onde salvar arquivos</guimenu>.
  </para>

  <tip>
   <title>continuando os downloads</title>
   <para>
    Se o browser falhar ou fechar durante o download, todos os downloads pendentes serão automaticamente retomados em segundo plano na próxima vez que o Firefox for iniciado. Um download que tenha sido pausado antes do fechamento do browser poderá ser retomado manualmente por meio do gerenciador de downloads.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.security">
  <title>Segurança</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>segurança</secondary> </indexterm>

  <para>
   Já que navegar na Internet está cada vez mais arriscado, o Firefox oferece várias medidas para tornar a navegação mais segura. Ele verifica automaticamente se você está tentando acessar sites conhecidos por conter software prejudicial (malware) ou roubar dados sigilosos (phishing) e o impede de entrar nesses sites. O ID instantâneo do site permite verificar facilmente a legitimidade de um site, e um gerenciador de senha e bloqueador de popup oferecem segurança adicional. Com a Navegação privativa, é possível navegar pela Internet sem que o Firefox registre os dados em seu computador.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.security.instant_id">
   <title>Identidade do site instantânea</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>identidade do site</secondary> </indexterm>
   <para>
    O Firefox permite a você verificar rapidamente a identidade de uma página da Web. O ícone na barra de localização ao lado do endereço indica quais informações de identidade estão disponíveis e se a comunicação é criptografada:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Globo Cinza</term>
     <listitem>
      <para>
       O site não fornece nenhuma informação de identidade, e a comunicação entre o servidor Web e o browser não é criptografada. Não troca informações confidenciais com esses sites.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Triângulo Cinza</term>
     <listitem>
      <para>
       Este site pertence a um domínio que foi verificado por um certificado, portanto, pode ter certeza de que está conectado exatamente ao site que aparece. No entanto, o site tentou carregar elementos adicionais, como imagens ou scripts, usando uma conexão não segura. O Firefox bloqueou esses itens. Portanto, a página pode parecer com defeito.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cadeado Cinza</term>
     <listitem>
      <para>
       Este site pertence a um domínio que foi verificado por um certificado, portanto, pode ter certeza de que está conectado exatamente ao site que aparece. A comunicação com um site que tenha um <quote>cadeado cinza</quote> é sempre criptografada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cadeado Verde</term>
     <listitem>
      <para>
       Este site se identifica completamente por um certificado que garante a propriedade alegada pela pessoa ou organização. Isso é importante principalmente ao trocar dados muito sigilosos (por exemplo, nas transações de dinheiro pela Internet). Nesse caso, você pode ter certeza de que está no site do seu banco na Web quando ele envia informações completas de identidade. A comunicação com um servidor que tenha um <quote>cadeado verde</quote> é sempre criptografada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Para ver informações detalhadas de identidade, clique no ícone do site na Web na barra de localização. Na janela popup exibida, clique em <guimenu>Mais informações</guimenu> para abrir a janela <guimenu>Informações da página</guimenu>. Nela, você vê o certificado e o nível de criptografia do site, além das informações sobre senhas e cookies armazenados.
   </para>
   <para>
    Na tela <guimenu>Permissões</guimenu>, você pode definir as permissões de carregamento de imagens, popups, cookies e instalação para cada site. A tela <guimenu>Mídia</guimenu> lista todas as imagens, os gráficos em segundo plano e os objetos embutidos de um site e exibe mais informações sobre cada item juntamente com uma visualização. É possível também gravar itens individuais.
   </para>
   <figure xml:id="fig.firefox.pageinfo">
    <title>Janela de Informações sobre Página do Firefox</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_page_info.png" width="70%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_page_info.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.security.instant_id.cert_import">
   <title>Importando certificados</title>
   <para>
    O Firefox vem com um armazenamento de certificados para identificação das autoridades de certificação (CA). Ao usar esses certificados, o browser verifica automaticamente os certificados emitidos pelos sites na Web. Se um site na Web emitir um certificado que não tenha sido assinado por uma das CAs do armazenamento de certificados, ele não será confiável. Isso garante que nenhum certificado falsificado seja aceito.
   </para>
   <para>
    Em geral, grandes organizações usam suas próprias autoridades de certificação internamente e distribuem os respectivos certificados pelo armazenamento de certificados de todo o sistema localizado em <filename>/etc/pki/nssdb</filename>. Para configurar o Firefox (e outras ferramentas da Mozilla, como Thunderbird) para usar esse armazenamento de CAs de todo o sistema, além do seu próprio, exporte a variável <envar>NSS_USE_SHARED_DB</envar>. Por exemplo, é possível adicionar a seguinte linha a <filename>~/.bashrc</filename>:
   </para>
<screen>export NSS_USE_SHARED_DB=1</screen>
   <para>
    Se preferir, ou além disso, é possível importar certificados manualmente. Para fazer isso, na barra de menus, abra a caixa de diálogo <guimenu>Preferências</guimenu> clicando em <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice>. Selecione <menuchoice><guimenu>Avançado</guimenu> <guimenu>Certificados</guimenu><guimenu>Exibir certificados</guimenu> <guimenu>Seus certificados</guimenu><guimenu>Importar</guimenu></menuchoice> e selecione o certificado que será importado. Importe apenas certificados nos quais você confia plenamente!
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.security.passwords">
   <title>Gerenciamento de Senhas</title>
   <para>
    Toda vez que você digita um nome de usuário e uma senha em um site na Web, o Firefox oferece para armazenar esses dados. Uma janela popup é aberta na parte superior da página, perguntando se você deseja que o Firefox memorize a senha. Se você aceitar clicando em <guimenu>Lembrar</guimenu>, a senha será armazenada em seu disco rígido em um formato criptografado. Da próxima vez que você acessar esse site, o Firefox preencherá automaticamente os dados de login.
   </para>
   <para>
    Para revisar ou gerenciar as senhas, abra o gerenciador de senhas clicando em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> <guimenu>Segurança</guimenu> <guimenu>Senhas memorizadas</guimenu> </menuchoice> na barra de menus. O gerenciador de senhas é aberto com uma lista de sites e os nomes de usuário correspondentes. Por padrão, as senhas não são exibidas. Clique em <guimenu>Exibir senhas memorizadas</guimenu> para exibi-las. Para apagar uma ou todas as entradas da lista, clique em <guimenu>Remover</guimenu> ou <guimenu>Remover tudo</guimenu>, respectivamente.
   </para>
   <para>
    Para proteger as senhas contra acesso não autorizado, você pode definir uma senha master que será necessária ao gerenciar ou adicionar senhas. Na barra de menus, clique em <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu></menuchoice>, escolha a categoria <guimenu>Segurança</guimenu> e ative <guimenu>Usar uma senha mestra</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.security.private_browsing">
   <title>Navegação privativa</title>
   <para>
    Por padrão, o Firefox monitora seu histórico de navegação armazenando conteúdo e links dos sites na Web visitados, cookies, downloads, senhas, termos de pesquisa e dados de fórmula. A coleta e o armazenamento desses dados torna a navegação mais rápida e prática. No entanto, quando você usa um terminal público ou o computador de um colega, por exemplo, convém desativá-la. No modo Navegação privativa, o Firefox não monitora seu histórico de navegação nem armazena em cache o conteúdo das páginas visitadas.
   </para>
   <para>
    Para habilitar o modo Navegação privativa, na barra de menus, clique em <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Nova janela privativa</guimenu></menuchoice>. O site na Web atual e todas as guias abertas serão substituídos pela tela de informações Navegação privativa. Enquanto você navegar no modo privativo, a string <literal>(navegação privativa)</literal> será exibida na barra de título da janela.
   </para>
   <para>
    Feche a janela privativa para desabilitar a Navegação privativa.
   </para>
   <para>
    Para tornar a Navegação privativa o modo padrão, abra a guia <guimenu>Privacidade</guimenu> na janela de preferências, conforme descrito na <xref linkend="sec.firefox.preferences"/>, defina a opção <guimenu>O Firefox deve:</guimenu> como <guimenu>Usar minhas configurações para histórico</guimenu> e escolha <guimenu>Usar sempre navegação privativa</guimenu>.
   </para>
   <warning>
    <title>favoritos e downloads</title>
    <para>
     Downloads e favoritos gerados durante o modo Navegação privativa são mantidos.
    </para>
   </warning>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.customizing">
  <title>Personalizando o Firefox</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>configurando</secondary> </indexterm>

  <para>
   O Firefox pode ser personalizado de forma abrangente. 
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Para mudar o comportamento do Firefox, altere suas preferências.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Adicione funcionalidades instalando extensões.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Mude a aparência instalando temas.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para gerenciar extensões, temas e plug-ins, o Firefox dispõe do gerenciador de complementos.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.preferences">
   <title>Preferências</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>preferências</secondary> </indexterm>
   <para>
    O Firefox oferece uma enorme variedade de opções de configuração. Elas estão disponíveis em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice> na barra de menus. Cada opção está descrita em detalhes na Ajuda online, que pode ser acessada clicando no ícone de ponto de interrogação na caixa de diálogo.
   </para>
   <figure xml:id="fig.firefox.preferences">
    <title>Janela Preferências</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_preferences.png" width="70%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_preferences.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="sec.firefox.preferences.sessions">
    <title>Gerenciamento de sessões</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>gerenciamento de sessões</secondary> </indexterm>
    <para>
     Por padrão, o Firefox restaura automaticamente a sua sessão (janelas e guias) somente após uma falha ou reinicialização por causa de uma extensão. Entretanto, é possível configurá-lo para restaurar uma sessão toda vez que ele for iniciado: Abra a caixa de diálogo Preferências, conforme descrito na <xref linkend="sec.firefox.preferences"/>, e vá para a categoria <guimenu>Geral</guimenu>. Defina a opção <guimenu>Ao iniciar o Firefox:</guimenu> como <guimenu>Abrir janelas e abas da última sessão</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Se você tiver várias janelas abertas, elas só serão restauradas da próxima vez que você fechar todas elas de uma vez com a opção <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Sair</guimenu> </menuchoice> (na barra de menus) ou com as teclas <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>Q</keycap> </keycombo>. Se você fechar as janelas uma por uma, apenas a última janela será restaurada.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.firefox.preferences.language">
    <title>Preferências de idioma para sites na Web</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>idioma</secondary> </indexterm>
    <para>
     Ao enviar uma solicitação ao servidor Web , o browser sempre envia as informações sobre o idioma preferencial do usuário. Sites disponíveis em mais de um idioma (e que são configurados para avaliar esse parâmetro de idioma) exibem suas páginas no idioma solicitado pelo browser. No <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, o idioma preferencial é pré-configurado para usar o mesmo idioma da área de trabalho. Para mudar essa configuração, abra a janela <guimenu>Preferências</guimenu>, conforme descrito na <xref linkend="sec.firefox.preferences"/>, vá para a categoria <guimenu>Conteúdo</guimenu> e clique em <guimenu>Selecionar</guimenu> para escolher o idioma preferencial.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.firefox.preferences.spelling">
    <title>Correção ortográfica</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>correção ortográfica</secondary> </indexterm>
    <para>
     Por padrão, o Firefox verifica a ortografia enquanto que você digita em caixas de texto de várias linhas. As palavras com erros ortográficos são sublinhadas em vermelho. Para corrigir uma palavra, clique o botão direito do mouse nela e escolha a grafia correta no menu de contexto. Também é possível adicionar a palavra ao dicionário, se estiver correta.
    </para>
    <para>
     Para mudar ou adicionar um dicionário, clique o botão direito do mouse em qualquer lugar na caixa de texto com várias linhas e selecione a opção apropriada no menu de contexto. É possível também desabilitar a correção ortográfica nesta caixa de texto. Para desabilitar globalmente a correção ortográfica, abra a janela <guimenu>Preferências</guimenu>, conforme descrito na <xref linkend="sec.firefox.preferences"/>, e vá para a categoria <guimenu>Avançado</guimenu>. Desative <guimenu>Verificar ortografia ao digitar</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.firefox.extensions">
   <title>Complementos</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>complementos</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>extensões</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>temas</secondary> </indexterm>
   <para>
    As extensões permitem personalizar o Firefox para ajustá-lo às suas necessidades. Com as extensões, é possível mudar a aparência do Firefox, aprimorar as funcionalidades existentes e adicionar funções. Por exemplo, as extensões podem aperfeiçoar o gerenciador de downloads, mostrar o clima ou controlar os players de música da Web. Outras extensões auxiliam os desenvolvedores da Web ou reforçam a segurança bloqueando tipos de conteúdo como anúncios ou scripts.
   </para>
   <para>
    Há milhares de extensões disponíveis para o Firefox. Com o gerenciador de complementos, é possível instalar, habilitar, desabilitar, atualizar e remover extensões.
   </para>
   <para>
    Se você não gostar da aparência do Firefox, instale um novo <emphasis>tema</emphasis>. Os temas não mudam a funcionalidade do browser, somente a aparência.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.firefox.extensions.install">
    <title>Instalando complementos</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>complementos</secondary> <tertiary>instalando</tertiary> </indexterm>
    <para>
     Para adicionar uma extensão ou um tema, inicie o gerenciador de complementos em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Complementos</guimenu> </menuchoice> na barra de menus. Uma janela é aberta com a guia <guimenu>Adicionar</guimenu> exibindo opções de complementos recomendados ou os resultados da sua última pesquisa.
    </para>
    <para>
     Use o campo <guimenu>Pesquisar complementos</guimenu> para procurar por complementos específicos. Clique em uma entrada na lista para ver uma breve descrição. Instale o complemento clicando em <guimenu>Instalar</guimenu> ou abra uma página da Web com as informações detalhadas clicando no link <guimenu>Mais</guimenu>.
    </para>
    <figure xml:id="fig.firefox.extensions">
     <title>Instalando extensões do Firefox</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="firefox_addon_manager.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="firefox_addon_manager.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>

    <para>
     Para ativar as extensões ou os temas recém-instalados, às vezes, o Firefox precisa ser reiniciado clicando em <guimenu>Reiniciar agora</guimenu> no gerenciador de complementos. Reinicie dessa forma para garantir que a sessão de navegação seja restaurada.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.firefox.extensions.manage">
    <title>Gerenciando complementos</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>complementos</secondary> <tertiary>gerenciando</tertiary> </indexterm>
    <para>
     O Gerenciador de Complementos também oferece uma interface conveniente para gerenciar extensões, temas e plug-ins. As <guimenu>extensões</guimenu> podem ser habilitadas, desabilitadas ou desinstaladas. Se a extensão for configurável, suas opções de configuração poderão ser acessadas por meio do botão <guimenu>Preferências</guimenu>. Na guia <guimenu>Aparência</guimenu>, é possível <guimenu>Desinstalar</guimenu> um tema ou ativar um tema diferente clicando em <guimenu>Ativar</guimenu>. Também aparecem na lista instalações pendentes de extensão e tema. Selecione <guimenu>Cancelar</guimenu> para interromper a instalação. Apesar de não ser possível instalar <guimenu>Plug-ins</guimenu> como um usuário, você pode desabilitá-los ou habilitá-los pelo Gerenciador de plug-ins.
    </para>
    <para>
     Alguns complementos exigem que você reinicie o browser ao desinstalá-los ou desabilitá-los. Nesses casos, depois de clicar em uma dessas ações, um link <guimenu>Reiniciar agora</guimenu> aparece no gerenciador de complementos.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>


 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.firefox.printing">
  <title>Imprimindo no Firefox</title><indexterm> <primary>Firefox</primary> <secondary>imprimindo</secondary> </indexterm> <indexterm><primary>imprimindo</primary> <secondary>Firefox</secondary></indexterm>

  <para>
   Antes de imprimir realmente uma página da Web, você pode usar a função de visualização de impressão para controlar a aparência que a página impressa terá. Na barra de menus, escolha <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Visualizar impressão</guimenu> </menuchoice>. Configure o tamanho do papel e a orientação por impressora em <guimenu>Configuração de página</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para imprimir uma página da Web, na barra de menus, escolha <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Imprimir</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycombo><keycap function="control"/><keycap>P</keycap></keycombo>. A caixa de diálogo <guimenu>Impressora</guimenu> é aberta. Para imprimir usando as opções padrão, basta clicar em <guimenu>Imprimir</guimenu>.
  </para>

  <para>
   A caixa de diálogo Imprimir também oferece opções de configuração abrangentes para ajustar a impressão. Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, escolha uma impressora, o intervalo de impressão, o número de cópias e a ordem. <guimenu>Configuração de página</guimenu> permite especificar o número de páginas por lado, o fator de escala, a origem e o tipo de papel. Se for suportado pela impressora, será possível também ativar a impressão em frente e verso. Na guia <guimenu>Opções</guimenu>, controle como será a impressão de frames, planos de fundo, cabeçalhos e rodapés.

  </para>
 </sect1>



 <sect1 xml:id="sec.firefox.moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Para obter mais informações sobre o Firefox, acesse os seguintes links:
  </para>

  <simplelist>
   <member><emphasis>Fóruns do Mozilla</emphasis>: <link xlink:href="https://www.mozilla.org/about/forums/"/>
   </member>
   <member><emphasis>Referência do Menu Principal</emphasis>: <link xlink:href="http://support.mozilla.org/kb/Menu+reference"/>
   </member>
   <member><emphasis>Referência de preferências</emphasis>: <link xlink:href="http://support.mozilla.org/kb/Options+window"/>
   </member>
   <member><emphasis>Atalhos do teclado</emphasis>: <link xlink:href="http://support.mozilla.org/kb/Keyboard+shortcuts"/>
   </member>
  </simplelist><indexterm startref="idx.firefox" class="endofrange"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.browsers.firefox"/>
 </sect1>
</chapter>
