<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_pidgin.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.pidgin">
 <title>Pidgin: Instant Messaging</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  O Pidgin é um cliente de Instant Messaging (IM) que permite conectar várias contas simultaneamente. Bata papo ao vivo com seus contatos em uma interface com guias, independentemente de qual sistema de IM eles usam.
 </para>
 <para>
  O Pidgin suporta os seguintes protocolos de Instant Messaging: AOL* Instant Messenger (AIM), Bonjour, Gadu-Gadu, Google* Talk, GroupWise® Messenger, ICQ*, IRC, Jabber/XMPP, Microsoft Lync*/Office Communicator*, MSN* Messenger, MXit, MySpace* IM, <remark>Not sure if MySpace IM still works: there still is a
  chat function, but the Windows app has been discontinued - sknorr, 2015-09-22
  </remark> QQ, SIMPLE, Yahoo!* e Zephyr*. O Pidgin suporta diversos recursos de várias redes, como transferência de arquivos, mensagens de ausência e notificação de digitação.
 </para>
 <para>
  A seguir, aprenda como configurar o Pidgin e como se comunicar com os seus contatos.
 </para>

 <note>
  <title>O Pidgin pode não estar instalado</title>
  <para>
   Antes de continuar, verifique se o pacote <package>pidgin</package> está instalado.
  </para>
  <para>
   Para bater papo com usuários do Microsoft Lync e do Microsoft Office Communicator, verifique se o pacote <package>pidgin-sipe</package> está instalado.
  </para>
 </note>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.start">
  <title>Iniciando o Pidgin</title>

  <para>
   Para iniciar o Pidgin, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Pidgin</guimenu></menuchoice>.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.configure">
  <title>Configurando contas</title>

  <para>
   Para usar o Pidgin, você já deverá ter contas nos sistemas que deseja usar. Por exemplo, para usar o Pidgin para sua conta do AIM, primeiro você deverá ter uma conta do AIM. Depois que tiver as contas, configure-as na caixa de diálogo <guimenu>Adicionar Conta</guimenu> do Pidgin.
  </para>

  <procedure>
   <title>Adicionando e editando contas</title>
   <step>
    <para>
     Para iniciar o Pidgin, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Pidgin</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Quando você inicia o Pidgin pela primeira vez, é exibida uma mensagem solicitando a configuração da conta. Caso contrário, o Pidgin abre a janela Lista de Amigos, mostrando seus contatos.
    </para>
   </step>
   <step performance="optional">
    <para>
     Para adicionar ou editar uma conta da Lista de Amigos, selecione <menuchoice> <guimenu>Contas</guimenu> <guimenu>Gerenciar Contas</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Contas</guimenu>, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> para adicionar uma nova conta ou selecione uma conta existente e clique em <guimenu>Modificar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na guia <guimenu>Básico</guimenu>, selecione o protocolo. A caixa de diálogo para adicionar ou modificar contas é diferente para cada protocolo, dependendo das opções de configuração disponíveis para o protocolo.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="pidgin_addaccount.png" width="48%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="pidgin_addaccount.png" width="48%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Insira os dados que você recebeu quando se registrou no serviço de mensagem. Normalmente, o nome de usuário ou endereço de e-mail e uma senha. 
    </para>
    <para>
     O protocolo também pode suportar opções adicionais, como um ícone de amigo, álias, opções de login, etc.
    </para>
   </step>
   <step performance="optional">
    <para>
     Na maioria dos casos, os dados do servidor corretos já estão prontos para configuração. No entanto, se você estiver configurando uma conta do Bonjour, Jabber, Groupwise, IRC, Microsoft Lync/Office Communicator, SIMPLE ou ZEPHYR, terá que adicionar os dados do servidor ou pessoais.
    </para>
    <para>
     Na guia <guimenu>Avançado</guimenu>, insira os dados recebidos do <phrase os="sled;sles">administrador do sistema ou</phrase> serviço de mensagem.
     
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> (nova conta) ou <guimenu>Salvar</guimenu> (conta modificada).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Repita esse procedimento para adicionar contas para cada protocolo extra que você queira usar.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Depois que uma conta é adicionada, você poderá efetuar login nela digitando sua senha na caixa de diálogo de login do Pidgin. 
  </para>
  <para>
   Use o menu <guimenu>Contas</guimenu> para exibir e habilitar ou desabilitar as contas configuradas.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.buddy_list">
  <title>Gerenciando contatos</title>

  <remark>Ugh. "Buddy" is a horrible word, especially in enterprise
   documentation. Luckily, in Empathy, this is called the "roster", not the
   "buddy list." - sknorr, 2015-09-22
  </remark>
  <para>
   Use a Lista de Amigos para gerenciar seus contatos. É possível adicionar e remover amigos da sua Lista de Amigos. É possível também organizar seus amigos em grupos para facilitar localizá-los.
  </para>

  <para>
   Depois que as contas são configuradas, todos os amigos que estão online são mostrados na Lista de Amigos. Para que seus amigos que não estão online apareçam na Lista de Amigos, clique em <menuchoice> <guimenu>Amigos</guimenu> <guimenu>Mostrar</guimenu> <guimenu>Amigos Offline</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <figure>
   <title>Lista de Amigos do Pidgin</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="pidgin_buddylist.png" width="28%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="pidgin_buddylist.png" width="28%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para adicionar um amigo à Lista de Amigos, clique em <menuchoice><guimenu>Amigos</guimenu> <guimenu>Adicionar Amigo</guimenu> </menuchoice> e digite as informações sobre ele.
  </para>

  <note>
   <title>adicionando contatos para certos protocolos</title>
   <para>
    <remark>Which protocols? - sknorr, 2015-09-23</remark> Para alguns protocolos, não é possível adicionar um amigo na interface do Pidgin. Você deve usar o cliente oficial desses protocolos para adicionar um amigo à sua lista de amigos. Depois que você adicionar um amigo ao cliente do protocolo, esse amigo será exibido em sua Lista de Amigos do 
   </para>
  </note>

  <para>
   Para remover um amigo da lista de contatos, clique o botão direito do mouse no nome do amigo na Lista de Amigos e clique em <guimenu>Remover</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.chat">
  <title>Bate-papo com amigos</title>

  <para>
   É necessário estar conectado à Internet para poder bater papo com outros participantes. Após o login bem-sucedido, você fica geralmente marcado como <guimenu>Disponível</guimenu> na Lista de Amigos e, portanto, visível aos outros. Para mudar seu status, clique na caixa suspensa na parte inferior da Lista de Amigos e selecione outra opção.
  </para>

  <para>
   Para abrir uma sessão de bate-papo, clique duas vezes no nome de um amigo na Lista de Amigos. A tela Chat (Bate-papo) será aberta. Digite sua mensagem e pressione <keycap function="enter"/> para enviar.
  </para>

  <para>
   Se você abrir mais de uma sessão de bate-papo, a nova sessão aparecerá como uma guia na janela Bate-papo existente. Para ver todas as mensagens de uma sessão e escrever uma resposta, clique na guia da sessão. Para ver várias sessões lado a lado, use o mouse para arrastar a guia para fora da janela. Uma segunda janela é aberta.
  </para>
  <para>
   Para fechar uma sessão de bate-papo, feche sua guia ou janela.
  </para>

  <figure>
   <title>Sessão de bate-papo do Pidgin</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="pidgin_chat.png" width="55%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="pidgin_chat.png" width="55%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Este capítulo explica as opções do Pidgin que você precisa conhecer para configurá-lo e comunicar-se com seus contatos. Ele não explica todos os recursos e opções do Pidgin. Para obter mais informações, abra o Pidgin e clique em <menuchoice><guimenu>Ajuda</guimenu>  <guimenu>Ajuda Online</guimenu></menuchoice> ou pressione <keycap>F1</keycap>.
  </para>

  <para>
   Para obter atualizações sobre novos recursos e as últimas informações, consulte a home page do projeto em <link xlink:href="http://www.pidgin.im"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
