<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art.sle.installquick" xml:lang="pt-br">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Inicialização Rápida da Instalação</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="B d, Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Lista os requisitos de sistema e orienta você passo a passo durante a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de um DVD ou de uma imagem ISO.
   </para>

   <para>
    Siga os procedimentos abaixo para instalar a nova versão do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase>. Este documento apresenta uma rápida visão geral de como executar a instalação padrão do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> na arquitetura AMD64/Intel 64.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec.sle.installquick">
  <title>Bem-vindo ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Para obter instruções de instalação mais detalhadas e estratégias de implantação, consulte a Documentação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Requisitos mínimos do sistema</title>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Qualquer processador AMD64/Intel* EM64T (não são suportados processadores de 32 bits)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 MB de RAM física (recomenda-se 1 GB ou mais)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3.5 GB de espaço disponível em disco (recomenda-se mais)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Resolução de tela de 800 x 600 (recomendado: 1024 x 768 ou superior)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Instalando o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
   <para>
    Use estas instruções se não houver um sistema Linux na sua máquina ou para substituir um sistema Linux existente.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Insira o DVD do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> na unidade e reinicialize o computador para iniciar o programa de instalação. Em máquinas com o BIOS tradicional, você vê a tela gráfica de boot conforme mostrado a seguir. Em máquinas equipadas com UEFI, é usada uma tela de boot um pouco diferente. Máquinas com UEFI não suportam boot seguro.
     </para>
     <para>
      Use <keycap>F2</keycap> para mudar o idioma do instalador. O layout do teclado correspondente é escolhido automaticamente. consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> ou o <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/> para obter mais informações sobre como mudar as opções de boot.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione <guimenu>Instalação</guimenu> na tela de boot e pressione <keycap function="enter"/>. Isso inicializa o sistema e carrega o instalador do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      O <guimenu>Idioma</guimenu> e o <guimenu>Layout de Teclado</guimenu> são inicializados com as configurações de idioma que você escolheu na tela de boot. Mude-as aqui, se necessário.
     </para>
     <para>
      Leia o Contrato de Licença. Ele é apresentado no idioma que você escolheu na tela de boot. As <guimenu>Traduções da Licença</guimenu> estão disponíveis. Você precisa aceitar o contrato marcando <guimenu>Aceito os Termos da Licença</guimenu> para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      É realizada uma análise do sistema, na qual o instalador investiga os dispositivos de armazenamento e tenta localizar outros sistemas instalados. Se não for possível configurar a rede automaticamente durante o início do sistema de instalação, será aberta a caixa de diálogo <guimenu>Configuração de Rede</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Após a configuração de pelo menos uma interface de rede, você poderá registrar seu sistema no SUSE Customer Center (SCC). Digite o endereço de e-mail associado à sua conta do SCC e o código de registro do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. O registro bem-sucedido é um pré-requisito para receber atualizações do produto e direito a suporte técnico. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
     <tip>
      <title>Instalando patches do produto durante a instalação</title>
      <para>
       Se o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> for registrado com êxito no SUSE Customer Center, você terá de informar se é para instalar as últimas atualizações online disponíveis durante a instalação. Se você escolher <guimenu>Sim</guimenu>, o sistema será instalado com os pacotes mais atuais sem a necessidade de aplicar as atualizações após a instalação. Recomenda-se ativar essa opção.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Notas de versão</title>
      <para>
       A partir deste momento, é possível ver as Notas de Versão em qualquer tela durante o processo de instalação selecionando <guimenu>Notas de Versão</guimenu>.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Após o registro bem-sucedido do sistema, o YaST mostrará uma lista de módulos e extensões disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no SUSE Customer Center. A lista inclui módulos gratuitos, como o SDK do SUSE Linux Enterprise, ou extensões que exigem chave de registro sujeita a custos. Clique em uma entrada para ver sua descrição. Se preferir, escolha um módulo ou extensão para instalação ativando a respectiva marca de seleção. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Seleção de Extensão</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      A caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu> permite adicionar outras fontes de software (chamadas de <quote>repositórios</quote>) ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, que não são fornecidas pelo SUSE Customer Center. Esses produtos complementares podem incluir produtos e drivers de terceiros ou outros softwares para seu sistema.
     </para>
     <tip>
      <title>Adicionando drivers durante a instalação</title>
      <para>
       É possível também adicionar repositórios de atualização de driver na caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>. As atualizações de driver para o SUSE Linux Enterprise estão disponíveis em <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Esses drivers foram criados pelo SUSE SolidDriver Program.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Para ignorar esta etapa, prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu>. Do contrário, ative <guimenu>Eu desejo instalar outro Produto Complementar</guimenu>. Especifique o tipo de mídia, o caminho do local ou o recurso de rede que hospeda o repositório e siga as instruções na tela.
     </para>
     <para>
      Marque <guimenu>Fazer download dos arquivos de descrição de repositório</guimenu> para fazer download dos arquivos que descrevem o repositório agora. Se desativado, o download dos arquivos será feito após o início da instalação. Prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu> e insira o meio, se necessário. Dependendo do conteúdo do produto, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>. Se você escolher um produto complementar que exige chave de registro, terá de digitá-la na página <guimenu>Códigos de Registro da Extensão e do Módulo</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step os="sles">
     <para>
      Escolha a <guimenu>Função do Sistema</guimenu> mais adequada às suas necessidades. Selecione <guimenu>Sistema Padrão</guimenu> para máquinas físicas ou convidados virtuais. Para um host de virtualização que pode executar outras máquinas virtuais, selecione <guimenu>Host de virtualização KVM</guimenu> ou <guimenu>Host de virtualização XEN</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Revise a configuração da partição proposta pelo sistema. Se necessário, mude-a. As opções disponíveis são:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Editar Configurações da Proposta</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Permite mudar as opções das configurações propostas, mas não o layout da partição sugerida propriamente dito.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Criar Configuração de Partição</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Selecione um disco ao qual aplicar a proposta.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Particionador Técnico</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Abre o <guimenu>Particionador Técnico</guimenu> descrito no <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para aceitar a configuração proposta sem nenhuma mudança, escolha <guimenu>Avançar</guimenu> para prosseguir.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o relógio e o fuso horário a serem usados no sistema. Para ajustar o horário manualmente ou configurar um servidor NTP para sincronização de horário, escolha <guimenu>Outras Configurações</guimenu>. consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/> para obter as informações detalhadas. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para criar um usuário local, digite o nome e o sobrenome no campo <guimenu>Nome Completo do Usuário</guimenu>, o nome de login no campo <guimenu>Nome do Usuário</guimenu> e a senha no campo <guimenu>Senha</guimenu>.
     </para>
     <para>
      A senha deve ter pelo menos oito caracteres e incluir letras maiúsculas e minúsculas e números. As senhas podem ter até 72 caracteres e diferenciam maiúsculas de minúsculas.
     </para>
     <para>
      Por questões de segurança, recomendamos enfaticamente <emphasis>não</emphasis> habilitar o <guimenu>Login Automático</guimenu>. Também <emphasis>não</emphasis> convém <guimenu>Usar esta Senha para o Administrador do Sistema</guimenu>; em vez disso, informe uma senha de <systemitem class="username">root</systemitem> separada na próxima etapa de instalação. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite uma senha para a conta do administrador do sistema (o usuário <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      Nunca se esqueça da senha de <systemitem class="username">root</systemitem>. Depois de digitá-la aqui, a senha não poderá ser recuperada. consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/> para obter mais informações. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Use a tela <guimenu>Configurações de Instalação</guimenu> para revisar e, se necessário, mudar várias configurações de instalação propostas. A configuração atual é listada para cada definição. Para mudá-la, clique no título. Algumas configurações, como firewall ou SSH, podem ser mudadas diretamente clicando nos respectivos links.
     </para>
     <tip>
      <title>Acesso remoto</title>
      <para>
       As mudanças que você faz aqui também podem ser feitas posteriormente no sistema instalado. No entanto, se você precisar de acesso remoto logo após a instalação, convém ajustar as configurações de <guimenu>Firewall e SSH</guimenu> de acordo com as suas necessidades.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O escopo padrão do software inclui o sistema básico e o X Window com a área de trabalho do GNOME. Clique em <guimenu>Software</guimenu> para abrir a tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>, na qual é possível mudar a seleção de software marcando ou desmarcando padrões. Cada padrão contém vários pacotes de software necessários para funções específicas (por exemplo, servidor Web e LAMP ou servidor de impressão). Para obter uma seleção mais detalhada com base nos pacotes de software a serem instalados, escolha <guimenu>Detalhes</guimenu> para alternar para o <guimenu>Gerenciador de Software</guimenu> do YaST. Consulte o <xref linkend="cha.y2.sw"/> para obter mais informações.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Executando Boot</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Esta seção mostra a configuração do carregador de boot. Só é recomendado mudar os padrões quando realmente necessário. Consulte o <xref linkend="cha.grub2"/> para obter os detalhes.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall e SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Por padrão, o Firewall está habilitado com a interface de rede ativa configurada para a zona externa. consulte a <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/> para ver os detalhes da configuração.
        </para>
        <para>
         O serviço SSH está desabilitado por padrão, sua porta (22) está fechada. Portanto, não é possível efetuar login remoto por padrão. Clique em <guimenu>habilitar e abrir</guimenu> para alternar essas configurações.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O Kdump grava a imagem da memória (<quote>dump de memória</quote>) no sistema de arquivos para o caso de falha do kernel. Dessa forma, você pode descobrir a causa da falha depurando o arquivo de dump. O Kdump vem pré-configurado e está habilitado por padrão. Consulte o <xref linkend="cha.tuning.kdump.basic"/> para obter mais informações.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Destino do Systemd Padrão e Serviços</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Por padrão, o sistema é inicializado no destino <guimenu>gráfico</guimenu> com suporte a rede, multiusuário e gerenciador de exibição. Alterne para <guimenu>multiusuário</guimenu> se não precisar efetuar login pelo gerenciador de exibição.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Sistema</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Veja as informações detalhadas do hardware clicando em <guimenu>Sistema</guimenu>. Na tela resultante, é possível também mudar as <guimenu>Configurações do Kernel</guimenu>. consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/> para obter mais informações.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      Após finalizar a configuração do sistema na tela <guimenu>Configurações de Instalação</guimenu>, clique em <guimenu>Instalar</guimenu>. Dependendo da seleção de software, pode ser necessário concordar com contratos de licença antes de aparecer a tela de confirmação da instalação. Até este momento, nenhuma mudança foi feita no sistema. Depois que você clicar em <guimenu>Instalar</guimenu> pela segunda vez, será iniciado o processo de instalação.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Durante a instalação, o andamento é mostrado em detalhes na guia <guimenu>Detalhes</guimenu>.
     </para>
     
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Após o término da rotina de instalação, o computador será reinicializado no sistema instalado. Efetue login e inicie o YaST para ajustar o sistema. Se você não usa uma área de trabalho gráfica ou trabalha remotamente, consulte o <xref linkend="cha.yast.text"/> para obter informações sobre como usar o YaST de um terminal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
