<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="backup.xml" version="5.0" xml:id="cha.userbackup">
 <title>Fazendo backup dos dados do usuário</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    A ferramenta Backup é uma estrutura simples que permite aos usuários fazer backup e restaurar seus próprios dados, como diretórios pessoais ou arquivos selecionados. É possível criar backups programados ou por solicitação e reproduzir um estado anterior desses dados.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="cha.userbackup.backup">
  <title>Criando backups</title>

  <para>
   Primeiramente, especifique os dados e programe quando fazer o backup.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Backup</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ao abrir o aplicativo pela primeira vez, você verá uma tela de boas-vindas. Clique em <guimenu>Apenas mostrar minhas configurações de backup</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu>, é possível ativar e desativar <guimenu>Backups automáticos</guimenu>. É possível também exibir a visão geral das configurações atuais. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na guia <guimenu>Armazenamento</guimenu>, selecione o <guimenu>Local do Backup</guimenu> e a <guimenu>Pasta</guimenu> na qual gravar o backup.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na guia <guimenu>Pastas</guimenu>, selecione os diretórios para incluir no backup e os que serão ignorados. Por exemplo, para fazer backup do seu diretório pessoal, com exceção do diretório <filename>Downloads</filename>, adicione o diretório pessoal à categoria <guimenu>Pastas para backup</guimenu> e o diretório <filename>Downloads</filename> à categoria <guimenu>Pastas para ignorar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na guia <guimenu>Programar</guimenu>, selecione a frequência dos backups automáticos (diária ou semanal) e por quanto tempo mantê-los.
    </para>
   </step>
   <step performance="optional">
    <para>
     Para executar um backup imediatamente, retorne para a guia <guimenu>Visão Geral</guimenu> e clique em <guimenu>Fazer Backup Agora</guimenu>.
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Escolha se o backup deve ser protegido por senha.
      </para>
      <para>
       Em caso afirmativo, digite uma senha nas duas caixas ao lado de <guimenu>Encryption Password</guimenu> (Senha de Criptografia) e <guimenu>Confirmar Senha</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Em caso negativo, clique em <guimenu>Allow Restoring Without a Password</guimenu> (Permitir Restauração sem Senha).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Continuar</guimenu> para iniciar o processo de backup. Ao término do backup, a janela será fechada.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="cha.userbackup.restore">
  <title>Restaurando dados</title>

  <para>
   Para restaurar um estado anterior dos dados, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Backup</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu>, clique em <guimenu>Restaurar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha o local do qual restaurar. Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>. A ferramenta pesquisa os backups armazenados nesse local.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha uma data. Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha se é para restaurar os arquivos para o local original ou para outro diretório. Clique em <guimenu>Para frente</guimenu> para ver um resumo de suas opções.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Restaurar</guimenu> para iniciar o processo de restauração.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
