<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries.xml" version="5.0" xml:id="cha.zseries">
 <title>Instalação em IBM z Systems</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Este capítulo descreve o procedimento para preparar a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em IBM z Systems. Ele fornece todas as informações necessárias para preparar a instalação no LPAR e no z/VM.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <xi:include href="deployment_prep_zseries_info_i.xml"/>
 <xi:include href="deployment_prep_zseries_prep_i.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.parm">
  <title>Arquivo parmfile: automatizando a configuração do sistema</title>

  <para>
   O processo de instalação pode ser parcialmente automatizado por meio da especificação de parâmetros cruciais no arquivo <filename>parmfile</filename>. O <filename>parmfile</filename> contém todos os dados necessários para a configuração da rede e do DASD. Além disso, esse arquivo pode ser usado para configurar o método de conexão com o sistema de instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e a instância do YaST em execução nesse local. A interação com o usuário fica, portanto, limitada à instalação real doYaST controlada por suas caixas de diálogo.
  </para>

  <para>
   É possível passar os parâmetros a seguir para a rotina de instalação, que os leva à instalação como valores padrão. Todos os endereços IP, nomes de servidor e valores numéricos são exemplos. Substitua esses valores por aqueles necessários no cenário de instalação.
  </para>

  <para>
   O número de linhas no parmfile é limitado a 10. Especifique mais de um parâmetro em uma linha. Os nomes dos parâmetros não diferenciam maiúsculas de minúsculas. Separe os parâmetros com espaços. Você pode especificá-los em qualquer ordem. Sempre mantenha a string <literal>PARAMETER=value</literal> junta em uma linha. Por exemplo:
  </para>

<screen>Hostname=s390zvm01.suse.de HostIP=10.11.134.65</screen>

  <tip>
   <title>Usando IPv6 durante a instalação</title>
   <para>
    Por padrão, só é possível atribuir endereços de rede IPv4 à sua máquina. Para habilitar o IPv6 durante a instalação, digite um dos seguintes parâmetros no prompt de boot: <literal>ipv6=1</literal> (IPv4 e IPv6 são aceitos) ou <literal>ipv6only=1</literal> (apenas IPv6 é aceito).
   </para>
  </tip>

  <para>
   Alguns dos seguintes parâmetros são necessários. Se estiverem ausentes, o processo automático será pausado e solicitará a entrada do valor manualmente.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.general">
   <title>Parâmetros Gerais</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>AutoYaST=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable> <command>Manual=0</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O parâmetro <envar>AutoYaST</envar> especifica o local do arquivo de controle <filename>autoinst.xml</filename> para instalação automática. O parâmetro <envar>Manual</envar> controla se os outros parâmetros são apenas valores padrão que ainda devem ser confirmados pelo usuário. Defina esse parâmetro como <literal>0</literal> caso todos os valores devam ser aceitos e sem perguntas. A definição do <envar>AutoYaST</envar> implica a definição de <envar>Manual</envar> como <literal>0</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Info=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifica o local de um arquivo de onde ler as opções adicionais. Ajuda a superar as limitações de 10 linhas (e 80 caracteres por linha do z/VM) para o arquivo de parâmetros. Na <xref linkend="invoking_autoinst.linuxrc"/>, você poderá encontrar mais documentações sobre o arquivo de informações. Como o arquivo de informações normalmente só pode ser acessado pela rede no z Systems, você não pode usá-lo para especificar as opções necessárias à configuração da rede, ou seja, as opções descritas na <xref linkend="sec.appdendix.parm.net"/>. Além disso, outras opções específicas do linuxrc, como para depuração, devem ser especificadas no parmfile para serem efetivadas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>Criando um arquivo com informações de instalação automática</title>
    <para>
     Quando estiver bem perto do final da instalação de um sistema, você poderá marcar <guimenu>Clonar Sistema para o Autoyast</guimenu>. Isso criará um perfil pronto para uso, como <filename>/root/autoinst.xml</filename>, que poderá ser usado para criar clones dessa instalação específica. Para criar um arquivo de instalação automática do zero ou editar um existente, use o módulo <guimenu>Instalação Automática</guimenu> do YaST.
      
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.net">
   <title>Configurando a interface de rede</title>
   <important>
    <title>Configurando a interface de rede</title>
    <para>
     As configurações abordadas nesta seção aplicam-se à interface de rede usada durante a instalação. Configure interfaces de rede adicionais no sistema instalado, seguindo as instruções fornecidas na <xref linkend="sec.basicnet.manconf"/>.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Hostname=zseries.example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Digite o nome completo do host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Domain=example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Caminho de pesquisa de domínio para o DNS. Permite que você use nomes curtos de host em vez de nomes completos de host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>HostIP=192.168.1.2</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Digite o endereço IP da interface a ser configurada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Gateway=192.168.1.3</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique o gateway a ser usado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Nameserver=192.168.1.4</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique o servidor DNS ativo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>InstNetDev=osa</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Digite o tipo de interface a ser configurado. Os valores possíveis são <literal>osa</literal>, <literal>hsi</literal>, <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> e <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON e IUCV não são mais oficialmente suportados).
      </para>
      <para>
       Para as interfaces do tipo <literal>hsi</literal> e <literal>osa</literal>, especifique uma máscara de rede adequada e um endereço de broadcast adicional:
      </para>
<screen>Netmask=255.255.255.0
Broadcast=192.168.255.255</screen>
      <para>
       Para as interfaces do tipo <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> e <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON e IUCV não são mais oficialmente suportadas), digite o endereço IP do peer:
      </para>
<screen>Pointopoint=192.168.55.20</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OsaInterface=&lt;lcs|qdio&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para os dispositivos de rede <literal>osa</literal>, especifique a interface do host (<literal>qdio</literal> ou <literal>lcs</literal>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Layer2=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para os dispositivos Ethernet QDIO <literal>osa</literal> e <literal>hsi</literal>, especifique se é para habilitar (<literal>1</literal>) ou desabilitar (<literal>0</literal>) o suporte da Camada 2 de OSI.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OSAHWAddr=02:00:65:00:01:09</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para os dispositivos Ethernet QDIO <literal>osa</literal> habilitados para Camada 2. Especifique o endereço MAC manualmente ou declare <literal>OSAHWADDR= </literal> (com espaço em branco à direita) para o padrão do sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>PortNo=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para dispositivos de rede <literal>osa</literal>, especifique o número de porta (desde que o dispositivo suporte esse recurso). O valor padrão é 0.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Cada uma das interfaces requer certas opções de configuração:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      As interfaces <literal>ctc</literal> e <literal>escon</literal> (CTC e ESCON não são mais oficialmente suportadas):
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0600
WriteChannel=0.0.0601</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> especifica o canal READ a ser usado. <envar>WriteChannel</envar> especifica o canal WRITE.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para a interface <literal>ctc</literal> (não mais oficialmente suportada), especifique o protocolo a ser usado:
     </para>
<screen>CTCProtocol=&lt;0/1/2&gt;</screen>
     <para>
      Estas são as entradas válidas:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo de compatibilidade, também para peers não Linux diferentes de OS/390 e z/OS (este é o modo padrão)
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>1</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo estendido
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>2</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           O modo de compatibilidade com OS/390 e z/OS
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      O tipo de dispositivo de rede <literal>osa</literal> com a interface <literal>lcs</literal>:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0124</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> representa o número de canal usado nesta configuração. Um segundo número de porta poderá ser derivado desse número se você adicionar um a <envar>ReadChannel</envar>. <envar>Portnumber</envar> é usado para especificar a porta relativa.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interface <literal>iucv</literal>:
     </para>
<screen>IUCVPeer=PEER</screen>
     <para>
      Digite o nome da máquina peer.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      O tipo de dispositivo de rede <literal>osa</literal> com a interface <literal>qdio</literal> para OSA-Express Gigabit Ethernet:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0700
WriteChannel=0.0.0701
DataChannel=0.0.0702</screen>
     <para>
      Para <envar>ReadChannel</envar>, digite o número do canal READ. Para <envar>WriteChannel</envar>, digite o número do canal WRITE. <envar>DataChannel</envar> especifica o canal DATA. Verifique se o canal READ tem um número de dispositivo par.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interface <literal>hsi</literal> para LANs HiperSockets e VM convidadas:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0800
WriteChannel=0.0.0801
DataChannel=0.0.0802</screen>
     <para>
      Para <envar>ReadChannel</envar>, digite o número adequado para o canal READ. Para <envar>WriteChannel</envar> e <envar>DataChannel</envar>, digite os números de canal WRITE e DATA.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.yast2">
   <title>Especificando a origem de instalação e a interface do YaST</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Install=nfs://server/directory/DVD1/</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique o local da fonte de instalação a ser usada. Os protocolos possíveis são <literal>nfs</literal>, <literal>smb</literal> (Samba/CIFS), <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> <literal>http</literal> e <literal>https</literal>.
      </para>
      <para>
       Se um URL de <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> ou <literal>smb</literal> for informado, especifique o nome de usuário e a senha com o URL. Esses parâmetros são opcionais, e um login anônimo ou convidado será considerado se eles não forem fornecidos.
      </para>
<screen>Install=ftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/
Install=tftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Para instalação em uma conexão criptografada, use um URL <literal>HTTPS</literal>. Se o certificado não puder ser verificado, use a opção de boot <literal>sslcerts=0</literal> para desabilitar a verificação de certificado.
      </para>
      <para>
       No caso de uma instalação do Samba ou do CIFS, também é possível especificar o domínio a ser usado:
      </para>
<screen>Install=smb://<replaceable>workdomain</replaceable>;<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>ssh=1</command> <command>vnc=1</command> <command>Display_IP=192.168.42.42</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Dependendo do parâmetro que você indicar, um servidor X remoto, SSH ou VNC será usado para instalação. <envar>ssh</envar> habilita a instalação do SSH, <envar>vnc</envar> inicia um servidor VNC na máquina de instalação e <envar>Display_IP</envar> faz com que o sistema de instalação tente se conectar a um servidor X no endereço especificado. Somente um desses parâmetros deverá ser definido a qualquer momento.
      </para>
      <important>
       <title>Mecanismo de autenticação X</title>
       <para>
        A instalação direta com o Sistema X Window utiliza um mecanismo de autenticação primitivo baseado em nomes de host. Este mecanismo está desabilitado nas versões atuais do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. É preferível a instalação com SSH ou VNC.
       </para>
      </important>
      <para>
       Para permitir uma conexão entre o YaST e o servidor X remoto, execute <command>xhost</command> <option>&lt;endereço IP&gt;</option> com o endereço da máquina de instalação na máquina remota.
      </para>
      <para>
       Para o <literal>VNC</literal>, especifique uma senha de seis a oito caracteres a ser usada na instalação:
      </para>
<screen>VNCPassword=&lt;a password&gt;</screen>
      <para>
       Para o <literal>SSH</literal>, especifique uma senha de seis a oito caracteres a ser usada na instalação:
      </para>
<screen>ssh.password=&lt;a password&gt;</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.examples">
   <title>Parmfiles de exemplo</title>
   <para>
    A capacidade máxima do parmfile é de 860 caracteres. De acordo com a prática, o parmfile deve incluir no máximo 10 linhas com até 79 caracteres. Ao ler um parmfile, todas as linhas são concatenadas sem adicionar espaços em branco, portanto, o último caractere (79) de cada linha deve ser um <keycap function="space"/>.
   </para>
   <para>
    Para receber possíveis mensagens de erro no console, use
   </para>
<screen>linuxrclog=/dev/console</screen>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex1">
    <title>Parmfile para instalação do NFS com VNC e AutoYaST</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb
instnetdev=osa osainterface=qdio layer2=1 osahwaddr=
pointopoint=192.168.0.1
hostip=192.168.0.2
nameserver=192.168.0.3
install=nfs://192.168.0.4/SLES/SLES-12-Server/s390x/DVD1
autoyast=http://192.168.0.5/autoinst.xml
linuxrclog=/dev/console vnc=1
VNCPassword=testing</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex2">
    <title>Parmfile para instalação com NFS, SSH e HSI e AutoYaST com NFS</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb
AutoYast=nfs://192.168.1.1/autoinst/s390.xml
Hostname=zseries.example.com HostIP=192.168.1.2
Gateway=192.168.1.3 Nameserver=192.168.1.4
InstNetDev=hsi layer2=0
Netmask=255.255.255.128 Broadcast=192.168.1.255
readchannel=0.0.702c writechannel=0.0.702d datachannel=0.0.702e
install=nfs://192.168.1.5/SLES-12-Server/s390x/DVD1/
ssh=1 ssh.password=testing linuxrclog=/dev/console</screen>
   </example>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.vt220">
  <title>Usando o emulador de terminal vt220</title>

  <para>
   Os recentes níveis de MicroCode permitem usar um emulador de terminal vt220 integrado (terminal ASCII), além do terminal de modo de linha padrão. O terminal vt220 é conectado a <filename>/dev/ttysclp0</filename>. O terminal de modo de linha é conectado a <filename>/dev/ttysclp_line0</filename>. Para instalações LPAR, o emulador de terminal vt220 está ativado por padrão.
  </para>

  <para>
   Para iniciar o console ASCII no HMC, efetue login no HMC e selecione <menuchoice> <guimenu>Systems Management (Gerenciamento de Sistemas) </guimenu><guimenu>Systems (Sistemas) </guimenu><guimenu><phrase><replaceable>ID_DA_IMAGEM</replaceable></phrase> </guimenu></menuchoice>. Selecione o botão de opção do LPAR e <menuchoice> <guimenu>Recovery (Recuperação) </guimenu><guimenu>Integrated ASCII Console</guimenu> </menuchoice> (Console ASCII Integrado).
  </para>

  <para>
   Para redirecionar as mensagens do kernel no momento da inicialização, do console do sistema para o terminal vt220, adicione as seguintes entradas à linha <literal>parameters</literal> em <filename>/etc/zipl.conf</filename>:
  </para>

<screen>console=ttysclp0 console=ttysclp_line0</screen>

  <para>
   A linha <literal>parameters</literal> resultante teria a seguinte aparência:
  </para>

<screen>parameters = "root=/dev/dasda2 TERM=dumb console=ttysclp0 console=ttysclp_line0"</screen>

  <para>
   Grave as mudanças em <filename>/etc/zipl.conf</filename>, execute o comando <command>zipl</command> e reinicialize o sistema.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.further_information">
  <title>Informações mais detalhadas sobre o IBM z Systems</title>

  <para>
   Encontre documentação técnica detalhada adicional sobre o IBM z Systems em IBM Redbooks (<link xlink:href="https://www.redbooks.ibm.com/Redbooks.nsf/domains/zsystems"/>) ou IBM developerWorks (<link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/"/>). A documentação específica do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> está disponível em <link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.general">
   <title>Documentos gerais sobre Linux no IBM z Systems</title>
   <para>
    Nos documentos a seguir, você encontra a cobertura geral do Linux no IBM z Systems:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: ISP and ASP Solutions (SG24-6299)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Esses documentos podem não refletir o estado atual do Linux, mas os princípios de implantação do Linux descritos permanecem precisos.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.technical">
   <title>Technical Issues of Linux on IBM z Systems (Problemas técnicos do Linux no IBM z Systems)</title>
   <para>
    Consulte os documentos a seguir para ver as informações técnicas detalhadas sobre o kernel do Linux e os tópicos de aplicativo. Consulte a Internet para obter versões atualizadas destes documentos com o code drop mais recente (<link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/index.html"/>).
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Drivers de dispositivo, recursos e comandos do Linux em System z
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Suplemento de Interface Binária do Aplicativo zSeries ELF
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Drivers de dispositivo do Linux em System z, usando as ferramentas de dump
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise 196 Technical Guide (Guia Técnico do IBM zEnterprise 196)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 Technical Guide (Guia Técnico do IBM zEnterprise EC12)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z13 Technical Guide (Guia Técnico do IBM z13)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Também há um Redbook para o desenvolvimento do aplicativo Linux em <link xlink:href="http://www.redbooks.ibm.com"/>:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Application Development (SG24-6807)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.info.further_information.advanced">
   <title>Advanced Configurations for Linux on IBM z Systems (Configurações avançadas do Linux no IBM z Systems)</title>
   <para>
    Consulte os seguintes Redbooks, Redpapers e links para ver alguns cenários mais complexos do IBM z Systems:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Large Scale Deployment (SG24-6824)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Performance Measuring and Tuning (SG24-6926)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux with zSeries and ESS: Essentials (SG24-7025)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM TotalStorage Enterprise Storage Server Implementing ESS Copy Services with IBM eServer zSeries (SG24-5680)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM zSeries and S/390: High Availability for z/VM and Linux (REDP-0220)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Planejamento e administração de segmentos salvos
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://publibz.boulder.ibm.com/epubs/pdf/hcsg4a00.pdf"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Documentação do Linux no System z para "Fluxo de desenvolvimento"
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/development_documentation.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.info.further_information.kvm">
   <title>Virtualização com KVM no IBM z Systems</title>
   <para>
    Consulte os seguintes documentos em <link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_dev.html"/> para obter mais informações sobre o KVM no IBM z Systems:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Installing SUSE Linux Enterprise Server 12 as a KVM Guest (Instalando o SUSE Linux Enterprise Server 12 como um convidado do KVM (SC34-2755-00))
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      KVM Virtual Server Quick Start (Inicialização Rápida do Servidor Virtual KVM (SC34-2753-01))
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      KVM Virtual Server Management (Gerenciamento do servidor virtual KVM (SC34-2752-01))
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Device Drivers, Features, and Commands for Linux as a KVM Guest (Drivers de dispositivo, recursos e comandos para Linux como um convidado do KVM (Kernel 4.4) (SC34-2754-01))
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
