<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.sysreqs">
 <title>Requisitos de sistema para a operação do Linux</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  É possível implantar o sistema operacional SUSE® Linux Enterprise Server em uma ampla variedade de hardwares. É impossível listar todas as combinações diferentes de hardware que o SUSE Linux Enterprise Server suporta. Contudo, para orientá-lo durante a fase de planejamento, os requisitos mínimos são apresentados aqui.
 </para>

 <para>
  Para verificar se determinada configuração do computador vai funcionar, conheça as plataformas que foram certificadas pelo SUSE. Você encontra uma lista no site <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.sysreqs.hw">
  <title>Hardware para Intel 64 e AMD64</title>
  <para>
   As arquiteturas Intel 64 e AMD64 suportam a migração simples de software x86 para 64 bits. Como a arquitetura x86, elas constituem uma alternativa econômica.
  </para>
  <variablelist xml:id="l.x86.sysreqs.hw">
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Há suporte para todas as CPUs disponíveis no mercado até o momento.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Número máximo de CPUs</term>
    <listitem>
     <para>
      O número máximo de CPUs suportadas pelo projeto de software é de 8192 para Intel 64 e AMD64. Se você pretende usar um sistema tão grande, consulte os dispositivos suportados em nossa página de certificação de sistema de hardware na Web <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos de memória</term>
    <listitem>
     <para>

      Há necessidade de pelo menos 512 MB de memória para a instalação mínima. Contudo, o mínimo recomendável é 1024 MB ou 512 MB por CPU em computadores multiprocessadores. Adicione 150 MB para uma instalação remota via HTTP ou FTP. Observe que esses valores apenas são válidos para a instalação do sistema operacional, o requisito de memória real em produção depende da carga de trabalho do sistema.
     </para>
     <para/>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="l.x86.sysreqs.hw.hd">
    <term>Requisitos do disco rígido</term>
    <listitem>
     <para>
      Os requisitos de disco dependem amplamente da instalação selecionada e de como você usa sua máquina. Estes são os requisitos mínimos para diferentes seleções:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Requisitos do Disco Rígido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema Mínimo
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           800 MB - 1 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema Mínimo X Window
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1.4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Área de Trabalho do GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3.5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Todos os padrões
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8.5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Usando instantâneos para virtualização
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           No mín. 8 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Métodos de inicialização</term>
    <listitem>
     <para>
      É possível inicializar o computador de um CD ou de uma rede. Um servidor de inicialização especial é necessário para inicializar pela rede. Ele pode ser configurado com o SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

</sect1>
