<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_info.xml" version="5.0" xml:id="sec.power.info">
 <title>Para obter mais informações</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Há mais informações sobre o IBM PowerLinux disponíveis na SUSE e IBM:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    A Base de Dados de Conhecimento de Suporte SUSE em <link xlink:href="https://www.suse.com/support/kb/"/> é uma ferramenta de Ajuda eficiente para auxiliar os clientes na solução de problemas. Pesquise a base de dados de conhecimento no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usando palavras-chave como POWER ou PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Encontre alertas de segurança em <link xlink:href="https://www.suse.com/support/security/"/>. O SUSE também mantém duas listas de discussão relacionadas à segurança, nas quais qualquer pessoa pode se inscrever.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> — Discussão geral sobre a segurança do Linux e do SUSE. Todos os alertas de segurança do SUSE Linux Enterprise Server são enviados para esta lista.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> — A lista de discussão do SUSE exclusivamente para alertas de segurança.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Em caso de erros de hardware, consulte no painel de controle os códigos que podem aparecer. Você pode pesquisar qualquer código no IBM Power Systems Hardware Information Center em <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3T"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para obter dicas sobre solução de problemas, consulte o tópico de Perguntas Frequentes do IBM PowerLinux no Information Center em <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn35"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para participar da lista de discussão linuxppc-dev, registre-se usando os formulários disponíveis em <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
