<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_intro.xml" version="5.0" xml:id="preface.deployment">
 <title>Sobre este guia</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  É possível instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de diversas maneiras. É impossível abordar todas as combinações de boot ou servidor de instalação, instalações automatizadas ou implantação de imagens. Este manual deve ajudá-lo a selecionar o método de implantação apropriado para sua instalação.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.prep"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     As instruções de implantação padrão serão diferentes dependendo da arquitetura usada. Para obter as diferenças e os requisitos relacionados à arquitetura, consulte esta parte.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     A maioria das tarefas necessárias durante as instalações é descrita aqui. Isso inclui a configuração manual do computador e a instalação de software adicional.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.installserver"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pode ser instalado de várias maneiras. Além da instalação comum de mídia, você pode escolher uma das várias abordagens baseadas em rede. Esta parte descreve como configurar um servidor de instalação e preparar a inicialização do sistema de destino para instalação.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.remoteinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Esta seção apresenta os cenários de instalação mais comuns para instalações remotas. Enquanto algumas instalações ainda exigem interação do usuário ou algum nível de acesso físico ao sistema de destino, outras são totalmente automatizadas e sem intervenção. Descubra a abordagem mais apropriada para o seu cenário.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.sysconfig"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Aprenda como configurar o sistema após a instalação. Esta parte aborda tarefas comuns, como configuração de componentes de hardware, instalação ou remoção de software, gerenciamento de usuários ou mudança de configurações com o YaST.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.update"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Esta parte apresenta algumas informações sobre terminologia, ciclos de vida de produtos SUSE, versões de Service Pack e políticas de upgrade recomendadas.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Vários capítulos deste manual contêm links para outros recursos de documentação, incluindo documentos adicionais disponíveis no sistema e na Internet.
 </para>
 <para>
  Para obter uma visão geral da documentação disponível para o seu produto e das atualizações de documentação mais recentes, consulte <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/> ou a seção a seguir.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_target_audience_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
