<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec-power-requirements">
 <title>Requisitos de hardware</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sim</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  O sistema operacional SUSE® Linux Enterprise Server pode ser operado em servidores IBM POWER Para orientá-lo durante a fase de planejamento, os requisitos mínimos são apresentados aqui.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Servidores suportados</term>
   <listitem>
    <para>
     Para ter certeza de que determinada configuração do computador vai funcionar, verifique o banco de dados do hardware certificado pelo SUSE. Há uma lista de hardwares certificados em <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pode suportar outros sistemas IBM POWER que não constem na lista. Para obter as informações mais recentes, consulte o Centro de Informações da IBM para Linux em <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liaam/liaamdistros.htm"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Requisitos de memória</term>
   <listitem>
    <para>
     Há necessidade de pelo menos 1024 MB de memória para a instalação mínima. Para instalações remotas por HTTP ou FTP, adicione mais 150 MB. Observe que esses valores apenas são válidos para a instalação do sistema operacional, o requisito de memória real em produção depende da carga de trabalho do sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Requisitos do disco rígido</term>
   <listitem>
    <para>
     Os requisitos de disco dependem amplamente da instalação selecionada e de como você usa sua máquina. Normalmente, você precisará de mais espaço do que o próprio software de instalação para que um sistema funcione de forma adequada. Estes são os requisitos mínimos para diferentes seleções:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="col1"/>
     <colspec colnum="2" colname="col2"/>
     <thead>
      <row>
       <entry>
         <para>
          Escopo da Instalação
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Requisitos Mínimos de Disco Rígido
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Modo de Texto
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          1.5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Sistema Mínimo
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          2.5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Área de trabalho do GNOME
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          3 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Todos os padrões
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          4 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Mínimo Recomendado (sem instantâneos do Btrfs): 10 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Mínimo Necessário (com instantâneos do Btrfs): 16 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Mínimo Recomendado (com instantâneos do Btrfs): 32 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <para>
     Se a partição raiz for menor do que 10 GB, o instalador não fará uma proposta de particionamento automatizada, e você precisará criar as partições manualmente. Portanto, o tamanho mínimo recomendado para a partição raiz é de 10 GB. Para habilitar os instantâneos do Btrfs no volume raiz para permitir rollbacks do sistema (consulte o <xref linkend="cha-snapper"/>), o tamanho mínimo para a partição raiz é de 16 GB.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Os servidores devem ser equipados com o firmware mais recente antes da instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Encontre um firmware atualizado em IBM FixCentral (<link xlink:href="http://www.ibm.com/support/fixcentral/"/>). Selecione seu sistema na lista de grupos de produtos. O software adicional está disponível no IBM PowerLinux Tools Repository. O IBM Tools Repository também é chamado de Repositório YUM. Para obter mais informações sobre como usar o IBM PowerLinux Tools Repository, consulte <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3N"/>.
 </para>
</sect1>
