<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_use.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnomeuser.use">
 <title>Trabalhando com a área de trabalho</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Neste capítulo, você aprenderá como trabalhar com arquivos e gravar CDs. Você também saberá como executar tarefas regulares em sua área de trabalho.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus">
  <title>Gerenciando arquivos e diretórios</title>

  <para>
   Você pode abrir o GNOME Files de várias maneiras:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Acessórios</guimenu><guimenu>Arquivos</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Abra a visão geral de atividades e pesquise por <literal>files</literal> (arquivos).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Na área de trabalho, clique duas vezes em <guimenu>Home</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Abra o menu <guimenu>Locais</guimenu> e selecione uma entrada, como <guimenu>Home</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <figure pgwide="1">
   <title>Gerenciador de Arquivos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="PNG" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="png" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Os elementos da janela do GNOME Files incluem o seguinte:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Barra de Ferramentas</term>
    <listitem>
     <para>
      A barra de ferramentas inclui os botões Voltar e Avançar, a barra de caminho, uma função de pesquisa, os elementos que permitem mudar o layout da área de conteúdo e o menu do aplicativo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu</term>
    <listitem>
     <para>
      O menu é o último ícone na barra de ferramentas. Ele permite executar muitas tarefas, como abrir a caixa de diálogo de preferências, criar um novo diretório ou abrir uma nova janela ou guia.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Barra Lateral</term>
    <listitem>
     <para>
      A barra lateral permite navegar entre os diretórios mais usados e os dispositivos de armazenamento externos ou de rede. Para exibir ou ocultar a barra lateral, pressione <keycap>F9</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Área de Conteúdo</term>
    <listitem>
     <para>
      Exibe arquivos e diretórios.
     </para>
     <para>
      Use os ícones na parte superior direita da janela para alternar entre a tela de ícones de lista e de grade.

     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menus de Contexto</term>
    <listitem>
     <para>
      Abra um menu de contexto clicando o botão direito do mouse na área de conteúdo. Os itens nesse menu dependem do local em que você clicar o botão direito do mouse. 
     </para>
     <para>
      Por exemplo, se você clicar o botão direito do mouse em um arquivo ou diretório, poderá selecionar os itens relacionados a eles. Se você clicar o botão direito do mouse no fundo de uma área de conteúdo, poderá selecionar itens relacionados à exibição de itens nessa área.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Barra de Status Flutuante</term>
    <listitem>
     <para>
      A barra de status flutuante aparece quando um arquivo é selecionado. Ela exibe o nome e o tamanho do arquivo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.shortcuts">
   <title>Combinações de tecla</title>
   <para>
    A seguinte tabela lista uma seleção de combinações de teclas do GNOME Files.
   </para>
   <table rowsep="1">
    <title>Combinações de teclas do GNOME Files</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="59*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Combinação de Teclas
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Descrição
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap function="left"/></keycombo>/ <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap function="right"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Voltar/avançar.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap function="up"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abrir o diretório pai.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap function="left"/>, <keycap function="right"/>, <keycap function="up"/>, <keycap function="down"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Selecionar um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="down"/> </keycombo> ou <keycap function="enter"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abrir um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="enter"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abrir a caixa de diálogo <guimenu>Propriedades</guimenu> de um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="down"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abrir um item e fechar o diretório atual.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>L</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Transformar a barra de caminho de uma exibição de botão em uma caixa de texto.
        </para>
        <para>
         Saia desse modo pressionando <keycap function="enter"/> (ir para o local) ou <keycap function="escape"/> (permanecer no diretório atual).
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap>/</keycap>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Transformar a barra de caminho de uma exibição de botão em uma caixa de texto e substituir o caminho atual por <literal>/</literal>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/><keycap function="home"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abrir seu diretório pessoal.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Qualquer tecla de número ou letra
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Iniciar uma pesquisa nos diretórios atuais e seus subdiretórios. O caractere pressionado é usado como o primeiro caractere do termo de pesquisa. A pesquisa é feita enquanto você digita, não há necessidade de pressionar <keycap function="enter"/>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>T</keycap></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Iniciar uma pesquisa nos diretórios atuais e seus subdiretórios. O caractere pressionado é usado como o primeiro caractere do termo de pesquisa. A pesquisa é feita enquanto você digita, não há necessidade de pressionar <keycap function="enter"/>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap function="delete"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Move o arquivo ou diretório selecionado para o lixo, do qual ele pode ser restaurado com a opção <guimenu>Desfazer</guimenu>.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.archiving">
   <title>Comprimindo arquivos ou diretórios</title>
   <para>
    Às vezes, convém arquivar ou comprimir arquivos, por exemplo:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Para anexar um diretório inteiro, incluindo seus subdiretórios, a um e-mail.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para anexar um arquivo grande a um e-mail.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para economizar espaço no disco rígido e ter os arquivos que raramente usa.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Em todos esses casos, é possível criar um arquivo comprimido, como um ZIP, que inclua vários arquivos originais. A redução da versão comprimida em relação à original depende do tipo de arquivo. Muitos formatos de vídeo, imagem e documento de texto já são comprimidos e ficarão apenas um pouco menores.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Na área de conteúdo do GNOME Files, clique o botão direito do mouse no diretório que deseja arquivar e clique em <guimenu>Comprimir</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aceite o nome de arquivo padrão ou forneça um novo nome.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione uma extensão de arquivo na caixa suspensa.
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Os arquivos <filename>.zip</filename> são suportados na maioria dos sistemas operacionais, incluindo o Windows*.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Os arquivos <filename>.tar.gz</filename> são compatíveis com a maioria dos sistemas Linux* e Unix*.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Os arquivos <filename>.7z</filename> normalmente oferecem melhores taxas de compactação do que os outros formatos, mas não possuem amplo suporte.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique uma localização para o arquivo e clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para extrair um arquivo, clique o botão direito do mouse no arquivo e selecione <guimenu>Extrair Aqui</guimenu>. É possível também clicar duas vezes no arquivo comprimido para abri-lo e ver quais arquivos estão incluídos.
   </para>
   <para>
    Para obter mais informações sobre arquivos comprimidos, consulte a <xref linkend="sec.gnomeuser.use.archives"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.burn">
   <title>Gravando um CD/DVD</title>
   <para>
    Se o seu sistema tiver um gravador de CD ou DVD, você poderá usar o GNOME Files para gravar CDs e DVDs. Para gravar um CD de áudio ou se você precisa de mais controle sobre o resultado, consulte o <xref linkend="cha.gnome.burn"/>.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Abra o GNOME Files.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Insira um meio em branco.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Localize os arquivos que deseja adicionar ao meio e arraste-os para o item da barra lateral chamado <guimenu>Disco CD-R Vazio</guimenu>. (O rótulo poderá ser um pouco diferente, dependendo do tipo de meio inserido.) Quando o ponteiro do mouse estiver sobre o item da barra lateral, um pequeno sinal <literal>+</literal> deverá aparecer próximo ao ponteiro.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando terminar de arrastar todos os arquivos para o item da barra lateral <guimenu>Disco CD-R Vazio</guimenu>, clique nele.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Informe um nome em <guimenu>Nome do Disco</guimenu> ou mantenha a sugestão.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Gravar no Disco</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na caixa de diálogo <guimenu>Criador de CD/DVD</guimenu> exibida, verifique se o meio certo está selecionado. Em seguida, clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Os arquivos são gravados no disco. Isso pode levar alguns minutos, dependendo do volume de dados que está sendo gravado e da velocidade do gravador.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Após a gravação do meio, ele será ejetado da unidade. Na janela <guimenu>Criador de CD/DVD</guimenu>, você pode clicar em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para gravar uma imagem de disco ISO, insira primeiro um meio, em seguida, clique duas vezes no arquivo ISO no GNOME Files. Na caixa de diálogo <guimenu>Preferências de Gravação de Imagem</guimenu>, clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.bookmarks">
   <title>Criando um favorito</title>
   <para>
    Use o recurso de favoritos no GNOME Files para acessar rapidamente seus diretórios favoritos da barra lateral.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Alterne para o diretório no qual deseja criar um favorito na área de conteúdo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique no ícone de lista e selecione <guimenu>Adicionar esta Localização aos Favoritos</guimenu> no menu.
     </para>
     <para>
      O favorito agora aparece na barra lateral, com o nome do diretório como o nome do favorito.
     </para>
    </step>
    <step performance="optional">
     <para>
      Se desejar, você poderá mudar o nome do favorito. Isso não afeta o nome do diretório marcado como favorito. Para mudar o nome, clique o botão direito do mouse no novo item da barra lateral e selecione <guimenu>Renomear</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="optional">
     <para>
      Se desejar, você poderá mudar a ordem de exibição dos favoritos. Para reorganizar, clique em um favorito e arraste-o até o local desejado.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para alternar para um diretório marcado como favorito, clique no item da barra lateral apropriado.
   </para>
  </sect2>



  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.network">
   <title>Acessando arquivos remotos</title>
   <para>
    <remark role="clarity"> fs 2008-12-10: Removed section Accessing Network
     Resources because it was almost identical to cha.gnome.network. </remark> É possível usar o GNOME Files para acessar arquivos em servidores remotos. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.gnome.network"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.media">
  <title>Acessando uma mídia removível</title>

  <para>
   Para acessar CDs/DVDs ou discos flash, insira ou conecte um meio. Um ícone correspondente à mídia é criado automaticamente na área de trabalho. Para muitos tipos de mídias removíveis, uma janela do GNOME Files é exibida automaticamente. Se o GNOME Files não for aberto, clique duas vezes no ícone da unidade na área de trabalho para ver seu conteúdo. No GNOME Files, você verá um item para o meio na barra lateral.
  </para>

  <warning>
   <title>Desmontagem para evitar perda de dados</title>
   <remark>
    Pressing the Eject button on any GNOME system of the past ten years
    has resulted in the disc being unmounted automatically. Diskettes (where
    the ejection mechanism was purely mechanical) are not relevant any more.
    The only issue here is with flash disks indicating they
    are done copying/moving/deleting but are actually not being done.
    If applications are still accessing a drive, GNOME will show a very
    visible warning (screen dimmed etc.). -- sknorr, 2015-09-15.
   </remark>
   <para>
    Não remova fisicamente os discos flash logo após usá-los. Mesmo quando o sistema não indica que os dados estão sendo gravados, a unidade talvez não tenha terminado uma operação anterior.
   </para>
   <para>
    Na barra lateral do GNOME Files, clique no ícone Ejetar ao lado do meio para remover ou desmontar a unidade com segurança.
   </para>


  </warning>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.search.files">
  <title>Procurando arquivos</title>

  <para>
   Há várias formas de pesquisar arquivos ou diretórios. Em todos os casos, a pesquisa é feita pelos nomes de arquivo ou diretório. É possível pesquisar por tamanho de arquivo, data de modificação ou outras propriedades apenas parcialmente nas ferramentas gráficas pré-instaladas. Esses tipos de pesquisa são mais fáceis por linha de comando.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Usando o GNOME Files</term>
    <listitem>
     <para>
      No GNOME Files, navegue até o diretório no qual deseja iniciar a pesquisa. Em seguida, comece a digitar o termo de pesquisa. Para pesquisar objetos com determinada data de modificação ou tipo de arquivo, clique no ícone de seta para baixo da caixa de pesquisa e modifique as propriedades.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Usando a visão geral de atividades</term>
    <listitem>
     <para>
      Abra a visão geral de atividades pressionando <keycap function="meta"/>. Em seguida, comece a digitar o termo de pesquisa. A pesquisa será realizada em seu diretório pessoal.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Usando o aplicativo de pesquisa na área de trabalho</term>
    <listitem>
     <para>
      Clique em <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Acessórios</guimenu> <guimenu>Pesquisas no Ambiente de Trabalho</guimenu></menuchoice>. Digite o termo de pesquisa na caixa de texto <guimenu>Pesquisar</guimenu>. A pesquisa será realizada em seu diretório pessoal.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.cutnpaste">
  <title>Copiando texto entre aplicativos</title>

  <para>
   O recurso de copiar e colar funciona da mesma forma que em outros sistemas operacionais. Primeiro, selecione o texto para realçá-lo, normalmente, em azul. Em seguida, pressione <keycombo><keycap function="control"/><keycap>C</keycap></keycombo>. Mova o foco do teclado para a posição certa. Por fim, insira o texto e pressione <keycombo><keycap function="control"/><keycap>V</keycap></keycombo>.
  </para>

  <para>
   Para copiar ou colar no terminal, pressione também <keycap function="shift"/> juntamente com as combinações de teclas acima.
  </para>

  <para>
   <remark>Note that the middle-click clipboard is deactivated by default in
    new GNOME releases. Though, afaik, the version shipped with openSUSE still
    has this activated. However, this might change in the future.
    - sknorr, 2015-09-15
   </remark> Uma outra forma de usar o recurso copiar e colar está descrita a seguir. Primeiro, selecione o texto. Para colar o texto, clique o botão do meio do mouse sobre a posição em que deseja colar o texto. Assim que você fizer outra seleção, o texto da seleção original será substituído na área de transferência.
  </para>

  <para>
   <remark>
   There is a Gnome Shell extension that adds clipboard history/cache:
   https://extensions.gnome.org/extension/779/clipboard-indicator/ .
   On KDE, klipper comes standard - for good reasons, actually.
   - sknorr, 2015-09-18
   </remark> Ao copiar informações entre programas, você deve manter o programa de origem aberto e colar o texto antes de fechá-lo. Depois que o programa é fechado, o conteúdo desse aplicativo que está na área de transferência é perdido.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.connections">
  <title>Gerenciando conexões com a Internet</title>

  <para>
   Para navegar na Internet ou enviar e receber mensagens de e-mail, você deve ter uma conexão com a Internet. Se você instalou o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em um laptop ou dispositivo móvel, o NetworkManager está habilitado por padrão. Na área de trabalho do GNOME, você pode usar o NetworkManager para estabelecer conexões com a Internet, conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.configure"/>.
  </para>

  <para>
   Dependendo do ambiente, você pode escolher no YaST qual serviço básico usar para configurar conexões de rede (NetworkManager ou wicked). Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard.global"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.internet">
  <title>Explorando a Internet</title>

  <para>
   A Área de Trabalho do GNOME inclui o Firefox, um browser da Web baseado no Mozilla*. Para começar, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Firefox</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Você pode digitar um endereço na barra de localização na parte superior ou clicar nos links de uma página para mover-se para outras páginas, exatamente como em qualquer outro browser da Web.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.firefox"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.mail">
  <title>E-mail e programação</title>

  <para>
   Para ler e gerenciar suas mensagens e eventos, use o Evolution. O Evolution é um programa de groupware que facilita armazenar, organizar e recuperar suas informações pessoais.
  </para>

  <para>
   O Evolution combina perfeitamente recursos de e-mail, calendário, bloco de endereços e lista de tarefas em um aplicativo fácil de usar. Com seu suporte amplo a padrões de intercâmbio de dados e comunicação, o Evolution pode trabalhar com aplicativos e redes empresariais existentes, inclusive o Microsoft* Exchange.
  </para>

  <informalfigure pgwide="0">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Para iniciar o Evolution, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Evolution</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Quando iniciado pela primeira vez, o Evolution lhe faz algumas perguntas para configurar uma conta de e-mail e importar mensagens de um cliente de e-mail antigo. Em seguida, mostra quantas mensagens novas você tem e lista os próximos compromissos e tarefas. O calendário, o bloco de endereços e as ferramentas de e-mail estão disponíveis na barra de atalhos à esquerda.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.gnome.evolution"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.oo">
  <title>Abrindo ou criando documentos com o LibreOffice</title>

  <para>
   Para criar e editar documentos, o LibreOffice é instalado com a área de trabalho do GNOME. O LibreOffice consiste em um conjunto completo de ferramentas de escritório que podem ler e gravar em formatos de arquivos do Microsoft Office. O LibreOffice inclui um processador de texto, uma planilha, um banco de dados, uma ferramenta de desenho e um programa de apresentações.
  </para>

  <para>
   Para iniciar o LibreOffice, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> <guimenu>LibreOffice</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.oo.oview"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.power_mgmt">
  <title>Controlando o gerenciamento de energia da área de trabalho</title>

  <para>
   Para ver o estado da bateria do laptop, observe o ícone da bateria à direita do painel. Em determinados eventos, por exemplo, quando o estado da bateria é muito crítico, o GNOME exibe notificações informando sobre a situação. 
  </para>

  <para>
   É possível abrir as configurações de energia em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Energia</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.power"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives">
  <title>Criando, exibindo e descompactando arquivos</title>

  <para>
   Utilize o aplicativo Compactador de Arquivos (também conhecido como File Roller) para criar, ver, modificar ou descompactar um arquivo. Um arquivo atua como um container para outros arquivos. Um armazenamento pode conter muitos arquivos, diretórios e subdiretórios, geralmente no formato comprimido. O Compactador de Arquivos suporta os formatos comuns, como <filename>zip</filename>, <filename>tar.gz</filename>, <filename>tar.bz2</filename>, <filename>lzh</filename> e <filename>rar</filename>. Utilize o Compactador de Arquivos para criar, abrir e extrair um arquivo compactado.
  </para>

  <para>
   Para iniciar o Compactador de Arquivos, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Compactador de Arquivos</guimenu> </menuchoice>. 
  </para>

  <para>
   Se você já tiver um arquivo comprimido, clique duas vezes no nome dele no GNOME Files para ver o conteúdo do arquivo no Gerenciador de Pacotes.
  </para>

  <figure>
   <title>Compactador de Arquivos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="PNG" width="68%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="png" width="68%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives.open">
   <title>Abrindo um arquivo</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No Compactador de Arquivos, clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o arquivo que deseja abrir.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O Gerenciador de Pacotes exibe o seguinte:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        O nome do arquivo na barra de título.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        O conteúdo do arquivo na área de conteúdo.
       </para>
      </listitem>


     </itemizedlist>
     <para>
      Para abrir outro arquivo, clique em <guimenu>  Abrir</guimenu>  novamente. O Compactador de Arquivos abre cada arquivo em uma nova janela. Para abrir outro arquivo na mesma janela, primeiro escolha <guimenu>Fechar</guimenu> no menu na parte direita da janela para fechar o arquivo atual e, em seguida, clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Se você tentar abrir um arquivo criado em um formato não reconhecido pelo Compactador de Arquivos, o aplicativo exibirá uma mensagem de erro.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para exibir as propriedades do arquivo, clique no último ícone na barra de título e selecione <guimenu>Propriedades</guimenu>. Detalhes como nome, localização, tipo, última modificação, número de arquivos, tamanho e taxa de compactação são exibidos.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives.extract">
   <title>Extraindo arquivos de um armazenamento</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No Compactador de Arquivos, selecione os itens que deseja extrair.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Extrair</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique o diretório em que o Compactador de Arquivos extrairá os arquivos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Escolha entre as seguintes opções de extração:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Opção
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Descrição
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Todos os arquivos
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai todos os arquivos.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Arquivos selecionados
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai os arquivos selecionados.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Arquivos
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai todos os arquivos que correspondem ao padrão especificado.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Manter a estrutura de diretórios
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Reconstrói a estrutura de diretórios ao extrair os arquivos especificados.
          </para>
          <para>
           Por exemplo, especifique <filename>/tmp</filename> na caixa de texto <guimenu>Nome de Arquivo</guimenu> e extraia todos os arquivos. O armazenamento contém um subdiretório denominado <filename>doc</filename>. Se você selecionar a opção <guimenu>Manter a estrutura de diretórios</guimenu>, o Compactador de Arquivos extrairá o conteúdo do subdiretório em <filename>/tmp/doc</filename>. 
          </para>
          <para>
           Se você não selecionar a opção <guimenu>Manter a estrutura de diretórios</guimenu>, o Compactador de Arquivos não criará nenhum subdiretório. Em vez disso, ele extrairá todos os arquivos do armazenamento, incluindo os que estiverem em subdiretórios, em <filename>/tmp</filename>.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Não sobregravar arquivos mais recentes
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Se não estiver ativada, o Compactador de Arquivos sobregravará todos os arquivos no diretório de destino com o mesmo nome dos arquivos especificados.
          </para>
          <para>
           Se você selecionar essa opção, o Compactador de Arquivos não extrairá o arquivo especificado se já houver um arquivo com o mesmo nome no diretório de destino.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Extrair</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Para extrair um arquivo em uma janela do gerenciador de arquivos sem abrir o Compactador de Arquivos, clique o botão direito do mouse no item desejado e selecione <guimenu>Extrair Aqui</guimenu>.
     </para>
     <para>
      A operação Extrair extrai uma cópia dos itens especificados do arquivo. Os itens extraídos têm as mesmas permissões e data de modificação dos arquivos originais adicionados ao arquivo.
     </para>
     <para>
      A operação Extrair não muda o conteúdo do arquivo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives.create">
   <title>Criando arquivos</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      No Compactador de Arquivos, clique no ícone do menu principal no parte superior esquerda da janela e selecione <guimenu>Novo arquivo</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique o nome e o local do novo arquivo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione um tipo de armazenamento na caixa suspensa.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O Compactador de Arquivos cria um arquivo vazio, mas ainda não o grava em disco. O Compactador de Arquivos somente grava um novo arquivo em disco quando ele contém pelo menos um item. Se você criar um novo arquivo e sair do Compactador de Arquivos antes de adicionar itens a ele, esse compactador apagará o arquivo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Adicione arquivos e diretórios ao novo armazenamento:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Clique em <guimenu>Adicionar Arquivos</guimenu> e selecione os arquivos ou diretórios que deseja adicionar.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
       </para>
       <para>
        O Compactador de Arquivos adiciona os arquivos ao diretório atual no armazenamento.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Também é possível adicionar itens a um arquivo em uma janela do gerenciador de arquivos, sem abrir o Compactador de Arquivos. Consulte a <xref linkend="sec.gnomeuser.use.nautilus.archiving"/> para obter mais informações.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.screnshots">
  <title>Capturando imagens de tela</title>

  <para>
   Você pode criar um instantâneo da tela ou de uma janela de aplicativo individual usando o utilitário Capturar Imagem de Tela. Para iniciá-lo, pressione <keycap>Print</keycap> para capturar uma imagem de tela de toda a área de trabalho ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>Print</keycap> </keycombo> para capturar uma imagem de tela da janela ou caixa de diálogo ativa no momento.
  </para>

  <para>
   As capturas de tela são gravadas no diretório <filename>~/Pictures</filename> automaticamente.
  </para>

  <para>
   É possível também usar o GIMP para capturar telas. (Para obter mais informações sobre o GIMP, consulte o <xref linkend="cha.gimp"/>). No GIMP, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Criar</guimenu> <guimenu>Captura de Tela</guimenu> </menuchoice>, selecione uma área, escolha um atraso e clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.pdfs">
  <title>Exibindo arquivos PDF</title>

  <para>
   Os documentos que precisam ser compartilhados ou impressos em plataformas podem ser gravados como arquivos PDF (Portable Document Format). O Viewer de Documentos (também conhecido como Evince) pode abrir arquivos PDF e muitos tipos de arquivo similares, como XPS, DjVu ou TIFF.
  </para>

  <note>
   <title>Problemas raros de exibição</title>
   <para>
    Em casos raros, os documentos não são exibidos corretamente no Viewer de Documentos. Isso pode acontecer, por exemplo, com determinados formulários, animações ou imagens 3D. Nesses casos, pergunte aos autores do arquivo qual viewer eles recomendam. Em alguns casos, no entanto, o viewer recomendado não funcionará no Linux.
   </para>
  </note>

  <figure>
   <title>Viewer de Documentos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evince.png" format="PNG" width="78%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evince.png" format="png" width="78%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para abrir o Viewer de Documentos, clique duas vezes em um arquivo PDF em uma janela do gerenciador de arquivos. O Viewer de Documentos também será aberto quando você fizer download de um arquivo PDF de um site na Web. Para abrir o Viewer de Documentos sem um arquivo, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Escritório</guimenu> <guimenu>Viewer de Documentos</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Para ver um arquivo PDF no Viewer de Documentos, clique no ícone de engrenagem para abrir o menu e selecione <guimenu>Abrir</guimenu>. Localize o arquivo PDF desejado e clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Utilize os ícones de navegação na parte superior da janela ou as miniaturas no painel esquerdo para navegar pelo documento. Se o documento PDF fornecer marcadores, você poderá acessá-los no painel esquerdo do viewer.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.updates">
  <title>Obtendo atualizações de software</title>

  <para>
   Quando você se conecta à Internet, o applet de atualização verifica automaticamente se há atualizações de software disponíveis para o seu sistema. Quando houver atualizações importantes disponíveis, você receberá uma notificação na área de trabalho.
  </para>

  <para>
   Para obter informações detalhadas sobre como instalar as atualizações de software com o applet de atualização e como configurá-lo, consulte o capítulo sobre instalação e remoção de software na <xref linkend="sec.updater"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Além dos aplicativos descritos neste capítulo para começar, você pode usar muitos outros aplicativos no GNOME. Encontre informações detalhadas sobre esses aplicativos em outras partes deste manual.
  </para>

  <para>
   Para saber mais sobre o GNOME e seus aplicativos, consulte <link xlink:href="http://www.gnome.org"/>.
  </para>

  <para>
   Para relatar bugs ou adicionar solicitações de recursos, vá até <link xlink:href="http://bugzilla.gnome.org"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
