<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_start.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnomeuser.start">
 <title>Noções básicas sobre a área de trabalho do GNOME</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Esta seção descreve as convenções, o layout e as tarefas comuns da área de trabalho do GNOME, conforme implementado no seu produto.
 </para>
 <para>
  O GNOME é uma interface gráfica de fácil utilização, que pode ser personalizada de acordo com suas necessidades e preferências pessoais. Esta seção descreve a configuração padrão do GNOME. Se você ou o administrador do sistema modificar os padrões, alguns aspectos poderão ser diferentes, como a aparência ou as combinações de teclas.
 </para>
 <note>
  <title>Configurações de sessão incluídas</title>
  <para>
   Algumas versões do SUSE Linux Enterprise incluem três configurações de sessão diferentes com base no GNOME. São elas: GNOME, GNOME Classic e SLE Classic. A versão descrita neste documento é a configuração padrão do SUSE Linux Enterprise Desktop denominada SLE Classic.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.login">
  <title>Efetuando login</title>

  <para>
   Em geral, todos os usuários devem se autenticar, exceto se <guimenu>Auto Login</guimenu> estiver habilitado para determinado usuário. Nesse caso, o usuário específico será conectado automaticamente quando o sistema for iniciado. Isso poderá economizar algum tempo, principalmente se o computador for usado por uma única pessoa. Isso pode afetar a segurança da conta. O Auto Login pode ser habilitado ou desabilitado durante a instalação ou a qualquer momento, usando o módulo Gerenciamento de Usuários e Grupos do YaST. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.y2.userman"/>.
  </para>

  <para>
   Se o computador estiver funcionando em um ambiente de rede e você não for a única pessoa que usa a máquina, geralmente você terá de fornecer seu nome de usuário e senha ao iniciar o sistema. 
  </para>

  <figure>
   <title>Tela de login do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="sled_login.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="sled_login.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <title>Login normal</title>
   <step>
    <remark>Not ideal... -- sknorr, 2015-09-10</remark>
    <para>
     Se o seu nome aparecer na lista, clique nele.
    </para>
    <para>
     Se o seu nome de usuário não aparecer na lista, clique em <guimenu>Não listado?</guimenu> (Não está na lista?). Em seguida, digite seu nome de usuário e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite sua senha e clique em <guimenu>Logon</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.switchsession">
   <title>Alternando o tipo de sessão antes do login</title>
   <para>
    Para tentar uma das outras configurações de sessão do GNOME ou algum outro ambiente de área de trabalho, siga as etapas abaixo.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Na tela de login, clique em seu nome de usuário ou digite-o, como faz normalmente.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para mudar o tipo de sessão, clique no ícone de engrenagem. Um menu é exibido.
     </para>
     <figure>
      <title>Tela de login do GNOME — Tipo de sessão</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="sled_login_sessiontype.png" width="90%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="sled_login_sessiontype.png" width="75%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step>
     <para>
      No menu, selecione uma das entradas. Dependendo da sua configuração, pode haver opções diferentes, mas a seleção padrão é a seguinte.
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>GNOME</term>
       <listitem>
        <para>
         Configuração do GNOME 3 muito semelhante ao design de upstream. Seu foco é interromper os usuários o mínimo possível. No entanto, a inicialização de aplicativos e a comutação entre eles funcionam de forma diferente das de muitos outros sistemas operacionais de área de trabalho. Ela usa um único painel na parte superior da tela.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>GNOME Classic</term>
       <listitem>
        <para>
         Configuração do GNOME 3 desenvolvida para atrair os usuários antigos do GNOME 2. A área de trabalho tem dois painéis, um na parte superior e outro na parte inferior.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>IceWM</term>
       <listitem>
        <para>
         Área de trabalho bem básica desenvolvida para usar poucos recursos. Ela poderá ser usada como fallback, se outras opções não funcionarem ou ficarem muito lentas.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SLE Classic <emphasis>(padrão)</emphasis>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A área de trabalho padrão do SUSE Linux Enterprise, desenvolvida para atrair usuários de versões mais antigas do SUSE Linux Enterprise e usuários do Microsoft* Windows*. Essa área de trabalho é uma configuração do GNOME 3 e usa um único painel posicionado na parte inferior da tela.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite sua senha na caixa de texto e clique em <guimenu>Logon</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Após alternar para outro tipo de sessão uma vez, a sessão escolhida se tornará a sessão padrão. Para revertê-lo, repita as etapas acima.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.loginassistance">
   <title>Ferramentas assistivas</title>
   <para>
    No canto superior direito, há os ícones de status e o menu de tecnologias assistivas. Ao clicar nos ícones de status, é aberto um menu que permite definir o volume do som e reiniciar ou desligar a máquina.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.desktop">
  <title>Itens básicos da área de trabalho</title>

  <para>
   A área de trabalho do GNOME aparece depois que você efetua login pela primeira vez. Ela mostra um painel na parte inferior com os seguintes elementos (da esquerda para a direita):
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Menu Aplicativos</term>
    <listitem>
     <para>
      Clique em <guimenu>Aplicativos</guimenu> no canto esquerdo para abrir um menu com todos os programas instalados. Eles são classificados em categorias diferentes para melhor visualização. Os subitens são abertos automaticamente quando você posiciona o mouse sobre eles.
     </para>
     <para>
      Clique em <guimenu>Activities Overview</guimenu> (Visão Geral de Atividades) na parte inferior do menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> para abrir a visão geral de atividades, de onde é possível iniciar programas e gerenciar os que já estão em execução.
     </para>
     <para>
      Há uma descrição mais detalhada da visão geral de atividades na <xref linkend="sec.gnome.start.activities"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu Lugares</term>
    <listitem>
     <para>
      Clique em <guimenu>Locais</guimenu> para abrir um menu com atalhos aos seus diretórios pessoais, mídias de armazenamento conectadas e recursos de rede.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Alternador de tarefas</term>
    <listitem>
     <para>
      Todos os aplicativos que estiverem abertos na área de trabalho (na área de trabalho ativa) serão exibidos no meio do painel. É possível colocar esses aplicativos em primeiro plano clicando nos nomes deles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Indicador de notificação <emphasis>(nem sempre visível)</emphasis>
    </term>
    <listitem>
     <para>

      Quando há notificações, por exemplo, de novas mensagens de e-mail ou bate-papo, ou referentes a atualizações de sistema, é exibido um indicador. O indicador é um círculo azul com o número de notificações disponíveis exibido no meio. Clique no indicador para abrir a Bandeja de Mensagens, na qual é possível interagir com todas as notificações.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Alternador de áreas de trabalho</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse menu permite selecionar uma área de trabalho (também chamada de área de trabalho virtual) na qual trabalhar. Esse recurso ajuda você a trabalhar com muitas janelas. Por exemplo, é possível mover as janelas necessárias de um projeto para a área de trabalho 1, e as de outro projeto para a área de trabalho 2.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Data e horário</term>
    <listitem>
     <para>
      O·dia·atual·da·semana·e·o·horário·aparecem·à·direita·do·alternador de áreas de trabalho. Clique nele para abrir um menu no qual você pode acessar um calendário e ajustar as configurações de data e horário.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Ícones de status</term>
    <listitem>
     <para>
      No canto direito do painel, são exibidos ícones que mostram o status atual da conexão de rede, o volume do som e o status de energia/bateria.
     </para>
     <para>
      Clique nos ícones para abrir um menu no qual é possível ajustar o volume do som, o brilho da tela, a conexão de rede e as configurações de energia. Clique nele para exibir as opções de logout ou troca de usuário.
     </para>
     <para>
      Os três ícones na parte inferior do menu permitem, da esquerda para a direita, abrir a caixa de diálogo Configurações do GNOME, bloquear a tela e desligar ou reiniciar o computador.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>Área de trabalho do GNOME — SLE Classic</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="desktop_sle_classic.png" width="95%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="desktop_sle_classic.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.start.activities">
   <title>Visão geral de atividades</title>
   <para>
    A visão geral de atividades é um modo de tela inteira que engloba todas as formas de comutação entre uma atividade e outra. Ela apresenta visualizações de todas as janelas abertas e ícones dos aplicativos favoritos e em execução. Ela também integra as funcionalidades de pesquisa e navegação.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.gnome.start.activities.open">
    <title>Abrindo a visão geral de atividades</title>
    <para>
     Há várias formas de abrir a visão geral de atividades:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Abra o menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> no painel inferior e selecione <guimenu>Activities Overview</guimenu> (Visão Geral de Atividades).
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pressione <keycap function="meta"/>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Mova vigorosamente o cursor do mouse até o canto superior esquerdo (denominado <emphasis>hot corner</emphasis>).
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.gnome.start.activities.use">
    <title>Usando a visão geral de atividades</title>
    <remark>screenshot useful -- sknor, 2015-09-10</remark>
    <para>
     A seguir, há uma explicação das partes mais importantes da visão geral de atividades.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Painel</term>
      <listitem>
       <para>
        Painel é a barra posicionada na parte central esquerda. Ele inclui os aplicativos favoritos e todos os aplicativos com janelas abertas. Se você mover o ponteiro do mouse sobre um dos ícones, o GNOME exibirá o nome do aplicativo correspondente próximo. Uma luz clara indica que o aplicativo está em execução e tem, no mínimo, uma janela aberta.
       </para>
       <para>
        Clique o botão direito do mouse em um ícone para abrir um menu com ações diferentes, dependendo do programa associado. Usando a opção <guimenu>Adicionar a Favoritos</guimenu>, é possível inserir o ícone do aplicativo no Painel permanentemente. Para remover o ícone de um programa do Painel, selecione <guimenu>Remover de Favoritos</guimenu>. Para reposicionar um ícone, use o mouse para arrastá-lo até a nova posição.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Caixa de pesquisa</term>
      <listitem>
       <para>
        Na parte superior, há uma caixa de pesquisa que você pode usar para localizar aplicativos, configurações e arquivos em seu diretório pessoal.
       </para>
       <para>
        Para pesquisar, você não precisa clicar na caixa de pesquisa. Você poderá começar a digitar diretamente após abrir a visão geral de atividades. A pesquisa começa imediatamente, você não precisa pressionar <keycap function="enter"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Seletor de área de trabalho</term>
      <listitem>
       <para>
        À direita, há uma visão geral das áreas de trabalho disponíveis. Para alternar para a área de trabalho selecionada, clique na respectiva visualização.
       </para>
       <para>
        Para mover uma janela de uma área de trabalho para outra, arraste a visualização da janela de uma visualização da área de trabalho para outra.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.start.startprograms">
   <title>Iniciando programas</title>
   <para>
    Para iniciar um programa, você tem várias opções:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      No painel inferior, clique em <guimenu>Aplicativos</guimenu> e selecione o programa desejado no menu hierárquico.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Abra a visão geral de atividades pressionando <keycap function="meta"/>. Agora, clique no ícone do aplicativo ou pesquise um aplicativo. Se você não sabe o nome exato do aplicativo, pode pesquisar nomes de categoria genéricos, como <quote>editor de imagens</quote>.
     </para>
     <para>
      Há mais informações sobre a visão geral de atividades na <xref linkend="sec.gnome.start.activities"/>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se você sabe o comando exato para iniciar o programa, pressione <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>, digite o comando na caixa de diálogo e pressione <keycap function="enter"/>.
     </para>
     <para>
      Observe que o único botão exibido na janela é denominado <guimenu>Fechar</guimenu>, que fecha a janela realmente.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.start.logout">
  <title>Pausando ou concluindo sua sessão</title>

  <para>
   Quando você termina de usar o computador, há várias formas de concluir a sessão. Qual forma é ideal em determinada situação depende de quanto tempo você fica ausente e se você está preocupado com o consumo de energia, dentre outras coisas.
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Bloquear o computador</title>
     <para>
      Pause a sessão, mas mantenha o computador ligado. Garanta que ninguém veja ou mude seu trabalho enquanto estiver fora durante um intervalo. Outros usuários podem efetuar login e trabalhar nesse meio tempo. Outros usuários podem encerrar o computador, mas um prompt os avisará que você ainda está conectado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Efetuar logout</title>
     <para>
      Conclua a sessão atual, mas deixe o computador ligado para que outros usuários possam efetuar login.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Desligar</title>
     <para>
      Conclua a sessão atual e desligue o computador.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Reiniciar</title>
     <para>
      Conclua a sessão atual e reinicie o computador. A reinicialização é necessária para aplicar algumas atualizações de sistema.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Suspender o computador</title>
     <para>
      Pause a sessão e coloque o computador em um estado no qual ele consuma o mínimo de energia. É possível configurar o modo de suspensão para bloquear sua tela, assim ninguém poderá ver nem modificar seu trabalho. Geralmente, o acionamento do computador é muito mais rápido do que sua inicialização completa.
     </para>
    </formalpara>
    <para>
     Esse modo também é conhecido como suspender para RAM, adormecido ou standby.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.start.login.lock">
   <title>Bloqueando a tela</title>
   <para>
    Para bloquear a tela, clique nos ícones de status à direita do painel principal e clique no ícone de cadeado.
   </para>
   <para>
    Quando você bloqueia a tela, aparece primeiro uma cortina com relógio. Depois de algum tempo, a tela ficará preta. Para desbloquear a tela, mova o mouse ou pressione uma tecla para exibir a caixa de diálogo da tela bloqueada. Digite sua senha e pressione <keycap function="enter"/> para desbloquear a tela.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.start.logout.logout">
   <title>Efetuando logout ou alternando usuários</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique nos ícones de status à direita do painel principal para abrir o menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em seu nome de usuário.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Efetuar Logout</term>
       <listitem>
        <para>
         Faz com que você efetue logout da sessão atual e retorne à tela de Login.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Alternar Usuário</term>
       <listitem>
        <para>
         Suspende sua sessão, permitindo que outro usuário efetue login e use o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Configurações de conta</term>
       <listitem>
        <para>
         Você será levado às configurações do usuário onde poderá mudar a senha.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.start.logout.restart">
   <title>Reiniciando ou encerrando o computador</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique nos ícones de status à direita do painel principal para abrir o menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique no ícone Desligar na parte inferior direita do menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Desligar</term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e desliga o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Reiniciar</term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e reinicia o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.start.suspend">
   <title>Suspendendo o computador</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique nos ícones de status à direita do painel principal para abrir o menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Mantenha a tecla <keycap function="alt"/> pressionada. O ícone de liga/desliga na parte inferior direita do menu muda para um ícone de pausa. Clique no ícone de pausa.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
