<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_networking.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.network" xml:lang="pt-br">
 <title>Acessando recursos de rede </title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Na área de trabalho, você pode acessar arquivos e diretórios ou determinados serviços em hosts remotos ou tornar seus próprios arquivos e diretórios disponíveis a outros usuários da rede. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> oferece as seguintes maneiras de acessar e criar recursos compartilhados na rede.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Pesquisa na rede</term>
   <listitem>
    <para>
     Seu gerenciador de arquivos, GNOME Files, permite que você procure serviços e recursos compartilhados na rede. Saiba mais sobre isso na <xref linkend="sec.gnome.network.accshare"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Compartilhando diretórios em ambientes mistos</term>
   <listitem>
    <para>
     Usando o GNOME Files, configure arquivos e diretórios para compartilhá-los com outros membros da rede. Torne seus dados legíveis ou graváveis para os usuários de qualquer estação de trabalho Windows ou Linux. Saiba mais sobre isso na <xref linkend="sec.gnome.network.smbshare"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Gerenciando arquivos do Windows</term>
   <listitem>
    <para>
     É possível configurar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para integrar-se a qualquer rede existente do Windows. Depois disso, sua máquina Linux se comportará como um cliente Windows. Ela obterá todas as informações sobre a conta do controlador de domínio do Active Directory, da mesma forma que os clientes Windows. Saiba mais sobre isso na <xref linkend="sec.gnome.network.ad.data"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Configurando e acessando uma impressora de rede do Windows</term>
   <listitem>
    <para>
     Você pode configurar uma impressora de rede do Windows pelo centro de controle do GNOME. Consulte a <xref linkend="sec.gnome.network.ad.printer"/> para saber como fazer isso.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.start.network.connect">
  <title>Conectando a uma rede </title>

  <para>
   Você pode se conectar a uma rede por meio de conexões com fio ou sem fio. Para ver sua conexão de rede, observe o ícone de rede à direita do painel principal. Se você clicar no ícone, verá mais detalhes no menu. Clique no nome da conexão para ver mais detalhes e acessar as configurações.
  </para>

  <para>
   Para saber mais sobre conexão com uma rede, consulte o <xref linkend="cha.nm"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.network.general">
  <title>Visão geral sobre compartilhamento de arquivos e pesquisa na rede</title>

  <important os="sles;sled">
   <title>Contate o administrador antes da configuração</title>
   <para>
    A estrutura da rede e a configuração de sua máquina determinam principalmente se, e até que ponto, você poderá usar os recursos de compartilhamento de arquivos e pesquisa de rede em sua rede.
   </para>
   <para>
    Antes de configurar um desses recursos, contate o administrador do sistema. Verifique se a sua estrutura de rede suporta o recurso e se as políticas de segurança da empresa o permitem.
   </para>
  </important>

  <para>
   A pesquisa de rede, seja ela a pesquisa SMB para compartilhamentos Windows ou a pesquisa SLP para serviços remotos, baseia-se principalmente na capacidade da máquina para enviar mensagens de broadcast a todos os clientes da rede. Essas mensagens e as respostas dos clientes permitem que sua máquina detecte quaisquer compartilhamentos ou serviços disponíveis. 
  </para>

  <para>
   Para o funcionamento efetivo de broadcasts, sua máquina deve fazer parte da mesma sub-rede de todas as outras máquinas consultadas. Se a pesquisa de rede não funcionar em sua máquina ou os serviços e os compartilhamentos detectados não corresponderem ao esperado, <phrase os="sles;sled">contate o administrador do sistema para</phrase> verificar se você está conectado à sub-rede apropriada.
  </para>

  <para>
   Para permitir a pesquisa de rede, é necessário que sua máquina mantenha várias portas de rede abertas para envio e recebimento de mensagens de rede contendo detalhes da rede e da disponibilidade de compartilhamentos e serviços. <phrase os="sled;sles">O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> padrão é configurado para aumentar a segurança e possui um firewall que protege a máquina contra ataques da Internet. </phrase>
  </para>

  <para>
   <phrase os="sled;sles">Para ajustar a configuração do firewall, você precisa pedir ao administrador do sistema para colocar a interface na zona interna ou desativar o firewall inteiramente (dependendo da política de segurança da sua empresa).</phrase> Se você tentar navegar em uma rede com um firewall restritivo em execução na máquina, o GNOME Files o avisará que suas restrições de segurança o impedem de consultar a rede.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.network.accshare">
  <title>Acessando compartilhamentos de rede</title>

  <para>
   As estações de trabalho de rede podem ser configuradas para compartilhar diretórios. Em geral, os arquivos e diretórios são marcados para permitir o acesso remoto dos usuários. Eles se chamam <emphasis>compartilhamentos de rede</emphasis>. Se o seu sistema estiver configurado para acessar compartilhamentos de rede, você poderá usar o gerenciador de arquivos para acessar esses compartilhamentos e pesquisá-los facilmente como se estivessem em sua máquina local. O seu nível de acesso aos diretórios compartilhados (acesso apenas leitura ou de gravação) depende das permissões concedidas a você pelo proprietário dos compartilhamentos.
  </para>

  <para>
   Para acessar compartilhamentos de rede, abra o GNOME Files e clique em <guimenu>Outros locais</guimenu> na barra lateral. O GNOME Files exibe os servidores e as redes que você pode acessar. Clique duas vezes em um servidor ou rede para acessar seus compartilhamentos. Talvez você tenha que se autenticar no servidor informando um nome de usuário e uma senha. Os compartilhamentos de rede comuns são recursos acessíveis por SFTP (Protocolo de Transferência de Arquivo SSH) ou compartilhamentos do Windows.
  </para>



  <figure>
   <title>Browser de arquivos de rede</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="network_browser.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="network_browser.png" width="70%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <title>Adicionando um local de rede</title>
   <step>
    <para>
     Abra o GNOME Files e clique em <guimenu>Outros locais</guimenu> na barra lateral. É exibida uma caixa de texto <guimenu>Conectar ao Servidor</guimenu>.
    </para>

   </step>
   <step>
    <para>
     Digite o endereço do servidor.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Conectar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.network.smbshare">
  <title>Compartilhando diretórios</title>

  <para>
   O compartilhamento e a troca de documentos são imprescindíveis em ambientes corporativos. O GNOME Files oferece compartilhamento de arquivos, que disponibiliza seus arquivos e diretórios para usuários do Linux e do Windows.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.network.sharingcomputer">
   <title>Habilitando o compartilhamento no computador</title>
   <para>
    Para compartilhar um diretório, você deve primeiro habilitar o compartilhamento no computador. Para habilitar o compartilhamento:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Inicie o YaST no menu principal.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite a senha do <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na categoria <guimenu>Serviços de Rede</guimenu>, clique em <guimenu>Participação no Domínio do Windows</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Permitir aos Usuários Compartilhar seus Diretórios</guimenu> e em <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.network.sharingfolder">
   <title>Habilitando compartilhamento de um diretório</title>
   <para>
    Para configurar o compartilhamento de arquivos de um diretório:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Abra o GNOME Files.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique o botão direito do mouse no diretório e selecione <guimenu>Opções de Compartilhamento</guimenu> no menu de contexto.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="folder_sharing_1_a.png" width="35%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="folder_sharing_1_a.png" width="35%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione <guimenu>Compartilhar esta pasta</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para que outras pessoas possam gravar no diretório, selecione <guimenu>Permitir que outras pessoas criem e apaguem arquivos nesta pasta</guimenu>. Para permitir acesso a pessoas sem conta de usuário, marque <guimenu>Acesso de convidado</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Criar Compartilhamento</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se o diretório ainda não tiver as permissões necessárias para compartilhamento, será exibida uma caixa de diálogo. Clique em <guimenu>Adicionar as permissões automaticamente</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    O ícone do diretório muda para indicar que está compartilhado.
   </para>
   <important>
    <title>Pesquisa no domínio do Samba e firewalls</title>
    <para>
     A pesquisa no domínio do Samba somente funcionará se o firewall do seu sistema estiver configurado de forma apropriada. Desabilite completamente o firewall ou atribua a interface de pesquisa à zona interna de firewall. <phrase os="sles;sled">Pergunte ao administrador do sistema sobre como proceder. </phrase>
    </para>
   </important>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.network.ad.data">
  <title>Gerenciando arquivos do Windows</title>

  <para>
   Com a máquina do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como cliente do Active Directory, é possível procurar, ver e manipular os dados localizados nos servidores Windows. Os exemplos a seguir são os mais proeminentes:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Pesquisa de arquivos do Windows com o GNOME Files</term>
    <listitem>
     <para>
      Use os recursos de pesquisa na rede do GNOME Files para procurar dados do Windows.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Exibição de dados do Windows com o GNOME Files</term>
    <listitem>
     <para>
      Use o GNOME Files para exibir o conteúdo do seu diretório de usuário do Windows assim como você faz com um diretório do Linux. Crie novos arquivos e diretórios no servidor Windows.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Manipulando dados do Windows com aplicativos do GNOME</term>
    <listitem>
     <para>
      Muitos aplicativos do GNOME permitem que você abra arquivos no servidor Windows, manipule-os e grave-os de volta no servidor Windows.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Single Sign-On</term>
    <listitem>
     <para>
      Aplicativos do GNOME, incluindo GNOME Files, Single Sign-On de suporte. Dessa forma, você não precisa se reautenticar quando acessar outros recursos do Windows. Esses recursos podem ser servidores Web, servidores proxy ou servidores de groupware, como o Microsoft Exchange*. A autenticação em todos eles é executada silenciosamente em segundo plano, usando o nome de usuário e a senha que você informou quando efetuou login.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Para acessar os dados do Windows com o GNOME Files, faça o seguinte: <remark>taroth 2016-06-02: FIXME: check the procedure below with next Beta/
   samba team as the Windows network icon was not available in my installation
   </remark>
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Abra o GNOME Files e clique em <guimenu>Rede</guimenu> no painel Locais.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique duas vezes em <guimenu>Rede do Windows</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique duas vezes no ícone do grupo de trabalho que contém o computador que você deseja acessar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique no ícone do computador (e autentique-se, se for solicitado) e navegue até o diretório compartilhado nesse computador.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para criar diretórios em seu diretório de usuário do Windows com o GNOME Files, faça o mesmo procedimento usado para criar um diretório do Linux.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.network.ad.printer">
  <title>Configurando e acessando uma impressora de rede do Windows</title>



  <para>
   Ao fazer parte de uma rede corporativa e depois de se autenticar em um servidor do Active Directory no Windows, você poderá acessar os recursos da empresa, como impressoras. O GNOME permite configurar a impressão de seu cliente Linux para uma impressora de rede do Windows.
  </para>

  <para>
   Para configurar uma impressora de rede do Windows e utilizá-la em uma estação de trabalho Linux, proceda da seguinte forma:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie o centro de controle do GNOME pelo menu principal clicando em <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Impressoras</guimenu></menuchoice>.
    </para>

    <note>
     <title>Iniciando o serviço CUPS</title>
     <para>
      Por padrão, o serviço CUPS não é iniciado após a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Se a caixa de diálogo <guimenu>Impressoras</guimenu> mostrar uma mensagem avisando que o serviço de impressão não está disponível, você precisará iniciar o serviço CUPS manualmente.
     </para>
     <para>
      Para iniciá-lo, abra um shell e digite:
     </para>
<screen>sudo systemctl start cups</screen>
    </note>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Desbloquear</guimenu> e digite a senha root.<systemitem class="username"/>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique no ícone de adição.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione uma impressora do Windows conectada via Samba.
    </para>
   </step>

  </procedure>

  <para>
   Para usar a impressora de rede do Windows configurada acima, selecione-a na lista de impressoras disponíveis.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
