<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="help_user.xml" version="5.0" xml:id="cha.userhelp">

 <title>Ajuda e documentação</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> vem com várias fontes de informações e documentação, muitas das quais já integradas ao sistema instalado:
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm xml:id="idx.help"> <primary>ajuda</primary></indexterm><indexterm><primary>documentação</primary> <see>ajuda</see></indexterm>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Centro de Ajuda da Área de Trabalho <indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>centro de ajuda</secondary></indexterm>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     O centro de ajuda da área de trabalho do GNOME (Ajuda) oferece acesso centralizado aos recursos de documentação mais importantes no sistema de forma pesquisável. Esses recursos incluem ajuda online para os aplicativos instalados, páginas de manual, páginas de informações e os manuais do SUSE fornecidos com o produto. Saiba mais na <xref linkend="sec.help.onboard.yelp"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Pacotes de Ajuda separados para alguns aplicativos</term>
   <listitem>
    <para>
     Quando um novo software é instalado com o YaST, a respectiva documentação é instalada automaticamente e, em geral, aparece no centro de ajuda da área de trabalho. Porém, alguns aplicativos, como o GIMP, podem ter diversos pacotes de ajuda online que podem ser instalados separadamente com o YaST e que não se integram aos centros de ajuda.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Documentação em <filename>/usr/share/doc</filename>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Este diretório de ajuda tradicional contém vários arquivos de documentação e as notas de versão do seu sistema. Mais informações podem ser encontradas na <xref linkend="sec.help.onboard.docdir"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Páginas de manual e páginas de informações para comandos do shell</term>
   <listitem>
    <para>
     Ao trabalhar com o shell, você não precisa saber de cor as opções de comandos. Tradicionalmente, o shell oferece ajuda integrada por meio das páginas de manual e de informações. Leia mais na <xref linkend="sec.help.onboard.manpages"/> e na <xref linkend="sec.help.onboard.infopages"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.yelp">
  <title>Usando a ajuda do GNOME</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>Ajuda</secondary></indexterm>

  <para>
   Na área de trabalho do GNOME, para iniciar a Ajuda diretamente de um aplicativo, clique no botão <guimenu>Ajuda</guimenu> ou pressione <keycap>F1</keycap>. Ambas as opções o levam diretamente à documentação do aplicativo no centro de ajuda. No entanto, você também pode iniciar a Ajuda abrindo um terminal e digitando <command>yelp</command> ou, no menu principal, clicando em,<menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Favoritos</guimenu><guimenu>Ajuda</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <figure>
   <title>Janela principal da ajuda</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="70%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para obter uma visão geral dos manuais de aplicativos disponíveis, clique no ícone de menu e selecione a opção para exibir <guimenu>toda a Ajuda</guimenu>.
  </para>

  <para>
   O menu e a barra de ferramentas incluem opções para navegar no centro de ajuda para pesquisar e imprimir o conteúdo da Ajuda. Os tópicos de ajuda são agrupados em categorias apresentadas como links. Clique em um dos links para abrir uma lista de tópicos para essa categoria. Para pesquisar um item, clique no ícone de pesquisa e digite a string no campo na parte superior da janela.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.furtherdoc">
  <title>Recursos de ajuda adicionais</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>documentação online</secondary> </indexterm> Além dos manuais do SUSE instalados em <filename>/usr/share/doc</filename>, você pode acessar a documentação e os manuais específicos do produto na Web. Para uma visão geral de toda a documentação disponível para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, visite a página de documentação específica do seu produto na Web em <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <para>
   Se você estiver pesquisando mais informações relativas ao produto, também poderá consultar os seguintes sites:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.suse.com/support/kb/">SUSE Knowledgebase</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://forums.suse.com/">Fóruns do SUSE</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="https://www.suse.com/communities/blog/">Blog da SUSE</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.gnome.org/">Site na Web da Documentação do GNOME</link>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Você também pode experimentar mecanismos de pesquisa gerais. Por exemplo, use os termos de pesquisa <literal>Linux CD-RW ajuda</literal> ou <literal>LibreOffice problema conversão arquivos</literal> se estiver com problemas de gravação de CD ou de conversão de arquivos no LibreOffice.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Além dos recursos de ajuda específicos do produto, há uma ampla gama de informações disponíveis sobre tópicos relacionados ao Linux.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.help.more.tldp">
   <title>O Projeto de Documentação do Linux</title><indexterm> <primary>TLDP</primary></indexterm><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>Projeto de documentação do Linux (TLDP)</secondary></indexterm>
   <para>
    O TLDP (The Linux Documentation Project — O Projeto de Documentação do Linux) é administrado por uma equipe de voluntários que escrevem a documentação relacionada ao Linux (acesse <link xlink:href="http://www.tldp.org"/>). O conjunto de documentos contém tutoriais para iniciantes, mas é direcionado principalmente a usuários experientes e administradores de sistema profissionais. O TLDP publica HOWTOs (Como Fazer), FAQs e guias (manuais) sob uma licença livre. Partes da documentação do TLDP também estão disponíveis no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>


   <sect3 xml:id="sec.helpmore.tldp.faq">
    <title>Perguntas mais frequentes</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>TLDP</secondary> <tertiary>FAQ</tertiary></indexterm>
    <para>
     FAQs (perguntas frequentes) são uma série de perguntas e respostas. Elas provêm de grupos de discussão da Usenet, onde o objetivo era reduzir a resposta contínua das mesmas perguntas básicas.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.helpmore.tldp.guides">
    <title>Guias</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>TLDP</secondary> <tertiary>guias</tertiary></indexterm>
    <para>
     Você encontra manuais e guias sobre tópicos ou programas variados em <link xlink:href="http://www.tldp.org/guides.html"/>. Eles variam de <citetitle>Bash Guide for Beginners</citetitle> (Guia do Bash para Iniciantes), <citetitle>Linux File System Hierarchy</citetitle> (Hierarquia do Sistema de Arquivos do Linux) ao <citetitle>Linux Administrator's Security Guide</citetitle> (Guia de Segurança do Administrador do Linux). Em geral, os guias são mais detalhados e abrangentes do que os HOWTOs ou as perguntas frequentes (FAQ). Eles são geralmente escritos por especialistas para especialistas.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>





  <sect2 xml:id="sec.help.more.wikipedia">
   <title>Wikipédia: a enciclopédia livre online</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>Wikipédia</secondary></indexterm> <remark>Translators: Translate the link http://en.wikipedia.org into your language: Replace "en"
    with your ISO language code.</remark>
   <para>
    Wikipedia é uma <quote>enciclopédia multilíngue que pode ser lida e editada por qualquer pessoa</quote> (consulte <link xlink:href="http://en.wikipedia.org"/>). O conteúdo da Wikipédia é criado por seus usuários e publicado sob uma licença dual gratuita (GFDL e CC-BY-SA). No entanto, como qualquer visitante pode editar a Wikipédia, ela deve ser usada apenas como um ponto de partida ou um guia geral. Há muita informação incompleta ou incorreta nela.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.help.more.standards">
   <title>Padrões e especificações</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>padrões</secondary></indexterm><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>especificações</secondary></indexterm>
   <para>
    Há várias fontes que fornecem informações sobre padrões ou especificações.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.linux-foundation.org/en/LSB"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O Linux Foundation é uma organização independente sem fins lucrativos que promove a distribuição de software gratuito e de código-fonte aberto. A organização empenha-se em obter isso definindo padrões independentes de distribuição. A manutenção de vários padrões, como o importante LSB (Linux Standard Base - Base Padrão Linux), é supervisionada por esta organização.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.w3.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O World Wide Web Consortium (W3C) é uma das organizações de padronização mais renomadas. Ela foi fundada em outubro de 1994 por Tim Berners-Lee e concentra-se na padronização de tecnologias da Web. O W3C promove a disseminação de especificações livres, sem licença e independentes de fabricante, como HTML, XHTML e XML. Esses padrões da Web são desenvolvidos em um processo de quatro etapas em <emphasis>grupos de trabalho</emphasis> e são apresentados ao público como <emphasis>recomendações do W3C</emphasis> (REC).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.oasis-open.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A OASIS (Organization for the Advancement of Structured Information Standards - Organização para o Desenvolvimento dos Padrões de Informações Estruturadas) é um consórcio internacional especializado no desenvolvimento de padrões para segurança da Web, e-business, transações comerciais, logística e interoperabilidade entre vários mercados.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.ietf.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A Internet Engineering Task Force (IETF) é uma cooperativa ativa internacionalmente de pesquisadores, projetistas de rede, fornecedores e usuários. Ela concentra-se no desenvolvimento da arquitetura da Internet e a operação uniforme da Internet através de protocolos.
      </para>
      <para>
       Cada padrão da IETF é publicado como uma RFC (Request for Comments - solicitação de comentários) e está disponível gratuitamente. Há seis tipos de RFC: padrões propostos, esboços de padrões, padrões da Internet, protocolos experimentais, documentos informativos e padrões históricos. Somente os três primeiros (propostos, esboços e completos) são padrões da IETF no sentido mais restrito (consulte <link xlink:href="http://www.ietf.org/rfc/rfc1796.txt"/>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.ieee.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers - Instituto de Engenheiros Elétricos e Eletrônicos) é uma organização que cria padrões nas áreas de tecnologia da informação, telecomunicações, medicina e saúde, transporte e outros. Os padrões IEEE estão sujeitos a cobrança.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.iso.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O comitê ISO (International Organization for Standards - Organização Internacional de Padronização) é o maior desenvolvedor de padrões do mundo e mantém uma rede de institutos nacionais de padronização em mais de 140 países. Os padrões ISO estão sujeitos a cobrança.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.din.de"/>
     </term>
     <term><link xlink:href="http://www.din.com"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       O DIN (Deutsches Institut für Normung - Instituto Alemão para Normatização) é uma associação técnica e científica registrada. Ela foi fundada em 1917. De acordo com a DIN, a organização é <quote>a instituição responsável por padrões na Alemanha e representa interesses alemães em organizações de padrões mundiais e europeus.</quote>
      </para>
      <para>
       A associação reúne fabricantes, consumidores, profissionais do comércio, empresas de serviço, cientistas e outros que têm um interesse no estabelecimento de padrões. Os padrões estão sujeitos a cobrança e podem ser pedidos através da home page da DIN.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
</appendix>
