<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="inst_yast2.xml" version="5.0" xml:id="cha.inst">
 <title>Instalação com o YaST</title>
 <info>
      <abstract>
        <para os="sles">
    Após preparar seu hardware para a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> conforme descrito na <xref linkend="part.archspec"/> e após estabelecer conexão com o sistema de instalação, você verá a interface do assistente de sistema YaST do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. O YaST orienta você durante toda a instalação.
   </para>
        
        <para>
    Durante o processo de instalação, o YaST analisa as configurações do seu sistema atual e os componentes do seu hardware. Com base nessa análise, o sistema será definido com uma configuração básica incluindo projeto de rede (desde que o sistema possa ser configurado usando DHCP). Para ajustar o sistema após o término da instalação, inicie o YaST pelo sistema instalado.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.i.yast2.method">
  <title>Escolhendo o método de instalação</title>

  <para>
   Após selecionar a mídia de instalação, determine o método de instalação adequado e a opção de boot que melhor atende a suas necessidades:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.source.cd">
    <term>Instalando da mídia do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (DVD, USB)</term>
    <listitem>
     <para>
      Escolha essa opção para realizar uma instalação stand-alone e não quiser trabalhar em uma rede para fornecer os dados da instalação ou a infraestrutura de boot. A instalação continuará exatamente conforme descrito na <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
   <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.source.net">
    <term>Instalando por meio de um servidor de rede</term>
    <listitem>
     <para>
      Escolha essa opção se tiver um servidor de instalação disponível na rede ou quiser usar um servidor externo como a fonte dos dados de instalação. Esta configuração pode ser definida para inicializar por mídias físicas (disco flash, CD/DVD ou disco rígido) ou por rede usando PXE/BOOTP. Consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.startup"/> para obter os detalhes.
     </para>
     <para>
      O programa de instalação configura a conexão de rede com o DHCP e recupera o local da fonte de instalação de rede do servidor OpenSLP. Se não houver DHCP disponível, escolha <menuchoice><guimenu>F4 Source (Fonte F4)</guimenu> <guimenu>Configuração da Rede</guimenu> <guimenu>Manual</guimenu></menuchoice> e digite os dados da rede. Nos sistemas EFI, modifique os parâmetros de boot da rede conforme descrito na <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <formalpara>
      <title>Instalando de um servidor SLP</title>
      <para>
       Se sua configuração de rede oferecer suporte a OpenSLP e sua fonte de instalação de rede tiver sido configurada para se anunciar via SLP (descrito na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>), inicialize o sistema, pressione <keycap>F4</keycap> na tela de boot e selecione <guimenu>SLP</guimenu> no menu. Nos sistemas EFI, defina o parâmetro <literal>install</literal> como <literal>install=slp:/</literal> conforme descrito na <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Instalando de uma fonte de rede sem SLP</title>
      <para>
       Se a sua configuração de rede não suportar OpenSLP para recuperação de fontes de instalação de rede, inicialize o sistema e pressione <keycap>F4</keycap> na tela de boot para selecionar o protocolo de rede desejado (NFS, HTTP, FTP ou SMB/CIFS) e informe o endereço do servidor e o caminho para a mídia de instalação. Nos sistemas EFI, modifique o parâmetro de boot <literal>install=</literal> conforme descrito na <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.startup">
  <title>Inicialização do sistema para instalação</title>

  <para>
   O modo como o sistema é iniciado para instalação depende da arquitetura. A inicialização do sistema é diferente para PC (x86_64) ou mainframe, por exemplo. Se você instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como Convidado VM em um hipervisor KVM ou Xen, siga as instruções para a arquitetura x86_64.
  </para>





  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.390" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM System z: inicialização do sistema</title>
   <para>
    No caso das plataformas IBM System z, o sistema será inicializado (IPL, Initial Program Load - Carga Inicial de Programa) conforme descrito na <xref linkend="sec.prep.ipling"/>. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> não mostra uma splash screen nesses sistemas. Durante a instalação, carregue o kernel, o initrd e o parmfile manualmente. É exibida a tela de instalação do YaST logo que uma conexão é estabelecida com o sistema de instalação via VNC, X ou SSH. Por não haver splash screen, os parâmetros de kernel ou de boot não poderão ser digitados na tela, mas deverão ser especificados em um parmfile (consulte a <xref linkend="sec.appdendix.parm"/>).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.x86_64" arch="x86_64">
   <title>PC (x86_64): inicialização do sistema</title>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> suporta várias opções de boot diferentes para sua escolha, dependendo do hardware disponível e do cenário de instalação preferido. A inicialização pela mídia do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é a opção mais direta, mas requisitos especiais poderão exigir configurações especiais:
   </para>
   <table xml:id="tab.boot.opt">
    <title>Opções de Boot</title>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Opção de Boot
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Descrição
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         DVD
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         É a opção de boot mais fácil. Essa opção poderá ser usada se o sistema tiver uma unidade de DVD-ROM local suportada pelo Linux.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Dispositivo de Armazenamento em Massa USB
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Caso sua máquina não esteja equipada com uma unidade ótica, será possível inicializar a imagem de instalação de um dispositivo de armazenamento em massa USB, como um disco flash. Para criar um dispositivo de armazenamento USB inicializável, você precisa copiar a imagem ISO do DVD ou do Mini CD para o dispositivo usando o comando <command>dd</command> (o dispositivo USB não deve ser montado, todos os dados no dispositivo são apagados):
        </para>
<screen>dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
        <important>
         <title>Compatibilidade</title>
         <para>
          Observe que a inicialização de um Dispositivo de Armazenamento em Massa USB <emphasis>não</emphasis> é suportada em máquinas UEFI (isso inclui toda a arquitetura ia64) nem na arquitetura ppc64.
         </para>
        </important>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         PXE ou BOOTP
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         A inicialização pela rede deve ser suportada pelo BIOS ou firmware do sistema, e um servidor de boot deve estar disponível na rede. Esta tarefa também pode ser executada por outro sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Consulte o <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/> para obter mais informações.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Disco rígido
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         É possível inicializar a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> do disco rígido. Para isso, copie o kernel (<systemitem>linux</systemitem>) e o sistema de instalação (<systemitem>initrd</systemitem>) do diretório <filename>/boot/<replaceable>arquitetura</replaceable>/</filename> na mídia de instalação para o disco rígido e adicione uma entrada apropriada ao carregador de boot existente de uma instalação anterior do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
   <tip>
    <title>Inicializando do DVD em máquinas UEFI</title>
    <para>
     O DVD1 pode ser usado como meio de boot para máquinas equipadas com UEFI (Unified Extensible Firmware Interface). Consulte a documentação do seu fornecedor para obter informações específicas. Em caso de falha de boot, tente habilitar o CSM (Compatibility Support Module) em seu firmware.
    </para>
   </tip>
   <note>
    <title>Mídia de instalação de produto complementar</title>
    <para>
     Não é possível usar mídias para produtos complementares (extensões ou produtos de terceiros) como mídias de instalação independentes. Elas podem ser embutidas como fontes de instalação adicionais durante o processo de instalação (consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>) ou instaladas do sistema em execução usando o módulo Produtos Complementares do YaST (consulte o <xref linkend="cha.add-ons"/> para obter detalhes).
    </para>
   </note>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.bootscreen">
    <title>Tela de boot em máquinas equipadas com BIOS tradicional</title>
    <para>
     A tela de boot exibe várias opções para o procedimento de instalação. <guimenu>Inicializar do Disco Rígido</guimenu> inicializa o sistema instalado e está marcada por padrão, pois o CD é geralmente deixado na unidade. Selecione uma das outras opções com as teclas de seta e pressione <keycap function="enter"/> para inicializá-la. As opções relevantes são:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Instalação</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        O modo de instalação normal. Todas as funções de hardware moderno estão habilitadas. Em caso de falha da instalação, consulte <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen.kernel"/> para obter as opções de boot que desabilitam funções possivelmente problemáticas.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Upgrade</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Faça upgrade do sistema. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.update.sle"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Sistema de Recuperação</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Inicia um sistema Linux mínimo sem interface gráfica do usuário. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Verificar a Mídia de Instalação</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Essa opção só está disponível quando você instala de mídias criadas das ISOs descarregadas. Nesse caso, é recomendável verificar a integridade da mídia de instalação. Essa opção inicia o sistema de instalação antes de verificar a mídia automaticamente. No caso da verificação bem-sucedida, é iniciada a rotina de instalação normal. Se for detectada uma mídia corrompida, a rotina de instalação será interrompida.
       </para>
       <warning>
        <title>Falha na Verificação de Mídia</title>
        <para>
         Se houver falha na verificação de mídia, sua mídia está danificada. Não continue a instalação, pois ela poderá falhar ou você poderá perder seus dados. Substitua a mídia danificada e reinicie o processo de instalação.
        </para>
       </warning>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><guimenu>Teste de Memória</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Testa a RAM do sistema por meio de ciclos repetidos de leitura e gravação. Termine o teste reinicializando.  Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.trouble.install.noboot"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Tela de boot em máquinas com BIOS tradicional</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Tela de boot em máquinas com BIOS tradicional</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Use as teclas de função indicadas na barra na parte inferior da tela para mudar idioma, resolução da tela, fonte de instalação ou adicionar um driver extra do fornecedor de hardware:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F1</keycap><guimenu>Ajuda</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Obtenha ajuda sensível ao contexto referente ao elemento ativo da tela de boot. Use as teclas de seta para navegar, <keycap function="enter"/> para seguir um link, e <keycap function="escape"/> para sair da tela de ajuda.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F2</keycap><guimenu>Idioma</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Selecione o idioma de exibição e um layout de teclado correspondente para a instalação. O idioma padrão é o inglês (EUA).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F3</keycap><guimenu>Modo de Vídeo</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Selecione vários modos de exibição gráficos para a instalação. Por <guimenu>Padrão</guimenu>, a resolução de vídeo é automaticamente determinada usando a configuração KMS (Kernel Mode Settings). Se essa configuração não funcionar em seu sistema, escolha <guimenu>No KMS</guimenu> (Sem KMS) e, opcionalmente, especifique <literal>vga=ask</literal> na linha de comando de boot para receber um prompt da resolução de vídeo. Escolha <guimenu>Modo de Texto</guimenu> se a instalação gráfica causar problemas.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F4</keycap><guimenu>Fonte</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Normalmente, a instalação é realizada pela mídia de instalação inserida. Aqui, selecione outras origens, como os servidores FTP ou NFS. Se a instalação for implantada em uma rede com servidor SLP, selecione a fonte de instalação disponível no servidor com essa opção. Há informações disponíveis sobre a configuração de um servidor de instalação com SLP na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.bootscreen.kernel">
      <term><keycap>F5</keycap><guimenu>Kernel</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Se encontrar problemas com a instalação regular, use esse menu para desabilitar algumas funções que podem ser problemáticas. Se seu hardware não oferecer suporte a ACPI (advanced configuration and power interface - interface de energia e configuração avançada), selecione <guimenu>Sem ACPI</guimenu> para instalar sem suporte a ACPI. A opção <guimenu>Sem APIC local</guimenu> desabilita o suporte a APIC (Advanced Programmable Interrupt Controllers - Controladores de Interrupção Programáveis Avançados) que poderá causar problemas com alguns itens de hardware. A opção <guimenu>Configurações Seguras</guimenu> inicializa o sistema com o modo DMA (para unidades de CD/DVD-ROM) e as funções de gerenciamento de energia desabilitadas.
       </para>
       <para>
        Se você não tiver certeza, tente primeiro as seguintes opções: <guimenu>Instalação—ACPI Desabilitada</guimenu> ou <guimenu>Instalação—Configurações Seguras</guimenu>. Os especialistas também podem usar a linha de comando (<guimenu>Opções de Boot</guimenu>) para digitar ou mudar os parâmetros de kernel.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F6</keycap><guimenu>Driver</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Pressione esta tecla para notificar ao sistema de que há uma atualização de driver opcional para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Carregue drivers diretamente antes do início da instalação, usando <guimenu>Arquivo</guimenu> ou <guimenu>URL</guimenu>. Se selecionar <guimenu>Sim</guimenu>, você será solicitado a inserir o disco de atualização no ponto apropriado no processo de instalação.
       </para>
       <tip>
        <title>Obtendo discos de atualização de driver</title>
        <para>
         As atualizações de driver para o SUSE Linux Enterprise estão disponíveis em <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Esses drivers foram criados pelo SUSE SolidDriver Program.
        </para>
       </tip>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.bootscreen_uefi">
    <title>Tela de boot em máquinas equipadas com UEFI</title>
    <para>
     UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) é um novo padrão da indústria que substitui e estende o BIOS tradicional. As mais recentes implementações da UEFI incluem a extensão de <quote>Boot Seguro</quote>, que impede a inicialização de código malicioso, permitindo apenas que carregadores de boot assinados sejam executados. Consulte o <xref linkend="cha.uefi"/> para obter mais informações.
    </para>
    <para>
     O gerenciador de boot GRUB 2, usado para inicializar máquinas com BIOS tradicional, não suporta UEFI; portanto, o GRUB 2 foi substituído pelo ELILO. Se o Boot Seguro estiver habilitado, um módulo UEFI do GRUB 2 será usado por meio de uma camada de compatibilidade do ELILO. Da perspectiva do administrador e do usuário, as duas implementações do gerenciador de boot têm o mesmo comportamento e são chamadas de <literal>ELILO</literal> a seguir.
    </para>
    <tip>
     <title>UEFI e Boot Seguro são suportados por padrão</title>
     <para>
      A rotina de instalação do SUSE Linux Enterprise detecta automaticamente se a máquina está equipada com UEFI. Todas as fontes de instalação também suportam Boot Seguro. Se já houver uma partição de sistema EFI nas máquinas de boot duplo (de uma instalação do Microsoft Windows 8, por exemplo), ela será automaticamente detectada e utilizada. As tabelas de partição serão gravadas como GPT em sistemas UEFI.
     </para>
    </tip>
    <warning>
     <title>Usando drivers que não são de caixa de entrada com boot seguro</title>
     <para>
      Não há suporte para adição de drivers que não são de caixa de entrada (isto é, drivers que não vêm com SLE) durante uma instalação com Boot Seguro habilitado. Por padrão, a chave de assinatura usada para SolidDriver/PLDP não é confiável.
     </para>
     <para>
      Para resolver esse problema, é preciso adicionar as chaves necessárias ao banco de dados do firmware por meio de ferramentas de gerenciamento de firmware/sistema antes da instalação ou usar uma ISO inicializável que registre as chaves necessárias na lista MOK na primeira inicialização. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.uefi.secboot"/>.
     </para>
    </warning>
    <para>
     A tela de boot exibe várias opções para o procedimento de instalação. Mude a opção selecionada com as teclas de setas e pressione <keycap function="enter"/> para inicializar. As opções relevantes são:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Instalação</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        O modo de instalação normal. 
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Upgrade</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Faça upgrade do sistema. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.update.sle"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Sistema de Recuperação</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Inicia um sistema Linux mínimo sem interface gráfica do usuário. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Verificar a Mídia de Instalação</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Essa opção só está disponível quando você instala de mídias criadas das ISOs descarregadas. Nesse caso, é recomendável verificar a integridade da mídia de instalação. Essa opção inicia o sistema de instalação antes de verificar a mídia automaticamente. No caso da verificação bem-sucedida, é iniciada a rotina de instalação normal. Se for detectada uma mídia corrompida, a rotina de instalação será interrompida.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Tela de boot em máquinas com UEFI</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Tela de boot em máquinas com UEFI</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_boot_uefi.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_boot_uefi.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     O ELILO no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> não suporta prompt de boot nem teclas de função para adicionar parâmetros de boot. Por padrão, a instalação será iniciada com o inglês americano e a mídia de boot como a fonte de instalação. Uma pesquisa DHCP é executada para configurar a rede. Para mudar os padrões ou adicionar outros parâmetros de boot, você precisa editar a respectiva entrada de boot. Realce-a usando as teclas de setas e pressione <keycap>E</keycap>. Consulte a ajuda na tela para obter dicas sobre edição (observe que apenas o teclado em inglês está disponível no momento). A entrada de <guimenu>Instalação</guimenu> será parecida com a seguinte:
    </para>
<screen>setparams 'Installation'

    set gfxpayload=keep
    echo 'Loading kernel ...'
    linuxefi /boot/x86_64/loader/linux splash=slilent
    echo 'Loading initial ramdisk ...'
    initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>
    <para>
     Adicione parâmetros separados por espaço ao fim da linha que começa com <literal>linuxefi</literal>. Para inicializar a entrada editada, pressione <keycap>F10</keycap>. Se você acessar a máquina por um console serial, pressione <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap>0</keycap></keycombo>. Há uma lista completa de parâmetros disponível em <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Linuxrc"/>. Os mais importantes são:
    </para>
    <table>
     <title>Fontes de instalação</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          CD/DVD (padrão)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=cd:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Disco rígido
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=hd:/?device=<replaceable>sda/CAMINHO_PARA_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SLP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=slp:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          FTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=ftp://<replaceable>ftp.exemplo.com/CAMINHO_PARA_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          HTTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=http://<replaceable>www.exemplo.com/CAMINHO_PARA_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          NFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=nfs:/<replaceable>CAMINHO_PARA_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SMB/CIFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=smb://<replaceable>CAMINHO_PARA_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>Configuração de rede</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          DHCP (padrão)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          netsetup=dhcp
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Prompt de Parâmetros
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netsetup=hostip,netmask,gateway,nameserver</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Endereço IP do host
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100/24</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Máscara de rede
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netmask=255.255.255.0</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Gateway
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>gateway=192.168.5.1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Servidor de Nomes
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>nameserver=192.168.1.116</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>nameserver=192.168.1.116,192.168.1.118</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Caminho de Pesquisa de Domínio
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>domain=example.com</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>Diversos</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Atualizações de Driver: Prompt
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Atualizações de Driver: URL
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=ftp://<replaceable>ftp.exemplo.com/CAMINHO_PARA_DRIVER</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          <literal>dud=http://<replaceable>www.exemplo.com/CAMINHO_PARA_DRIVER</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Idioma de Instalação
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Language=<replaceable>IDIOMA</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          Os valores permitidos para <replaceable>IDIOMA</replaceable> são, dentre outros: <literal>cs_CZ</literal>, <literal>de_DE</literal>, <literal>es_ES</literal>, <literal>fr_FR</literal>, <literal>ja_JP</literal>, <literal>pt_BR</literal>, <literal>pt_PT</literal>, <literal>ru_RU</literal>, <literal>zh_CN</literal> e <literal>zh_TW</literal>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Kernel: Sem ACPI
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>acpi=off</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Kernel: Sem APIC Local
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>noapic</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Vídeo: Desabilitar KMS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>nomodeset</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Vídeo: Iniciar Instalador em Modo de Texto
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Textmode=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters">
   <title>Parâmetros de boot para configurações avançadas</title>
   <para>
    Para configurar o acesso a um SMT local ou servidor <systemitem>supportconfig</systemitem> para instalação, especifique parâmetros de boot que serão analisados pela rotina de instalação para configurar os serviços. Faça o mesmo se você precisar de suporte a IPv6 durante a instalação.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.smt">
    <title>Fornecendo dados para acessar um servidor SMT</title>
    <para>
     Por padrão, as atualizações para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> são fornecidas pelo SUSE Customer Center. Se a sua rede disponibilizar um servidor SMT para fornecer uma fonte de atualização local, você precisará equipar o cliente com o URL do servidor. O cliente e o servidor se comunicarão somente via protocolo HTTPS, portanto, você também precisará digitar um caminho para o certificado do servidor se o certificado não tiver sido emitido por uma autoridade de certificação. 
    </para>
    <note>
     <title>Apenas instalação não interativa</title>
     <para>
      Só é necessário especificar parâmetros para acessar um servidor SMT em instalação não interativas. Na instalação interativa, é possível inserir os dados durante a instalação (consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/> para obter detalhes).
     </para>
    </note>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>regurl</term>
      <listitem>
       <para>
        URL do servidor SMT. Esse URL tem o formato fixo <literal>https://<replaceable>FQN</replaceable>/center/regsvc/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> deve ser o nome completo do host do servidor SMT. Exemplo:
       </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>regcert</term>
      <listitem>
       <para>
        Local do certificado do servidor SMT. Especifique um dos seguintes locais:
       </para>
       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term>URL</term>
         <listitem>
          <para>
           Local remoto (HTTP, HTTPS ou FTP) do qual é possível fazer download do certificado. Exemplo:
          </para>
<screen>regcert=http://smt.example.com/smt-ca.crt</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Caminho local</term>
         <listitem>
          <para>
           Caminho absoluto do certificado na máquina local. Exemplo:
          </para>
<screen>regcert=/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Interativo</term>
         <listitem>
          <para>
           Use <literal>ask</literal> para abrir um menu popup durante a instalação que permite especificar o caminho do certificado. Não use esta opção com AutoYaST. Exemplo
          </para>
<screen>regcert=ask</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Desativar a instalação do certificado</term>
         <listitem>
          <para>
           Use <literal>done</literal> se o certificado for instalado por um produto complementar ou se estiver usando um certificado emitido por uma autoridade de certificação oficial. Exemplo:
          </para>
<screen>regcert=done</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <warning>
     <title>Tome cuidado com erros de digitação</title>
     <para>
      Verifique se os valores digitados estão corretos. Se <literal>regurl</literal> não tiver sido especificado corretamente, o registro da fonte de atualização falhará. Se um valor incorreto tiver sido digitado para regcert, você será solicitado a fornecer um caminho local para o certificado.
     </para>
     <para>
      Se o regcert não for especificado, será assumido o padrão de <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/smt.crt</literal> com <literal>FQN</literal> como o nome do servidor SMT.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.supportconfigurl">
    <title>Configurando um servidor de dados alternativo para <systemitem>supportconfig</systemitem></title>
    <para>
     Os dados coletados pelo supportconfig (consulte o <xref linkend="cha.adm.support"/> para obter mais informações) são enviados ao SUSE Customer Center por padrão. Também é possível configurar um servidor local para coletar esses dados. Se esse servidor estiver disponível na rede, será preciso definir o URL do servidor no cliente. Essa informação deve ser digitada no prompt de boot.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>supporturl</term>
      <listitem>
       <para>
        URL do servidor. O URL tem o formato <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/<replaceable>Caminho</replaceable>/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> deve ser o nome completo do host do servidor e <replaceable>Caminho</replaceable> deve ser substituído pelo local no servidor. Exemplo:
       </para>
<screen>supporturl=http://support.example.com/supportconfig/data/</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.ipv6">
    <title>Usando IPv6 durante a instalação</title>
    <para>
     Por padrão, só é possível atribuir endereços de rede IPv4 à sua máquina. Para habilitar o IPv6 durante a instalação, digite um dos seguintes parâmetros no prompt de boot:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       <literal>ipv6=1</literal> (aceitar IPv4 e IPv6)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>ipv6only=1</literal> (aceitar apenas IPv6).
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.proxy">
    <title>Usando um proxy durante a instalação</title>
    <para>
     Em redes que impõem o uso de um servidor proxy para acesso a sites na Web remotos, o registro durante a instalação é possível apenas ao configurar um servidor proxy.
    </para>
    <para>
     Para usar um proxy durante a instalação, pressione <keycap>F4</keycap> na tela de boot e defina os parâmetros necessários na caixa de diálogo <guimenu>Proxy HTTP</guimenu>. Se preferir, insira o parâmetro de Kernel <literal>proxy</literal> no prompt de boot:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <literal>proxy=http://<replaceable>USUÁRIO</replaceable>:<replaceable>Senha</replaceable>@proxy.example.com:<replaceable>PORTA</replaceable></literal>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Especificar o <replaceable>USUÁRIO</replaceable> e a <replaceable>Senha</replaceable> é opcional. Se o servidor permitir acesso anônimo, os seguintes dados serão suficientes: <literal>http://proxy.example.com:<replaceable>PORTA</replaceable></literal>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec.i.yast.start.parameters.keys_users">
    <title>
     Desabilitando a importação de usuários e chaves de host SSH de uma instalação anterior
    </title>
    <para>
     Ao instalar em uma máquina que hospeda uma instalação anterior do Linux, as chaves de host SSH da instalação anterior serão automaticamente importadas para a configuração do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> por padrão. É possível também importar usuários da instalação anterior na caixa de diálogo <guimenu>Criar Novo Usuário</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Para desabilitar esses recursos, especifique o parâmetro <literal>ignore_features</literal> no prompt de boot. A adição do parâmetro (opcional) <literal>ptoptions</literal> garante que o parâmetro <literal>ignore_features</literal> seja usado apenas para a instalação, e não anexado à linha de comando do Kernel no sistema instalado:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       <literal>ignore_features=import_ssh_keys ptoptions=ignore_features</literal> (não importar chaves de host SSH)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>ignore_features=import_users ptoptions=ignore_features</literal> (desabilitar a caixa de diálogo de importação de usuários)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>ignore_features=import_ssh_keys,import_users ptoptions=ignore_features</literal> (desabilitar a caixa de diálogo de importação de usuários)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast.start.parameters.selinux">
    <title>
     Habilitando o suporte a SELinux
    </title>
    <para>
     A habilitação do SELinux na inicialização da instalação permitirá configurá-lo após o término da instalação, sem ter que reinicializar. Use os seguintes parâmetros:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <literal>security=selinux selinux=1</literal>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.steps">
  <title>O workflow da instalação</title>

  <para>
   A instalação interativa do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dividida em várias etapas está listada a seguir. Para obter uma descrição de como executar instalações não interativas automatizadas, consulte a <xref linkend="part.autoinstall"/>.
  </para>

  <para>
   Após o início da instalação, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será carregado e configurará um sistema Linux mínimo para executar o procedimento de instalação. Para ver as mensagens de boot e as informações de copyright durante esse processo, pressione <keycap function="escape"/>. Após concluído o processo, o programa de instalação do YaST será iniciado e exibirá o instalador gráfico.
  </para>

  <tip>
   <title>Instalação sem o mouse</title>
   <para>
    Se o instalador não detectar seu mouse corretamente, use <keycap function="tab"/> para navegar, as teclas de seta para mover a barra de rolagem e <keycap function="enter"/> para confirmar uma seleção. Vários botões ou campos de seleção contêm uma letra com sublinhado. Use <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>Letra</keycap></keycombo> para selecionar um botão ou uma opção diretamente em vez de navegar até um deles com <keycap function="tab"/>.
   </para>
  </tip>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.welcome" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.network" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem arch="zseries" os="sles">
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.s390.part" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.timezone" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user.root" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.proposal" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.perform" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.welcome">
  <title>Idioma, teclado e contrato de licença</title>

  <para>
   Inicie a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> escolhendo o idioma. A mudança do idioma selecionará previamente um layout de teclado correspondente. Anule esta proposta, selecionando um layout de teclado diferente na caixa suspensa. O idioma selecionado aqui também é usado para considerar um fuso horário para o relógio do sistema. É possível modificar esta configuração no sistema instalado mais tarde, conforme descrito no <xref linkend="cha.y2.lang"/>.
  </para>

  <para>
   Leia todo o contrato de licença exibido abaixo da seleção de idioma e de teclado. Use <guimenu>Traduções da Licença</guimenu> para acessar as traduções. Se concordar com os termos, marque <guimenu>Aceito os Termos da Licença</guimenu> e clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para continuar com a instalação. Se você não concordar com o contrato de licença, não poderá instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Clique em <guimenu>Interromper</guimenu> para terminar a instalação.
  </para>

  <figure>
   <title>Idioma, teclado e contrato de licença</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Idioma, Teclado e Contrato de Licença</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.s390.part" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM System z: ativação do disco</title>

  <para>
   Durante a instalação nas plataformas IBM System z, a caixa de diálogo de seleção de idioma é seguida de uma caixa de diálogo para configuração dos discos rígidos conectados. Selecione DASD, Discos SCSI Conectados a Fibre Channel (zFCP) ou iSCSI para instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Os botões de configuração DASD e zFCP só ficam disponíveis com os dispositivos correspondentes anexados. Para obter instruções sobre como configurar discos iSCSI, consulte a <xref linkend="cha.iscsi"/>.
  </para>

  <para>
   Você também pode <guimenu>mudar a configuração da rede</guimenu> nesta tela acionando a caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu>. Escolha uma interface de rede da lista e clique em <guimenu>Editar</guimenu> para mudar suas configurações. Use as guias para configurar DNS e roteamento. Consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast"/> para obter mais detalhes.
  </para>

  <remark condition="clarity">
   2014-06-05 - fs: Screenshot needs to be replaced by a version showing all 4
   options.
  </remark>

  <figure>
   <title>Ativação do disco</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Configurações de Rede</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_zseries_disk_activation.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_zseries_disk_activation.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>



  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.s390.part.dasd">
   <title>Configurando discos DASD</title>
   <para>
    Depois que você selecionar <guimenu>Configurar Discos DASD</guimenu>, uma visão geral listará todos os DASDs disponíveis. Para obter uma melhor ideia dos dispositivos disponíveis, use a caixa de texto localizada acima da lista para especificar a faixa de canais a serem exibidos. Para filtrar a lista de acordo com esse intervalo, selecione <guimenu>Filtrar</guimenu>. 
   </para>
   <figure xml:id="fig.s390_yast2.i_y2_sel_dasd">
    <title>IBM System z: selecionando um DASD</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>IBM System z: selecionando um DASD</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png" format="PNG"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Especifique os DASDs a serem usados para a instalação selecionando as entradas correspondentes na lista. Use <guimenu>Selecionar Tudo</guimenu> para selecionar todos os DASDs que estão exibidos. Ative e disponibilize os DASDs selecionados para instalação escolhendo <menuchoice> <guimenu>Executar Ação</guimenu> <guimenu>Ativar</guimenu> </menuchoice>. Para formatar os DASDs, selecione <menuchoice> <guimenu>Executar Ação</guimenu> <guimenu>Formatar</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, use o Particionador do YaST mais tarde, conforme descrito na <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.s390.part.zfcp">
   <title>Configurando discos zFCP</title>
   <para>
    Para usar os discos zFCP na instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, selecione <guimenu>Configurar Discos zFCP</guimenu> na caixa de diálogo de seleção. Uma caixa de diálogo é aberta com a lista de discos zFCP disponíveis no sistema. Nessa caixa de diálogo, selecione <guimenu>Adicionar</guimenu> para abrir outra caixa de diálogo na qual inserir os parâmetros zFCP.
   </para>
   <para>
    Para disponibilizar um disco zFCP para a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, escolha um <guimenu>Número de Canal</guimenu> disponível na caixa suspensa. As opções <guimenu>Obter WWPNs</guimenu> (World Wide Port Number - Número da Porta Mundial) e <guimenu>Obter LUNs</guimenu> (Logical Unit Number - Número da Unidade Lógica) retornam listas com WWPNs e FCP-LUNs disponíveis, respectivamente, para sua escolha. Ao concluir, saia da caixa de diálogo do zFCP clicando em <guimenu>Avançar</guimenu>, e da caixa de diálogo de configuração geral do disco rígido clicando em <guimenu>Concluir</guimenu> para continuar com o restante da configuração.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.network">
  <title>Configurações de rede</title>

  <para>
   Após inicializar na instalação, a rotina de instalação será configurada. Durante a configuração, é feita uma tentativa de configurar pelo menos uma interface de rede com DHCP. Se essa tentativa falhar, a caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> será acionada. Escolha uma interface de rede da lista e clique em <guimenu>Editar</guimenu> para mudar suas configurações. Use as guias para configurar DNS e roteamento. Consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast"/> para obter mais detalhes. <phrase arch="zseries">No IBM System z, essa caixa de diálogo não é iniciada automaticamente. É possível iniciá-la na etapa <guimenu>Ativação do Disco</guimenu></phrase>.
  </para>

  <para>
   Se o DHCP for configurado com êxito durante a configuração da instalação, você também poderá acessar essa caixa de diálogo clicando em <guimenu>Configuração de Rede</guimenu> na etapa <guimenu>Registro no SUSE Customer Center</guimenu>. Dessa forma, é possível mudar as configurações apresentadas automaticamente.
  </para>

  <figure>
   <title>Configurações de rede</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Configurações de Rede</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_network.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_network.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.conf.manual.cc">
  <title>Registro no SUSE Customer Center</title>

  <para>
   Para obter suporte técnico e atualizações de produto, é necessário registrar-se e ativar seu produto no SUSE Customer Center. O registro do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nesta fase da instalação concede a você acesso imediato ao repositório de atualização. Assim, você pode instalar o sistema com as atualizações e patches mais recentes disponíveis. Se você estiver offline ou quiser ignorar esta etapa, selecione <guimenu>Ignorar Registro</guimenu>. Você pode registrar seu sistema a qualquer momento, pelo sistema instalado.

  </para>

  <note>
   <title>Configuração de rede</title>
   <para>
    Após inicializar na instalação, a rotina de instalação será configurada. Durante a configuração, é feita uma tentativa de configurar todas as interfaces de rede com DHCP. Se o DHCP não estiver disponível ou se você quiser modificar a configuração de rede, clique em <guimenu>Configuração de Rede</guimenu> no canto superior direito da tela <guimenu>Registro no SUSE Customer Center</guimenu>. É aberto o módulo do YaST <guimenu>Configurações de Rede</guimenu>. Consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast"/> para obter os detalhes. 
   </para>
  </note>

  <figure os="sles">
   <title>Registro no SUSE Customer Center</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Registro no SUSE Customer Center</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <para>
   Para registrar seu sistema, informe o endereço de <guimenu>E-mail</guimenu> associado à conta do SUSE que você ou sua organização usa para gerenciar inscrições. Se você ainda não tem uma conta do SUSE, vá para a home page do SUSE Customer Center (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> para criar uma. Digite também o código de registro que você recebeu com a cópia do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>

  <para>
   Prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu> para iniciar o processo de registro. Se um ou mais servidores de registro locais estiverem disponíveis na rede, você poderá escolher um deles na lista. Por padrão, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> está registrado no SUSE Customer Center. Se o seu servidor de registro local não for descoberto automaticamente, escolha <guimenu>Cancelar</guimenu>, selecione <guimenu>Servidor de Registro Local</guimenu> e digite o URl do servidor. Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> novamente para reiniciar o registro.
  </para>

  <para>
   Durante o registro, os canais de atualização online serão adicionados à configuração de instalação. Quando concluído, você poderá escolher se é para instalar as últimas versões dos pacotes disponíveis dos canais de atualização. Isso garante que o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> seja instalado com as atualizações de segurança mais recentes disponíveis. Se você escolher <guimenu>Não</guimenu>, todos os pacotes serão instalados da mídia de instalação. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.inst_mode.addon">
  <title>Seleção de extensão</title>

  <para>
   Se você registrou seu sistema com êxito na etapa anterior, será exibida uma lista de módulos e extensões disponíveis com base no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Do contrário, essa etapa de configuração será ignorada. É possível também adicionar módulos e extensões do sistema instalado, consulte o <xref linkend="cha.add-ons"/> para obter detalhes.
  </para>

  <para>
   A lista inclui módulos gratuitos para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, como o SDK do SUSE Linux Enterprise e extensões que exigem chave de registro sujeita a custos. Clique em uma entrada para ver sua descrição. Selecione um módulo ou extensão para instalação ativando a respectiva marca de seleção. Isso adiciona o repositório do servidor SUSE Customer Center à sua instalação, nenhuma outra fonte de instalação é necessária. Além disso, o padrão de instalação referente ao módulo ou extensão é adicionado à instalação padrão para garantir que ela seja feita automaticamente.
  </para>

  <para>
   A quantidade de extensões e módulos disponíveis depende do servidor de registro. Um servidor de registro local pode oferecer apenas repositórios de atualização e nenhuma outra extensão adicional.
  </para>

  <tip xml:id="ann.i.yast2.inst_mode.add-on.modules">
   <title>Módulos</title>
   <para>

    Os módulos são partes do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> totalmente suportadas com um ciclo de vida diferente. Eles têm um escopo claramente definido e são disponibilizados apenas pelo canal online. O registro no SUSE Customer Center é um pré-requisito para poder assinar os canais.
   </para>
  </tip>

  <tip>
   <title>SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <para>
    A partir do SUSE Linux Enterprise 12, o SUSE Linux Enterprise Desktop não está apenas disponível como um produto separado, mas também como uma extensão de estação de trabalho do SUSE Linux Enterprise Server. Se você se registrar no SUSE Customer Center, a <literal>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</literal> poderá ser selecionada para instalação. Observe que sua instalação requer uma chave de registro válida.
   </para>
  </tip>

  <figure os="sles">
   <title>Seleção de extensão</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Seleção de Extensão</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <para>
   Prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu> para a caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>, na qual é possível especificar fontes para produtos complementares adicionais não disponíveis no servidor de registro.
  </para>

  <para>
   Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para prosseguir sem instalar complementos. Do contrário, ative <guimenu>Eu desejo instalar um Produto Complementar</guimenu>. Especifique o Tipo de Mídia dentre as opções: CD, DVD, Disco Rígido, Armazenamento em Massa USB, Diretório Local ou Imagem ISO Local. Se houver acesso a rede configurado, você poderá escolher uma das outras fontes remotas, como HTTP, SLP, FTP, etc. Se preferir, especifique um URL diretamente. Marque <guimenu>Fazer Download dos Arquivos de Descrição de Repositório</guimenu> para fazer download dos arquivos que descrevem o repositório agora. Se desativado, o download desses arquivos será feito após o início da instalação. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu> e insira um CD ou um DVD, se necessário. 
  </para>

  <para>
   Dependendo do conteúdo do complemento, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais. Se você escolher um produto complementar que exija chave de registro, terá de digitá-la na página <guimenu>Códigos de Registro da Extensão e do Módulo</guimenu>. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
  </para>

  <figure>
   <title>Produto complementar</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Produto Complementar</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Erro <quote>Nenhuma Chave de Registro</quote></title>
   <para>
    Se você escolher um produto na caixa de diálogo <guimenu>Seleção de Extensão</guimenu> para o qual não tenha uma chave de registro válida, escolha <guimenu>Voltar</guimenu> até chegar à caixa de diálogo <guimenu>Seleção de Extensão</guimenu>. Anule a seleção do módulo ou extensão e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>. É possível também instalar módulos ou extensões a qualquer momento pelo sistema em execução, conforme descrito no <xref linkend="cha.add-ons"/>.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning">
  <title>Particionamento sugerido</title>

  <para>
   Defina uma configuração de partição para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nesta etapa. O instalador cria uma proposta para um dos discos disponíveis com uma partição raiz formatada com Btrfs (com instantâneos habilitados), uma partição de troca e uma partição pessoal formatada com XFS. Em discos rígidos com menos do que 25 GB, a proposta não inclui uma partição pessoal separada. Se uma ou mais partições de troca forem detectadas nos discos rígidos disponíveis, as partições existentes serão usadas (em vez de propor uma nova partição de troca). Há várias opções para prosseguir:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Próximo</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Para aceitar a proposta sem nenhuma mudança, clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para continuar no workflow de instalação.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Editar Configurações da Proposta</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Para ajustar a proposta, escolha <guimenu>Editar Configurações da Proposta</guimenu>. Você pode alternar para uma proposta baseada em LVM, ajustar os sistemas de arquivos das partições propostas e aumentar a partição de troca para permitir suspensão em disco. Você também pode desabilitar instantâneos de Btrfs.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Criar Configuração de Partição</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use esta opção para mover a proposta descrita anteriormente para um disco diferente. Selecione um disco específico na lista. Se o disco rígido escolhido ainda não tiver nenhuma partição, todo o disco rígido será usado para a proposta. Do contrário, você poderá escolher qual(is) partição(ões) existente(s) usar. <guimenu>Editar Configurações da Proposta</guimenu> permite ajustar a proposta.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Particionador Técnico</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Para criar uma configuração de partição personalizada, escolha <guimenu>Particionador Técnico</guimenu>. O Particionador Técnico é aberto mostrando a configuração da partição atual de todos os discos rígidos, incluindo a proposta sugerida pelo instalador. É possível <guimenu>Adicionar</guimenu>, <guimenu>Editar</guimenu>, <guimenu>Redimensionar</guimenu>, ou <guimenu>Apagar</guimenu> partições.
     </para>
     <para>
      É possível também configurar Volumes Lógicos (LVM), RAID de software e mapeamento de dispositivos (DM), criptografar Partições, montar compartilhamentos NFS e gerenciar volumes tmpfs com o Particionador Técnico. Para ajustar configurações, como subvolume e gerenciamento de instantâneos, para cada partição Btrfs, escolha <guimenu>Btrfs</guimenu>. Para obter mais informações sobre particionamento personalizado e como configurar recursos avançados, consulte a <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
     </para>
   <important>
    <title>Btrfs em uma partição raiz criptografada</title>
    <para>
     A configuração de particionamento padrão sugere a partição raiz como Btrfs, com o diretório <filename>/boot</filename>. Se você precisa que a partição raiz seja criptografada nessa configuração, use o tipo de tabela de partição GPT em vez do tipo MSDOS padrão. Do contrário, o carregador de boot GRUB2 talvez não tenha espaço suficiente para o carregador de segundo estágio.
    </para>
   </important>
     <warning>
      <title>Particionamento personalizado em máquinas UEFI</title>
      <para>
       Uma máquina UEFI <emphasis>requer</emphasis> uma partição de sistema EFI montada em <filename>/boot/efi</filename>. Essa partição deve ser formatada com o sistema de arquivos <literal>FAT</literal>.
      </para>
      <para>
       Se uma partição de sistema EFI já estiver presente no sistema (por exemplo, de uma instalação anterior do Windows), use-a realizando a sua montagem em <filename>/boot/efi</filename> sem formatá-la.
      </para>
     </warning>
     <warning>
      <title>Particionamento personalizado e Snapper</title>
      <para>
       Por padrão, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> está configurado para suportar instantâneos que permitem fazer rollbacks de mudanças no sistema. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usa o Snapper juntamente com o Btrfs para esse recurso. Consulte o <xref linkend="cha.snapper"/> para obter os detalhes.
      </para>
      <para>
       Para poder criar instantâneos do sistema que permitam rollbacks, é necessário que a maior parte dos diretórios do sistema seja montada em uma única partição. Consulte o <xref linkend="sec.snapper.setup"/> para obter mais informações. Isso também inclui <filename>/usr</filename> e <filename>/var</filename>. Apenas os diretórios excluídos dos instantâneos (consulte <xref linkend="snapper.dir-excludes"/> para ver a lista) podem residir em partições separadas. Dentre outros, a lista inclui <filename>/usr/local</filename>, <filename>/var/log</filename> e <filename>/tmp</filename>.
      </para>
      <para>
       Se você não pretende usar o Snapper para rollbacks do sistema, as restrições de particionamento mencionadas acima não se aplicam.
      </para>
     </warning>

     <note os="sles" arch="zseries">
      <title>IBM System z usando minidiscos no z/VM</title>
      <para>
       Se o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> estiver instalado em minidiscos no z/VM, que residem no mesmo disco físico, o caminho de acesso dos minidiscos (/dev/disk/by-id/) não será exclusivo, pois ele representa o ID do disco físico. Portanto, se dois ou mais minidiscos estiverem no mesmo disco físico, todos terão o mesmo ID.
      </para>
      <para>
       Para evitar problemas ao montar os minidiscos, monte-os sempre "por caminho" ou "por UUID".
      </para>
     </note>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <note>
   <title>Volumes RAID de software suportados</title>
   <para>
    A instalação e inicialização de volumes RAID de software existentes são suportadas para volumes DDF (Disk Data Format) e volumes IMSM (Intel Matrix Storage Manager). IMSM também é conhecido pelos seguintes nomes:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Intel Rapid Storage Technology
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Intel Matrix Storage Technology
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Intel Application Accelerator/Intel Application Accelerator RAID Edition
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </note>

  



  <figure>
   <title>Particionamento</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Particionamento</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.timezone">
  <title>Relógio e Fuso Horário</title>

  <para>
   Nessa caixa de diálogo, selecione sua região e o fuso horário. Ambos são pré-selecionados de acordo com o idioma de instalação. Para mudar os valores pré-selecionados, use o mapa ou as caixas suspensas de <guimenu>Região</guimenu> e <guimenu>Fuso Horário</guimenu>. Ao usar o mapa, aponte o cursor para a direção aproximada de sua região e clique o botão esquerdo do mouse para ampliar. Agora, escolha seu país ou sua região clicando o botão esquerdo do mouse. Clique o botão direito do mouse para retornar ao mapa-múndi.
  </para>

  <para>
   Para configurar o relógio, escolha a opção <guimenu>Relógio de Hardware Definido Para UTC</guimenu>, se desejar. Se outro sistema operacional estiver em execução na sua máquina, como o Microsoft Windows, provavelmente seu sistema usa a hora local. Se você executa somente Linux em sua máquina, defina o relógio de hardware como UTC e faça com que o horário padrão alterne automaticamente para o horário de verão.
  </para>

  <important>
   <title>Definir o relógio do hardware como UTC</title>
   <para>
    Só é possível alternar do horário padrão para o horário de verão (e vice-versa) automaticamente quando o relógio do hardware (relógio CMOS) está definido como UTC. Isso também se aplica quando você usa a sincronização automática de horário com NTP, pois a sincronização automática só pode ser feita quando a diferença de horário entre o relógio do hardware e do sistema é inferior a 15 minutos.
   </para>
   <para>
    Como o horário incorreto do sistema pode provocar problemas graves (backups ausentes, mensagens de e-mail descartadas, falhas de montagem em sistemas de arquivos remotos, etc.), é altamente recomendado definir <emphasis>sempre</emphasis> o relógio do hardware como UTC.
   </para>
  </important>

  <figure>
   <title>Relógio e Fuso Horário</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Relógio e Fuso Horário</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para arch="power;x86_64">
   Se uma rede já estiver configurada, você poderá configurar uma sincronização de horário com um servidor NTP. Clique em <guimenu>Outras Configurações</guimenu> para alterar as configurações NTP ou para definir <guimenu>Manualmente</guimenu> o horário. Consulte o <xref linkend="cha.netz.xntp"/> para obter mais informações sobre como configurar o serviço NTP. Quando terminar, clique em <guimenu>Aceitar</guimenu> para continuar a instalação.
  </para>



  <para arch="power;x86_64">
   No caso de execução sem NTP configurado, considere definir <literal>SYSTOHC=no</literal> (variável <literal>sysconfig</literal>) para evitar gravar o horário não sincronizado no relógio do hardware.
  </para>

  <note arch="zseries" os="sles">
   <title>Não é possível mudar o horário no IBM System z</title>
   <para>
    Como não é permitido ao sistema operacional mudar a data e o horário diretamente, a opção <guimenu>Outras Configurações</guimenu> não está disponível no IBM System z.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.user">
  <title>Criar novo usuário</title>

  <para>
   Crie um usuário local nesta etapa. Se você não quiser configurar nenhum usuário local, por exemplo, ao configurar um cliente em uma rede com autenticação de usuário centralizada, ignore esta etapa escolhendo <guimenu>Avançar</guimenu> e confirmando o aviso. É possível configurar a autenticação de usuário na rede no sistema instalado a qualquer momento. Consulte o <xref linkend="cha.y2.userman"/> para obter instruções.
  </para>

  <para>
   Após digitar o nome e o sobrenome, aceite a proposta ou especifique um novo <guimenu>Nome do usuário</guimenu> que será usado para efetuar login. Use apenas letras minúsculas (a-z), dígitos (0-9) e os caracteres <literal>.</literal> (ponto), <literal>-</literal> (hífen) e <literal>_</literal> (sublinhado). Não são permitidos caracteres especiais como tremas e caracteres acentuados.
  </para>

  <para>
   Por fim, digite uma senha para o usuário. Digite-a novamente para confirmação (para garantir que você não digitou algo a mais por engano). Para garantir uma segurança eficaz, a senha deve ter pelo menos seis caracteres e incluir letras maiúsculas e minúsculas, dígitos e caracteres especiais (ASCII de 7 bits). Não são permitidos tremas ou caracteres acentuados. As senhas digitadas são verificadas para avaliar seu nível de segurança. Ao digitar uma senha fácil de adivinhar (como uma palavra do dicionário ou um nome), você verá um aviso. Como prática de segurança recomendada, use senhas fortes.
  </para>

  <important>
   <title>Nome de usuário e senha</title>
   <para>
    Lembre-se do nome de usuário e da senha, pois eles serão necessários sempre que você efetuar login no sistema.
   </para>
  </important>

  <figure>
   <title>Criar novo usuário</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Criar Novo Usuário</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Há três opções adicionais disponíveis:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Use this Password for System Administrator</guimenu> (Usar esta Senha para o Administrador do Sistema)
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se marcada, a mesma senha que você digitar para o usuário será utilizada para o administrador do sistema <systemitem class="username">root</systemitem>. Essa opção é ideal para estações de trabalho independentes ou máquinas em uma rede local administradas por um único usuário. Se não for marcada, você deverá digitar a senha de administrador do sistema na próxima etapa do workflow de instalação (consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Receber Mensagem do Sistema</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      A seleção dessa caixa envia para o usuário as mensagens criadas pelos serviços do sistema. Normalmente, elas são enviadas somente para <systemitem class="username">root</systemitem>, que é o administrador do sistema. Essa opção é útil para a conta usada com mais frequência, pois é altamente recomendável que o login como <systemitem class="username">root</systemitem> seja efetuado somente em casos especiais.
     </para>
     <para>
      Os e-mails enviadas pelos serviços do sistema são armazenados em uma caixa de correio local <filename>/var/spool/mail/</filename><replaceable>nome_de_usuário</replaceable>, onde <replaceable>nome_de_usuário</replaceable> é o nome de login do usuário selecionado. Para ler e-mails após a instalação, você poderá usar qualquer cliente de e-mail, por exemplo, KMail ou Evolution.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Login automático</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Essa opção efetuará login do usuário atual automaticamente no sistema quando ele iniciar. Esse recurso é útil principalmente quando o computador é operado por apenas um usuário. <phrase os="sles">Para que o login automático funcione, a opção deverá ser habilitada explicitamente.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.user.expert">
   <title>Configurações de Usuário Avançado</title>
   <para>
    Clique em <guimenu>Mudar</guimenu> na caixa de diálogo Criar Novo Usuário para importar usuários de uma instalação anterior (se houver). Mude também o tipo de criptografia de senha nessa caixa de diálogo.
   </para>
   <para>
    O método de autenticação padrão é <guimenu>Local (/etc/passwd)</guimenu>. Se uma versão anterior do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ou um outro sistema que use <filename>/etc/passwd</filename> for detectado, você poderá importar usuários locais. Para isso, marque <guimenu>Ler Dados do Usuário de Instalação Anterior</guimenu> e clique em <guimenu>Escolher</guimenu>. Na caixa de diálogo seguinte, selecione os usuários a serem importados e termine com <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Por padrão, as senhas são criptografas com a função de Hashing SHA-512. Não é recomendado mudar este método, exceto se necessário por motivos de compatibilidade.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.user.root">
  <title>Senha para o administrador de sistema <systemitem class="username">root</systemitem></title>

  <para>
   Se você não escolheu <guimenu>Usar esta Senha para o Administrador do Sistema</guimenu> na etapa anterior, deverá digitar uma senha para o Administrador do Sistema <systemitem class="username">root</systemitem>. Do contrário, essa etapa de configuração será ignorada.
  </para>

  <para>
   <systemitem class="username">root</systemitem> é o nome do superusuário ou do administrador do sistema. Diferentemente dos usuários comuns (que têm ou não permissão para acessar determinadas áreas ou executar alguns comandos no sistema), o <systemitem class="username">root</systemitem> tem acesso ilimitado para mudar a configuração do sistema, instalar programas e configurar um novo hardware. Se os usuários esquecerem suas senhas ou tiverem outros problemas com o sistema, o <systemitem class="username">root</systemitem> poderá ajudá-los. A conta do <systemitem class="username">root</systemitem> só deve ser usada para fins de administração, manutenção e reparo do sistema. Efetuar login como <systemitem class="username">root</systemitem> para realizar o trabalho diário é altamente arriscado, já que um pequeno erro pode causar perdas irrecuperáveis de arquivos do sistema.
  </para>

  <para>
   Para fins de verificação, a senha de <systemitem class="username">root</systemitem> deve ser digitada duas vezes. Não se esqueça da senha de <systemitem class="username">root</systemitem>. Não será possível recuperar a senha depois que ela for digitada.
  </para>

  <figure>
   <title>Senha para o administrador de sistema <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Senha para o administrador de sistema <systemitem class="username">root</systemitem></phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Senhas e layout do teclado</title>
   <para>
    É recomendado usar apenas os caracteres que estão disponíveis no teclado em inglês. Em caso de erro no sistema ou quando você tiver que iniciar o sistema no modo de recuperação, um teclado traduzido talvez não esteja disponível.
   </para>
  </tip>

  <para>
   A senha <systemitem class="username">root</systemitem> poderá ser mudada a qualquer momento no sistema instalado. Para isso, execute o YaST e inicie <menuchoice> <guimenu>Segurança e Usuários</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Usuários e Grupos</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <warning>
   <title>O usuário root</title>
   <para>
    O usuário <systemitem class="username">root</systemitem> tem todas as permissões necessárias para fazer mudanças no sistema. Para conduzir tais tarefas, a senha de <systemitem class="username">root</systemitem> é necessária. Você não pode conduzir tarefa administrativa alguma sem essa senha.
   </para>
  </warning>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.proposal">
  <title>Configurações de instalação</title>

  <para>
   Na última etapa antes da instalação real, você poderá alterar as configurações de instalação sugeridas pelo instalador. Para modificar as sugestões, clique no respectivo título. Após mudar determinada configuração, você sempre será retornado para a janela Configurações de Instalação, que é atualizada de acordo.
  </para>

  <para>
   A opção <guimenu>Exportar Configuração</guimenu> permite gravar a configuração atual em um arquivo XML, que pode ser usado pelo AutoYaST para a instalação automatizada de outras máquinas.
  </para>

  <figure os="sles">
   <title>Configurações de instalação</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Configurações de Instalação</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <tip>
   <title>Chaves de host SSH existentes</title>
   <para>
    Se você instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em uma máquina com uma ou mais instalações existentes do Linux, a rotina de instalação importará automaticamente a chave de host SSH com o horário de acesso mais recente com base em uma instalação existente.
   </para>
  </tip>



  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu></title>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> inclui diversos padrões de software para finalidades de aplicação variadas. Clique em <guimenu>Software</guimenu> para abrir a tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>, na qual é possível modificar a seleção de padrões de acordo com as suas necessidades. Selecione um padrão na lista e veja sua descrição à direita da janela. Cada padrão inclui um número de pacotes de software necessários a funções específicas (por exemplo, <phrase os="sles">servidor Web e LAMP ou servidor de impressão</phrase>). Para obter uma seleção mais detalhada com base nos pacotes de software a serem instalados, escolha <guimenu>Detalhes</guimenu> para alternar para o Gerenciador de Software do YaST.
   </para>
   <para>
    Você também poderá instalar pacotes de software adicionais ou remover pacotes de software do sistema a qualquer momento com o Gerenciador de Software do YaST. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
   </para>
   <figure os="sles">
    <title>Seleção de software e tarefas do sistema</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Seleção de software e tarefas do sistema</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_software_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_software_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   
   <note os="sles">
    <title>Área de trabalho gráfica</title>
    <para>
     Por padrão, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é instalado com o X Window e o ambiente de área de trabalho do GNOME. Se o X Window não for necessário, anule a seleção dos dois respectivos padrões na tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>. Como alternativa ao GNOME, é possível instalar o gerenciador de janelas leve IceWM. Selecione <guimenu>Detalhes</guimenu> na tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu> e pesquise por <literal>icewm</literal>.
    </para>
   </note>
   <tip os="sles" arch="zseries">
    <title>IBM System z: suporte à criptografia HW</title>
    <para>
     A pilha de criptografia HW não é instalada por padrão. Para instalá-la, selecione <guimenu>System z HW crypto support</guimenu> (Suporte à criptografia HW do System z) na tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>.
    </para>
   </tip>
   <tip xml:id="ann.sec.i.yast2.proposal.sofware.language">
    <title>Adicionando idiomas secundários</title>
    <para>
     O idioma que você selecionou na primeira etapa da instalação será usado como o idioma principal (padrão) do sistema. É possível adicionar idiomas secundários na caixa de diálogo <guimenu>Software</guimenu> escolhendo <menuchoice> <guimenu>Detalhes</guimenu> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Idiomas</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.booting">
   <title><guimenu>Inicialização</guimenu></title>
   <para>
    O instalador propõe uma configuração de boot para seu sistema. Outros sistemas operacionais encontrados em seu computador, como o Microsoft Windows ou outras instalações do Linux, serão automaticamente detectadas e adicionadas ao carregador de boot. Porém, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será inicializado por padrão. Normalmente, você não precisa mudar essas configurações. Se precisar de uma configuração personalizada, modifique a proposta de acordo com as suas necessidades. Para obter informações, consulte a <xref linkend="sec.grub2.yast2.config"/>.
   </para>

   <important>
    <title>RAID 1 de software</title>
    <para>
     A inicialização de uma configuração na qual o <filename>/boot</filename> reside em um dispositivo RAID 1 de software é suportada, mas requer instalação do carregador de boot no MBR (<menuchoice> <guimenu>Localização do Carregador de Boot</guimenu> <guimenu>Inicializar do MBR (Master Boot Record)</guimenu> </menuchoice>). Não há suporte para <filename>/boot</filename> em dispositivos RAID de software com um nível diferente do que RAID 1. <phrase os="sles">Consulte também o <xref linkend="cha.raidroot"/>.</phrase>
    </para>
   </important>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.firewall">
   <title><guimenu>Firewall e SSH</guimenu></title>
   <para>
    Por padrão, o SuSEfirewall2 está habilitado em todas as interfaces de rede configuradas. Para desabilitar globalmente o firewall neste computador, clique em <guimenu>Desabilitar</guimenu> (não recomendado).
   </para>
   <para>
    Para habilitar o acesso remoto por SSH (secure shell), verifique se o <literal>serviço SSH</literal> está habilitado e se a <literal>porta SSH</literal> está aberta.
   </para>
   <note>
    <title>Configurações de Firewall</title>
    <para>
     Se o firewall estiver ativado, todas as interfaces serão configuradas para ficarem na <quote>Zona Externa</quote>, em que todas as portas estão fechadas por padrão, garantindo segurança máxima. A única porta que você pode abrir durante a instalação é a 22 (SSH), para permitir acesso remoto. Todos os outros serviços que exigem acesso a rede (como FTP, Samba, servidor Web, etc.) só funcionarão depois de ajustadas as configurações de firewall. Consulte o <xref linkend="cha.security.firewall"/> para obter mais informações.
    </para>
   </note>
   <para>
    Se você estiver realizando uma administração remota por VNC, também poderá configurar se a máquina deverá ser acessível por VNC mesmo após a instalação. Observe que a habilitação de VNC também requer a definição do <guimenu>Default systemd Target</guimenu> (Destino Padrão de systemd) como <guimenu>gráfico</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.kdump" os="sles">
   <title><guimenu>Kdump</guimenu></title>
   <para>
    Usando o Kdump, é possível gravar um dump do kernel (em caso de falha) para analisar o erro. Use esta caixa de diálogo para habilitar e configurar o Kdump. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha.tuning.kexec"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.blacklist" os="sles" arch="zseries">
   <title>IBM System z: dispositivos de lista negra</title>
   <para>
    Para economizar memória, todos os canais dos dispositivos que não estão em uso são adicionados à lista negra por padrão (cada canal que não é adicionado à lista negra ocupa aproximadamente 50 kB de memória). Para configurar outro hardware no sistema instalado usando os canais que estão na lista negra, execute o respectivo módulo do YaST para habilitar os respectivos canais primeiro. <remark condition="clarity">
     2014-06-05 - fs: FIXME What's the name of the yast module?
    </remark>
   </para>
   <para>
    Para desabilitar a lista negra, clique em <guimenu>desabilitar</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.runlevel">
   <title><guimenu>Default systemd Target</guimenu> (Destino Padrão de systemd)</title>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pode ser inicializado em dois destinos diferentes (antes conhecidos como <quote>níveis de execução</quote>). O destino <guimenu>gráfico</guimenu> inicia um gerenciador de exibição, enquanto o destino <guimenu>multiusuários</guimenu> inicia a interface de linha de comando.
   </para>
   <para>
    O destino padrão é o <guimenu>gráfico</guimenu>. Se você não instalou os padrões do <guimenu>X Window System</guimenu>, terá que mudá-lo para <guimenu>multiusuários</guimenu>. Se o sistema tiver que ser acessível por VNC, será necessário escolher <guimenu>gráfico</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.system">
   <title><guimenu>Sistema</guimenu></title>
   <para>
    Esta tela lista todas as informações de hardware que o instalador pode coletar sobre o seu computador. Quando o instalador é aberto pela primeira vez, a detecção de hardware é iniciada. Dependendo do sistema, isso poderá ser demorado. Selecione qualquer item na lista e clique em <guimenu>Detalhes</guimenu> para ver informações detalhadas sobre o item selecionado. Use <guimenu>Gravar em Arquivo</guimenu> para gravar uma lista detalhada no sistema de arquivos local ou em um dispositivo removível.
   </para>
   <para>
    Os usuários avançados também podem mudar a <guimenu>Configuração de ID de PCI</guimenu> e as Configurações de Kernel em <guimenu>Configurações de Kernel</guimenu>. É aberta uma tela com duas guias:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuração de ID de PCI</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Cada driver de kernel contém uma lista de IDs de todos os dispositivos suportados. Se um dispositivo novo não estiver em nenhum banco de dados de driver, o dispositivo será tratado como não suportado, mesmo se puder ser utilizado com um driver já existente. É possível adicionar IDs de PCI a um driver do dispositivo aqui. Apenas usuários avançados devem tentar fazer isso.
      </para>
      <para>
       Para adicionar um ID, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e selecione se é para inserir os dados <guimenu>Manualmente</guimenu> ou escolhê-los em uma lista. Insira os dados necessários. O <guimenu>Dir. SysFS</guimenu> é o nome do diretório de <filename>/sys/bus/pci/drivers</filename>, se estiver vazio, o nome do <guimenu>driver</guimenu> será usado como o nome do diretório. É possível gerenciar as entradas existentes em <guimenu>Editar</guimenu> e <guimenu>Apagar</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configurações de Kernel</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Mude aqui o <guimenu>Programador de E/S Global</guimenu>. Se for escolhido <guimenu>Não Configurado</guimenu>, a configuração padrão para a respectiva arquitetura será usada. Também é possível mudar essa configuração a qualquer momento pelo sistema instalado. Consulte o <xref linkend="cha.tuning.io"/> para obter detalhes sobre ajuste de E/S.
      </para>
      <para>
       Ative também <guimenu>Habilitar Teclas SysRq</guimenu> aqui. Essas teclas permitem emitir comandos básicos (como reinicialização do sistema ou gravação de dumps do kernel) em caso de falha do sistema. A habilitação dessas teclas é recomendada durante o desenvolvimento do kernel. Consulte <link xlink:href="http://www.kernel.org/doc/Documentation/sysrq.txt"/> para obter os detalhes.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.perform">
  <title>Executando a instalação</title>

  <para>
   Após configurar todas as configurações de instalação, clique em <guimenu>Instalar</guimenu> na janela Configurações de Instalação para iniciar a instalação. Alguns programas de software exigem confirmação da licença. Se sua seleção de software incluir esse tipo de software, serão exibidas caixas de diálogo de confirmação da licença. Clique em <guimenu>Aceitar</guimenu> para instalar o pacote de software. Se não concordar com a licença, clique em <guimenu>Discordo</guimenu> para que o pacote de software não seja instalado. Na caixa de diálogo seguinte, confirme com <guimenu>Instalar</guimenu> novamente.
  </para>

  <para>
   Geralmente, a instalação demora de 15 a 30 minutos, dependendo do desempenho do sistema e do escopo do software selecionado. Depois que você preparar o disco rígido e gravar e restaurar as configurações de usuário, a instalação do software iniciará. Durante este procedimento, uma apresentação de slides mostra os recursos do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Escolha <guimenu>Detalhes</guimenu> para alternar para o registro de instalação ou <guimenu>Notas de Versão</guimenu> para ler informações atualizadas importantes que não estavam disponíveis quando os manuais foram impressos.
  </para>

  <para>
   Após o término da instalação do software, o sistema será reinicializado na nova instalação, e você poderá efetuar login. Para personalizar a configuração do sistema ou instalar outros pacotes de software, inicie o YaST.
  </para>

  <note>
   <title>A segunda fase da instalação não existe mais</title>
   <para>
    As versões do SUSE Linux Enterprise anteriores a 12 instalavam o sistema em duas fases: a instalação do sistema base era feita na primeira fase, e a configuração do sistema na segunda fase, após a reinicialização do sistema recém-instalado. A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, a instalação do sistema e a configuração básica, incluindo a configuração de rede, são feitas em uma única fase. Após a reinicialização do sistema instalado, você poderá efetuar login e começar a usar o sistema. Para ajustar a configuração, configurar serviços ou instalar mais algum software, inicie o YaST.
   </para>
  </note>

  <sect2 xml:id="sec.s390.inst.reipl" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM System z: reinicializando (IPL) o sistema instalado</title>
   <para>
    Na maioria dos casos, o YaST é reinicializado automaticamente no sistema instalado, na plataforma IBM System z. Exceções conhecidas desse cenário são instalações nas quais o carregador de boot reside em um dispositivo FCP em ambientes com LPAR em uma máquina mais antiga do que z196 ou com z/VM anterior à versão 5.4. O carregador de boot é gravado em uma partição separada montada como <filename>/boot/zipl/</filename>.
   </para>
   <para>
    Nos casos em que não é possível a reinicialização automática, o YaST mostra uma caixa de diálogo com as informações sobre o dispositivo do qual reinicializar (IPL). Aceite a opção de encerramento e reinicialize (IPL) após o encerramento. O procedimento varia de acordo com o tipo de instalação:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Instalação LPAR</term>
     <listitem>
      <para>
       No HMC do IBM System z, selecione <guimenu>Load</guimenu> (Carregar), <guimenu>Clear</guimenu> (Limpar) e digite o endereço de carregamento (o endereço do dispositivo que armazena o diretório <filename>/boot/zipl</filename> com o carregador de boot). Se estiver usando um disco zFCP como dispositivo de boot, escolha <guimenu>Load from SCSI</guimenu> (Carregar da SCSI) e especifique o endereço de carga do seu adaptador FCP, e também o WWPN e o LUN do dispositivo de boot. Agora, inicie o processo de carregamento.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalação z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Efetue login na máquina virtual como convidado (consulte o <xref linkend="ex.prep.prep_ipl.vm.linux_guest.config"/> para ver a configuração) usando <systemitem class="username">LINUX1</systemitem> e prossiga com a reinicialização (IPL) do sistema instalado:
      </para>
<screen>IPL 151 CLEAR</screen>
      <para>
       <literal>151</literal> é um endereço de exemplo do dispositivo de boot DASD; substitua esse valor pelo endereço correto.
      </para>
      <para>
       Se estiver usando um disco zFCP como dispositivo de boot, especifique o WWPN e o LUN zFCP desse dispositivo antes de começar a reinicialização (IPL). O tamanho do parâmetro é limitado a oito caracteres. Números mais longos devem ser separados por espaços:
      </para>
<screen>SET LOADDEV PORT 50050763 00C590A9 LUN 50010000 00000000 </screen>
      <para>
       Por fim, inicie a IPL:
      </para>
<screen>IPL FC00</screen>
      <para>
       <literal>FC00</literal> é um endereço de exemplo do adaptador zFCP; substitua esse valor pelo endereço correto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM System z: conectando-se ao sistema instalado</title>
   <para>
    Após a reinicialização (IPL) do sistema, estabeleça conexão por VNC, SSH ou X para efetuar login no sistema instalado. É recomendado usar VNC ou SSH. Para personalizar a configuração do sistema ou instalar outros pacotes de software, inicie o YaST.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.vnc">
    <title>Usando o VNC para conexão</title>
    <para>
     Uma mensagem no terminal 3270 solicita a conexão com o sistema Linux usando um cliente VNC. No entanto, essa mensagem é facilmente perdida, pois, além de estar misturada com mensagens de kernel, o processo do terminal pode ser encerrado antes de você tomar conhecimento da mensagem. Se nada acontecer durante cinco minutos, tente iniciar uma conexão com o sistema Linux usando um viewer do VNC.
    </para>
    <para>
     Se você se conectar usando um browser compatível com Java, digite o URL completo, constituído do endereço IP do sistema instalado, juntamente com o número da porta, da seguinte maneira:
    </para>
<screen> http://&lt;IP of installed system&gt;:5801/ </screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.ssh">
    <title>Usando o SSH para conexão</title>
    <para>
     Uma mensagem no terminal 3270 solicita conexão com o sistema Linux por meio de um cliente SSH. No entanto, essa mensagem é facilmente perdida, pois, além de estar misturada com mensagens de kernel, o processo do terminal pode ser encerrado antes de você tomar conhecimento da mensagem. 
    </para>
    <para>
     Quando aparecer a mensagem, use SSH para efetuar login no sistema Linux como <systemitem class="username">root</systemitem>. Se a conexão for recusada ou esgotar o tempo de espera, aguarde até expirar o tempo de espera de login, depois tente de novo (esse tempo pode variar de acordo com as configurações do servidor).
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.x">
    <title>Usando o servidor X para conexão</title>
    <para>
     Ao preparar a IPL do sistema instalado, verifique se o servidor X usado na primeira fase da instalação está em execução e ainda disponível antes de inicializar pelo DASD. O YaST é aberto no servidor X para concluir a instalação. Poderão surgir complicações se o sistema for inicializado, mas não puder se conectar com o servidor X em tempo hábil.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
