<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="lvm.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.lvm">
 <title>Configuração do LVM</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>LVM</secondary></indexterm><indexterm> <primary>LVM</primary> <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Gerenciador de Volumes Lógicos</primary> <see>LVM</see></indexterm>

 <para>
  Esta seção explica as etapas específicas para seguir ao configurar o LVM. <phrase os="sles">Se você precisar de informações gerais sobre o Gerente de Volume Lógico, consulte o <xref linkend="sec.lvm.explained"/>.</phrase>
 </para>

 <warning>
  <title>Fazer backup dos dados</title>
  <para>
   O uso do LVM é algumas vezes associado a um risco mais elevado, como perda de dados. O risco também inclui falhas de aplicativo, de energia e em comandos. Grave os dados antes de implementar o LVM ou reconfigurar volumes. Nunca trabalhe sem backup.
  </para>
 </warning>





 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast">
  <title>Configuração do LVM com o YaST</title>
  <para>
   A configuração do YaST LVM pode ser feita através do Particionador Técnico do YaST (consulte a <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>) no item <guimenu>Gerenciamento de Volumes</guimenu> do painel <guimenu>Tela do Sistema</guimenu>. O Particionador Técnico permite editar e apagar partições existentes e criar partições novas que precisam ser usadas com o LVM. A primeira tarefa consiste em criar PVs que forneçam espaço para um grupo de volumes:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Selecione um disco rígido em <guimenu>Discos Rígidos</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mude para a guia <guimenu>Partições</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e digite o tamanho desejado do PV neste disco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Use <guimenu>Não formatar a partição</guimenu> e mude o <guimenu>ID do Sistema de Arquivos</guimenu> para <guimenu>0x8E Linux LVM</guimenu>. Não monte essa partição.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Repita esse procedimento até definir todos os volumes físicos desejados nos discos disponíveis.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.volume_groups">
   <title>Criando grupos de volume</title>
   <para>
    Se não houver nenhum grupo de volume no sistema, adicione um (veja a <xref linkend="fig.lvm.yast.volgrp"/>). É possível criar grupos adicionais clicando em <guimenu>Gerenciamento de Volumes</guimenu> no painel <guimenu>Tela do Sistema</guimenu> e depois clicando em <guimenu>Adicionar Grupo de Volume</guimenu>. Um único grupo de volume geralmente é suficiente.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Digite um nome para o VG, por exemplo, <literal>system</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o <guimenu>Tamanho Físico Estendido</guimenu> desejado. O valor define o tamanho de um bloco físico no grupo de volumes. Todo o espaço em disco no grupo de volume é trabalhado em blocos desse tamanho.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Adicione os PVs preparados ao VG, selecionando o dispositivo e clicando em <guimenu>Adicionar</guimenu>. É possível selecionar vários dispositivos pressionando <keycap function="control"/> e, ao mesmo tempo, selecionando os dispositivos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione <guimenu>Concluir</guimenu> para disponibilizar o VG para mais etapas de configuração.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.volgrp">
    <title>Criando um grupo de volume</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Se tiver vários grupos de volume definidos e quiser adicionar ou remover PVs, selecione o grupo de volume na lista <guimenu>Gerenciamento de Volumes</guimenu> e clique em <guimenu>Redimensionar</guimenu>. Na janela a seguir, é possível adicionar ou remover PVs para o grupo de volume selecionado.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.logical_vol">
   <title>Configurando volumes lógicos</title>
   <para>
    Depois que o grupo de volume for preenchido com PVs, defina os LVs que o sistema operacional usará na próxima caixa de diálogo. Escolha o grupo de volumes atual e mude para a guia <guimenu>Volumes Lógicos</guimenu>. <guimenu>Adicione</guimenu>, <guimenu>Edite</guimenu>, <guimenu>Redimensione</guimenu> e <guimenu>Apague</guimenu> LVs conforme necessário até todo o espaço no grupo de volume ser ocupado. Atribua pelo menos um LV a cada grupo de volumes.
   </para>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.mgmt">
    <title>Gerenciamento de volume lógico</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e percorra o popup semelhante a um assistente que é aberto:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Digite o nome do LV. Para uma partição que deve ser montada em <filename>/home</filename>, é possível usar um nome como <literal>HOME</literal>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Selecione o tipo de LV. Ele pode ser <guimenu>Volume Normal</guimenu>, <guimenu>Pool Dinâmico</guimenu> ou <guimenu>Volume Dinâmico</guimenu>. Observe que você precisa criar primeiro o pool dinâmico, que é capaz de armazenar volumes dinâmicos individuais.  grande vantagem do aprovisionamento dinâmico é que a soma de todos os volumes dinâmicos armazenados no pool dinâmico pode exceder o tamanho do próprio pool.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Selecione o tamanho e o número de distribuições do LV. Se você tem apenas um PV, não é útil selecionar mais de uma distribuição.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Escolha o sistema de arquivos para usar no LV e o ponto de montagem.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>
    O uso de distribuições permite distribuir o fluxo de dados no LV entre vários PVs (distribuição). Entretanto, a remoção de um volume pode ser feita apenas por PVs diferentes, cada um fornecendo pelo menos a quantidade de espaço do volume. O número máximo de distribuições é igual ao número de PVs, em que Distribuição "1" significa "sem distribuição". Distribuir só faz sentido com PVs em discos rígidos diferentes; do contrário, o desempenho será reduzido.
   </para>
   <warning>
    <title>Distribuindo</title>
    <para>
     O YaST não pode, até este ponto, verificar se as suas entradas estão corretas no que diz respeito à distribuição. Qualquer erro realizado aqui será mostrado somente mais tarde, quando o LVM for implementado em disco.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Se você já tiver configurado o LVM no sistema, os volumes lógicos existentes também poderão ser usados. Antes de continuar, atribua os pontos de montagem apropriados a esses LVs. Clique em <guimenu>Concluir</guimenu> para retornar ao Particionador Técnico do YaST e concluir seu trabalho.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
