<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha.planning">
 <title>Planejando-se para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.planning.start">
  <title>Considerações sobre a implantação do SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   A implementação de um sistema operacional em um ambiente de TI ou como uma implantação totalmente nova deve ser cuidadosamente preparada. No início do processo de planejamento, você deve tentar definir os objetivos do projeto e os recursos necessários. Isso deve ser feito individualmente para cada projeto, mas as perguntas a serem respondidas devem incluir o seguinte:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Quantas instalações devem ser feitas? Isso influenciará na escolha do melhor método de implantação.

    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     O sistema será executado como um host físico ou como uma máquina virtual?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     O sistema estará em um ambiente hostil? Consulte o <xref linkend="cha.security"/> para obter uma visão geral das consequências.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Como você obterá atualizações regulares? Todos os patches são fornecidos online para usuários registrados. Encontre o banco de dados de suporte a registro e patch em <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Precisa de ajuda para executar a sua instalação local? O SUSE oferece treinamento, suporte e consultoria sobre todos os tópicos referentes ao SUSE Linux Enterprise Server. Encontre mais informações sobre isso em <link xlink:href="https://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Precisa de produtos de terceiros? Verifique se o produto necessário também é suportado na plataforma desejada. O SUSE também oferece ajuda para dar suporte ao software em diferentes plataformas, quando necessário.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.deploy">
  <title>Implantação do SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Para assegurar que seu sistema seja executado sem falhas, tente sempre usar hardware certificado. O processo de certificação de hardware é contínuo e o banco de dados de hardware certificado é atualizado regularmente. Encontre a forma de pesquisa de hardware certificado em <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para>
   Dependendo do número de instalações desejadas, vale a pena usar servidores de instalação ou até mesmo instalações totalmente automáticas. Ao usar as tecnologias de virtualização Xen ou KVM, convém considerar os sistemas de arquivos raiz de rede ou as soluções de armazenamento de rede, como iSCSI.

  </para>

  <para>
   O SUSE Linux Enterprise Server oferece uma ampla variedade de serviços. Encontre uma visão geral da documentação desse manual em <xref linkend="pre.sle"/>. A maioria das configurações necessárias pode ser feita com o YaST, o utilitário de configuração do SUSE. Além disso, várias configurações manuais são descritas nos capítulos correspondentes.
  </para>

  <para>
   Além da instalação de software simples, você deve considerar o treinamento dos usuários finais dos sistemas e da equipe de suporte técnico.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.running">
  <title>Executando o SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   O sistema operacional SUSE Linux Enterprise Server é um sistema estável completamente testado. Infelizmente, isso não impede falhas de hardware ou outras causas de tempo de espera ou perda de dados. Para qualquer tarefa de computação séria em que possa ocorrer perda de dados, deve ser feito backup regular.
  </para>

  <para>
   Para garantir a segurança ideal e a proteção dos dados, você deve fazer atualizações regulares das máquinas utilizadas. Se houver um servidor de missão crítica, convém executar uma segunda máquina idêntica (pré-produção) em que você possa aplicar todas as mudanças para fins de teste antes de colocar isso em produção. Desse modo, você também poderá alternar entre as máquinas no caso de falha de hardware.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
