<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="power_powerlinux_powerkvm.xml" version="5.0" xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi">
 <title>Instalação em servidores IBM PowerLinux com IBM PowerKVM usando o Kimchi</title><info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>preparação</primary> <secondary>PowerLinux</secondary></indexterm>
 <para>
  Esta seção apresenta as etapas preparatórias para instalação do SUSE® Linux Enterprise Server em sistemas IBM PowerLinux com PowerKVM. Ela explica a instalação de uma imagem ISO com a interface da Web do Kimchi. Kimchi é uma ferramenta de administração do IBM PowerKVM.
 </para>
 <para>
  Esta seção assume que você tenha o PowerKVM em execução no seu servidor IBM PowerLinux. Se o PowerKVM não for pré-instalado, consulte <quote>Configuring IBM PowerKVM on Power Systems</quote> (Configurando o IBM PowerKVM em sistemas Power) em <link xlink:href="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkickoff.htm"/> para instalação e configuração do PowerKVM.
 </para>

 <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template">
  <title>Criando um gabarito do SUSE Linux Enterprise Server com o Kimchi</title>
  <para>
   Os gabaritos são a fonte de instalação dos convidados do PowerKVM.
  </para>
  <procedure>
   <title>Criando um gabarito com o Kimchi</title>
   <step>
    <para>
     No browser da Web, digite o URL do servidor PowerLinux que executa o PowerKVM, por exemplo <literal>https://<replaceable>ip_do_powerlinux</replaceable>:8001</literal> (substitua <replaceable>ip_do_powerlinux</replaceable> pelo endereço IP do seu sistema).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique na guia <guimenu>Templates</guimenu> (Gabaritos) para ativar a página <guimenu>Templates</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique no sinal de adição verde (<guimenu>+</guimenu>) para criar o gabarito do SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Forneça a imagem ISO local ou remota do SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Marque <guimenu>I want to use a specific ISO file</guimenu> (Quero usar um arquivo ISO específico) e especifique o caminho para o arquivo da imagem ISO.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para configurar o gabarito recém-criado, clique em <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenu>Edit</guimenu></menuchoice> (Ações/Editar) e mude os valores padrão conforme necessário para sua carga de trabalho.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Para obter mais informações, consulte <quote>Setting up a template using Kimchi</quote> (Configurando um gabarito usando o Kimchi) em <link xlink:href="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkimchitemplate.htm"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.install">
  <title>Instalando o SUSE Linux Enterprise Server como convidado com o Kimchi</title>
  <para/>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     No browser da Web, digite o URL do servidor PowerLinux que executa o PowerKVM, por exemplo <literal>https://<replaceable>ip_do_powerlinux</replaceable>:8001</literal> (substitua <replaceable>ip_do_powerlinux</replaceable> pelo endereço IP do seu sistema).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique na guia <guimenu>Guests</guimenu> (Convidados) para ativar a página <guimenu>Guests</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique no sinal de adição verde (<guimenu>+</guimenu>) para criar o convidado do SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite o <guimenu>nome da máquina virtual</guimenu> para o convidado do SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Escolha o gabarito do SUSE Linux Enterprise Server criado na <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template"/> e clique em <guimenu>Create</guimenu> (Criar).
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     O convidado do SUSE Linux Enterprise Server será criado e estará pronto para ser iniciado.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique no botão de energia vermelho para iniciar o convidado do SUSE Linux Enterprise Server. Se preferir, selecione <guimenu>Start</guimenu> (Iniciar) no botão suspenso <guimenu>Actions</guimenu> (Ações).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Actions</guimenu><guimenu>Connect</guimenu> </menuchoice> (Ações/Conectar) e conecte o viewer de VNC ao processo de instalação, conforme descrito na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Agora você pode continuar a instalação padrão por VNC.
  </para>
 </sect3>

</sect2>
