<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_background.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.background">
 <title>Ciclo de vida e suporte</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Se você não está familiarizado com atualizações, upgrades e service packs em geral do SUSE Linux Enterprise, este capítulo apresenta algumas informações sobre terminologia, ciclos de vida e versões de Service Pack dos produtos SUSE e políticas de upgrade recomendadas.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.update.sle.terminology">
  <title>Terminologia</title>

  <para>
   Esta seção usa vários termos. Para compreender as informações, leia as definições abaixo:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.backporting">
    <term>Backporting</term>
    <listitem>
     <para>
      Backporting é o ato de adaptar mudanças específicas de uma versão mais recente do software e aplicá-las a uma versão mais antiga. Ele é mais utilizado para corrigir falhas de segurança em componentes de software mais antigos. Normalmente, ele também faz parte de um modelo de manutenção que oferece melhorias ou (menos comum) novos recursos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.deltarpm">

    <term>RPM Delta</term>
    <listitem>
     <para>
      RPM Delta consiste apenas na diferença binária entre duas versões definidas de um pacote e, portanto, tem o menor tamanho de download. Antes de ser instalado, o pacote RPM completo é reconstruído na máquina local.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.downstream">
    <term>Downstream</term>
    <listitem>
     <para>
      Uma metáfora de como o software é desenvolvido no mundo open source (compare com <emphasis>upstream</emphasis>). O termo <emphasis>downstream</emphasis> refere-se a pessoas ou organizações, como o SUSE, que integram o código-fonte a outros softwares para criar a distribuição que será usada pelos usuários finais. Dessa maneira, o software flui de forma descendente (downstream) de seus desenvolvedores até os usuários finais por meio dos integradores.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.extensions">
    <term>Extensões</term>
    <term>Produtos Complementares</term>
    <listitem>
     <para>
      As extensões e os produtos complementares de terceiros oferecem funcionalidades adicionais de valor ao produto para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Elas são fornecidas pelo SUSE e por parceiros do SUSE e são registradas e instaladas em coexistência com o produto base <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.ltss">
    <term>LTSS</term>
    <listitem>
     <para>
      LTSS é a abreviação de Long Term Service Pack Support, que está disponível como uma extensão para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.majorrelease">
    <term>Versão Principal</term>
    <term>Versão de Disponibilidade Geral (GA)</term>
    <listitem>
     <para>
      A versão principal do SUSE Linux Enterprise (ou qualquer produto de software) é uma nova versão que traz recursos e ferramentas inéditos, desativa componentes que já foram descontinuados e inclui mudanças sem compatibilidade retroativa. Por exemplo, Versões Principais são SUSE Linux Enterprise 11 ou 12.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration">
    <term>Migração</term>
    <listitem>
     <para>
      Atualização para um Service Pack (SP) usando as ferramentas de atualização online ou um meio de instalação para instalar os respectivos patches. Atualiza todos os pacotes do sistema instalado para o estado mais recente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration.targets">
    <term>Destinos de Migração</term>
    <listitem>
     <para>
      Conjunto de produtos compatíveis para os quais é possível migrar um sistema, incluindo a versão dos produtos/extensões e o URL do repositório. Os destinos de migração podem mudar ao longo do tempo e dependem das extensões instaladas. É possível selecionar vários destinos de migração, por exemplo, SLE 12 SP2 e SES2 ou SLE 12 SP2 e SES3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.modules">
    <term>Módulos</term>
    <listitem>


     <para>
      Os módulos são partes do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> totalmente suportadas com um ciclo de vida diferente. Eles têm um escopo claramente definido e são disponibilizados apenas pelo canal online. O registro no SUSE Customer Center, na SMT (Subscription Management Tool) ou no SUSE Manager é um pré-requisito para poder assinar esses canais.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.package">

    <term>Pacote</term>
    <listitem>
     <para>
      Pacote é um arquivo comprimido no formato <literal>rpm</literal> que contém todos os arquivos de determinado programa, incluindo componentes opcionais como configuração, exemplos e documentação.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.patch">

    <term>Patch</term>
    <listitem>
     <para>
      Um patch consiste em um ou mais pacotes e pode ser aplicado por meio de RPMs delta. Ele também pode introduzir dependências nos pacotes que ainda não estão instalados.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.servicepacks">
    <term>Service Packs (SP)</term>
    <listitem>
     <para>
      Combina vários patches em um formulário fácil de instalar ou implantar. Os service packs são numerados, geralmente contendo correções de segurança, atualizações, upgrades ou aprimoramentos de programas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.upstream">
    <term>Upstream</term>
    <listitem>
     <para>
      Uma metáfora de como o software é desenvolvido no mundo open source (compare com <emphasis>downstream</emphasis>). O termo <emphasis>upstream</emphasis> refere-se ao projeto original, autor ou mantenedor de um software que é distribuído como código-fonte. Feedback, patches, melhorias de recursos ou outros aperfeiçoamentos fluem dos usuários finais ou colaboradores até os desenvolvedores de upstream. Eles decidem se a solicitação será integrada ou rejeitada.
     </para>
     <para>
      Se os membros do projeto decidirem integrar a solicitação, ela aparecerá nas versões mais recentes do software. Uma solicitação aceita beneficia todas as partes envolvidas.
     </para>
     <para>
      Se a solicitação não for aceita, vários motivos poderão estar em jogo. Talvez seu estado não seja compatível com as diretrizes do projeto, seja inválido, já esteja integrado ou não seja do interesse nem faça parte dos planos de um projeto. Uma solicitação não aceita dificulta o trabalho dos desenvolvedores de upstream, já que eles precisam sincronizar seus patches com o código de upstream. Essa prática em geral é evitada, mas às vezes ainda é necessária.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="sec.update.term.update">
    <term>Atualização</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalação de uma versão <emphasis>de menor importância</emphasis> mais recente de um pacote, que normamente inclui correções de segurança ou bug.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.upgrade">
    <term>Upgrade</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalação de uma versão mais recente <emphasis>principal</emphasis> de um pacote ou distribuição, que agrega <emphasis> novos recursos</emphasis>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.nmm">
  <title>Ciclo de vida do produto</title>



  <para>
   O SUSE tem o seguinte ciclo de vida de produtos:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     O SUSE Linux Enterprise Server tem um ciclo de vida de 13 anos: 10 anos de suporte geral e três anos de suporte estendido.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     O SUSE Linux Enterprise Desktop tem um ciclo de vida de 10 anos: sete anos de suporte geral e três anos de suporte estendido.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     As versões principais são criadas a cada quatro anos. Os service packs são lançados a cada 12 a 14 meses.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   O SUSE suporta service packs anteriores durante seis meses após o lançamento do novo service pack. A <xref linkend="fig.update.releases.service.packs"/> mostra alguns aspectos mencionados.
  </para>

  <figure xml:id="fig.update.releases.service.packs">
   <title>Versões principais e service packs</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model.svg" width="95%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model.png" width="95%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Se você precisa de mais tempo para criar, validar e testar seus planos de upgrade, o Suporte a Service Pack de Longo Prazo pode estender o suporte que você recebe para mais 12 até 36 meses em incrementos de 12 meses, somando de dois a cinco anos de suporte em qualquer pacote de serviço (consulte a <xref linkend="fig.update.maintenance.long-term-service-pack"/>).
  </para>

  <figure xml:id="fig.update.maintenance.long-term-service-pack">
   <title>Suporte a Service Pack de longo prazo</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.svg" width="95%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.png" width="95%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <link xlink:href="https://www.suse.com/products/long-term-service-pack-support/"/>.
  </para>
  <para>Para saber os Ciclos de Vida de todos os produtos, consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/lifecycle/"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.modlifecycle">
  <title>Ciclo de vida dos módulos</title>
  <para>Com o SUSE Linux Enterprise 12, a SUSE apresenta o pacote modular. Os módulos são conjuntos distintos de pacotes agrupados em seu próprio canal de manutenção e atualizados independentemente dos ciclos de vida do pacote de serviço. Isso permite obter acesso fácil e rápido à tecnologia mais recente em áreas onde a inovação acontece em um ritmo acelerado. Para obter informações sobre os ciclos de vida dos módulos, consulte <link xlink:href="https://scc.suse.com/docs/lifecycle/sle/12/modules"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.lifecyclereport">
  <title>Gerando relatório periódico do ciclo de vida</title>
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pode verificar regularmente se há mudanças no status de suporte de todos os produtos instalados e enviar o relatório por e-mail em caso afirmativo. Para gerar o relatório, instale o <package>zypper-lifecycle-plugin</package>
   com o comando <command>zypper in zypper-lifecycle-plugin</command>.
  </para>
  <para>
   Habilite a geração de relatórios no sistema com o comando <command>systemctl</command>:
  </para>
  <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>systemctl</command> enable lifecycle-report</screen>
  <para>
   O destinatário e o assunto do e-mail de relatório, bem como o período de geração de relatórios, podem ser configurados no arquivo <filename>/etc/sysconfig/lifecycle-report</filename> com qualquer editor de texto. As configurações <literal>MAIL_TO</literal> e <literal>MAIL_SUBJ</literal> definem o destinatário e o assunto do e-mail, enquanto <literal>DAYS</literal> define o intervalo de geração do relatório.
  </para>
  <para>
   O relatório exibe as mudanças de status de suporte depois que elas ocorreram, e não antes. Se a mudança ocorrer logo após a geração do último relatório, poderá levar até 14 dias para você ser notificado sobre ela. Leve isso em consideração ao definir a opção <literal>DAYS</literal>. Mude as seguintes entradas de configuração de acordo com seus requisitos:
  </para>
  <screen>MAIL_TO='root@localhost'
MAIL_SUBJ='Lifecycle report'
DAYS=14</screen>
  <para>
   O relatório mais recente está disponível no arquivo <filename>/var/lib/lifecycle/report</filename>. O arquivo contém duas seções. A primeira seção informa sobre o fim do suporte para os produtos usados. A segunda seção lista os pacotes com suas datas de término de suporte e disponibilidade de atualização.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.supportlevel-lifecycle">
  <title>Níveis de suporte</title>

  <para>
   A faixa dos níveis de suporte estendido começa no décimo ano e termina no décimo terceiro ano. Eles incluem diagnóstico contínuo no nível de engenharia L3 e correções de bugs críticas reativas. Com esses níveis de suporte, você receberá atualizações para explorações de raiz comumente exploráveis no kernel e outras explorações de raiz diretamente executáveis sem interação do usuário. Além disso, eles suportam cargas de trabalho existentes, pilhas de software e hardware com lista de exclusões de pacotes limitadas. Consulte a visão geral na <xref linkend="tab.security-and-bug-fixes"/>.
  </para>

  <table xml:id="tab.security-and-bug-fixes">
   <title>Atualizações de segurança e correções de bugs</title>
   <tgroup cols="6">
    <colspec colname="c1"/>
    <colspec colname="c2"/>
    <colspec colname="c3"/>
    <colspec colname="c4"/>
    <colspec colname="c5"/>
    <colspec colname="c6"/>
    <thead>
     <row>
      <entry/>
      <entry namest="c2" nameend="c4" align="center">
       <para>
        Suporte Geral para Service Pack (SP) Mais Recente
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Suporte Geral para SP Anterior, com LTSS
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Suporte Estendido com LTSS
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Recurso
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ano 1 a 5
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ano 6 a 7
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ano 8 a 10
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ano 4 a 10
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ano 10 a 13
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Serviços técnicos
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Acesso a Patches e Correções
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Acesso a Documentação e Base de Dados de Conhecimento
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Suporte para Pilhas e Cargas de Trabalho Existentes
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Suporte para Novas Implantações
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Não
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Solicitações de aprimoramen- tos
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Não
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Não
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Habilitação e Otimização de Hardware
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Não
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Não
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Atualizações de driver pelo SUSE SolidDriver Program (anteriormente PLDP)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Não
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Backport de Correções do SP recente
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Com base nos pedidos de parceiros e clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        N/D
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        N/D
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Atualizações de Segurança Críticas
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Resolução de Defeitos
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sim
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Apenas defeitos com Nível de Gravidade 1 e 2)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Apenas defeitos com Nível de Gravidade 1 e 2)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (Apenas defeitos com Nível de Gravidade 1 e 2)
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.nmm.repositories">
  <title>Modelo de repositório</title>

  <para>
   O layout do repositório corresponde aos ciclos de vida dos produtos. As seções a seguir apresentam uma lista de todos os repositórios relevantes.
  </para>
  <variablelist>
   <title>Descrição dos repositórios necessários</title>
   <varlistentry>
    <term>Atualizações</term>
    <listitem>
     <para>
      Atualizações de manutenção para pacotes no repositório <literal>Core</literal> ou <literal>Pool</literal> correspondente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Pool</term>
    <listitem>
     <para>
      Contém todos os RPMs binários da mídia de instalação, mais as informações padrão e os metadados de status de suporte.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
   <title>Descrição dos repositórios opcionais</title>
   <varlistentry>
    <term>Debuginfo-Pool</term>
    <term>Debuginfo-Updates</term>
    <listitem>
     <para>
      Esses repositórios apresentam conteúdo estático. Dos dois, apenas o repositório <literal>Debuginfo-Updates</literal> recebe atualizações. Habilite esses repositórios se precisar instalar bibliotecas com informações de depuração em caso de problema.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-req-repositories">
   <title>Repositórios necessários para o SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP4</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP4-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP4-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-GA-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-GA-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP1-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP1-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP2-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP2-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-opt-repositories">
   <title>Repositórios opcionais para o SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Extension-Store</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Extra</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-GA-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-GA-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP1-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP1-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP2-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP2-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-mod-repositories">
   <title>Repositórios específicos do módulo para o SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <para>
    A listagem a seguir contém apenas os repositórios principais para cada módulo, mas sem incluir <literal>Debuginfo</literal> ou <literal>Source</literal>.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Módulos disponíveis para o SLES 12 GA/SP1/SP2/SP3</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Advanced Systems Management: CFEngine, Puppet e a ferramenta Machinery
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Adv-Systems-Management12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Adv-Systems-Management12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
         Módulo Containers: Docker, ferramentas, imagens predefinidas
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Containers12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Containers12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       
       <para>
        Módulo Legacy: Sendmail, pilha antiga do IMAP, Java antigo (não disponível em AArch64)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Legacy12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Legacy12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Public Cloud: código de inicialização de nuvem pública e ferramentas
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Public-Cloud12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Public-Cloud12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Toolchain: GNU Compiler Collection (GCC)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Toolchain12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Toolchain12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Web and Scripting: PHP, Python, Ruby on Rails
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Web-Scripting12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Web-Scripting12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Módulos disponíveis para o SLES 12 GA/SP1</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       
       <para>
        Módulo Certifications: Pacotes específicos da certificação FIPS 140-2 (não disponíveis em AArch64)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Certifications12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Certifications12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Módulos disponíveis para o SLES 12 SP2/SP3</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       
       <para>
        Módulo HPC: ferramentas e bibliotecas relacionadas à HPC (High Performance Computing – Computação de Alta Performance)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-HPC12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-HPC12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sled-req-repositories">
   <title>Repositórios necessários para o SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP4</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP4-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP4-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-GA-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-GA-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP1-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP1-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP2-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP2-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sled-opt-repositories">
   <title>Repositórios opcionais para o SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Extension-Store</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Extra</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-GA-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-GA-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP1-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP1-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP2-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP2-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.origin">
   <title>Origem dos pacotes</title>
   <formalpara>
    <title>SUSE Linux Enterprise 11 SP3/SP4</title>
    <para>
     Com a atualização para o SP3, há apenas dois repositórios disponíveis: <literal os="sles">SLES11-SP3-Pool</literal> e <literal os="sles">SLES11-SP3-Updates</literal>. Desde o SP4, qualquer repositório anterior não é mais visível.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>SUSE Linux Enterprise 12 e SP1/SP2</title>
    <para>
     Com a atualização para o SUSE Linux Enterprise 12, há apenas dois repositórios disponíveis: <literal os="sles">SLES12-GA-Pool</literal> e <literal os="sles">SLES12-GA-Updates</literal>. Qualquer repositório anterior do SUSE Linux Enterprise 11 está desabilitado.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.working">
   <title>Registrar e anular registro de repositórios com o SUSEConnect</title>
   <para>
    No registro, o sistema recebe repositórios do SUSE Customer Center (consulte <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) ou um proxy de registro local, como a SMT. Os nomes dos repositórios são mapeados para URIs específicos no atendimento do cliente. Para listar todos os repositórios disponíveis em seu sistema, use o <command>zypper</command> da seguinte forma:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>zypper</command> repos -u</screen>
   <para>
    Esse comando mostra uma lista dos repositórios disponíveis no sistema. Cada repositório é listado por seu álias, nome e se está habilitado e será atualizado. A opção <option>-u</option> também mostra o URI de origem.
   </para>
   <para>
    Para registrar sua máquina, execute o SUSEConnect, por exemplo:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -r <replaceable>REGCODE</replaceable></screen>
   <para>
    A partir do SP1, você pode usar também o SUSEConnect para anular o registro da máquina:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --de-register</screen>
   <para>
    Para verificar os produtos instalados localmente e seus status, use o seguinte comando:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -s</screen>


  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
