<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_offline.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.offline">
 <title>Fazendo upgrade offline</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Este capítulo descreve como fazer upgrade de uma instalação existente do SUSE Linux Enterprise com a ajuda do YaST, que é inicializado de um meio de instalação. Por exemplo, o instalador do YaST pode ser iniciado de um DVD, pela rede, ou do disco rígido no qual o sistema reside.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.update.offline.conceptual-overview">
  <title>Visão geral conceitual</title>
  <para>
   Antes de fazer upgrade do sistema, leia primeiro a <xref linkend="sec.update.prep"/>.
  </para>
  <para>
   Para fazer upgrade do sistema, execute a inicialização de uma fonte de instalação, do mesmo modo que em uma instalação nova. Porém, quando a tela de boot aparecer, você deverá selecionar <guimenu>Upgrade</guimenu> (em vez de <guimenu>Instalação</guimenu>). O upgrade pode ser iniciado de:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Mídia removível</title>
     <para>
      Isso inclui mídia, como CDs, DVDs ou dispositivos de armazenamento em massa USB. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.update.offline.dvd"/>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Recurso de rede</title>
     <para>
      É possível inicializar do meio local e, em seguida, selecionar o respectivo tipo de instalação de rede, ou inicializar via PXE. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.update.offline.network"/>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Disco rígido</title>
     <para>
      Você pode copiar a nova imagem de kernel e initrd da imagem ISO para o disco rígido que contém a instalação atual do SUSE Linux Enterprise e ajustar o menu de boot. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.update.offline.harddisk"/>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>


 <sect1 xml:id="sec.update.offline.dvd">
  <title>Iniciando o upgrade do meio de instalação</title>
  <para>
   O procedimento a seguir descreve a inicialização de um DVD, como exemplo, mas você também pode usar outro meio de instalação local, como uma imagem ISO em um dispositivo de armazenamento em massa USB. O método de seleção de meio e de boot depende da arquitetura do sistema e se a máquina tem BIOS tradicional ou UEFI.
  </para>
  <procedure xml:id="pro.update.sle12.offline.dvd">
   <title>Fazendo upgrade manualmente do SLE 11 SP4 para o SLE 12 SP3</title>
   <step>
    <para>
     Selecione e prepare um meio de boot. Consulte a <xref linkend="sec.i.yast2.startup"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Insira o DVD 3 do meio de instalação do SUSE Linux Enterprise 12 SP1 e inicialize a máquina. Uma tela de <guimenu>boas-vindas</guimenu> aparece seguida da tela de boot.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicialize o sistema selecionando <emphasis>Fazer Upgrade</emphasis> no menu de boot.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Prossiga com o processo de upgrade conforme descrito na <xref linkend="sec.update.sle12.start.upgr.after.boot"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.update.offline.network">
  <title>Iniciando o upgrade da fonte de rede</title>
  <para>
   Para iniciar o upgrade de uma fonte de instalação de rede, você deve cumprir os seguintes requisitos:
  </para>
  <variablelist>
   <title>Requisitos para upgrade de uma fonte de instalação de rede</title>
   <varlistentry>
    <term>Fonte de Instalação de Rede</term>
    <listitem>
     <para>
      Configuração de uma fonte de instalação de rede de acordo com a <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Conexão de Rede e Serviços de Rede</term>
    <listitem>
     <para>
      Ambos o servidor de instalação e a máquina de destino devem ter uma conexão de rede ativa. Os serviços de rede necessários são:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem><para>Domain Name Service (Serviço de Nomes de Domínio)</para></listitem>
      <listitem><para>DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol): necessário apenas para inicialização por PXE. O IP pode ser definido manualmente durante a configuração</para></listitem>
      <listitem><para>OpenSLP (opcional)</para></listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Meio de Boot</term>
    <listitem>
     <para>
      Você tem o DVD 1 do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (ou uma imagem ISO local) em mãos para inicializar o sistema de destino <emphasis>ou</emphasis> um sistema de destino que está configurado para inicialização via PXE, de acordo com a <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxeprep" xrefstyle="HeadingOnPage"/>. Consulte o <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/> para obter informações detalhadas sobre como iniciar o upgrade de um servidor remoto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <sect2 xml:id="sec.update.sle.manual.network.boot-from-dvd">
   <title>Fazendo upgrade manualmente por meio da fonte de instalação de rede: inicialização do DVD</title>
   <para>
    Esse procedimento descreve a inicialização de um DVD, como exemplo, mas você também pode usar outro meio de instalação local, como uma imagem ISO em um dispositivo de armazenamento em massa USB. A maneira de selecionar o método de boot e inicializar o sistema do meio depende da arquitetura do sistema e se a máquina tem BIOS tradicional ou UEFI. Para obter detalhes, consulte os links a seguir.
   </para>
   <procedure xml:id="pro.update.sle.manual.network.boot-from-dvd">
    
    <step>
     <para>
      Insira o DVD 2 da mídia de instalação do SUSE Linux Enterprise 12 SP1 e inicialize a máquina. Uma tela de <guimenu>boas-vindas</guimenu> aparece seguida da tela de boot.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o tipo de fonte de instalação de rede que deseja usar (FTP, HTTP, NFS, SMB ou SLP). Normalmente, você vê essa opção pressionando <keycap>F4</keycap>, mas caso sua máquina esteja equipada com UEFI, e não com um BIOS tradicional, talvez seja necessário ajustar os parâmetros de boot manualmente. Para obter detalhes, consulte <xref linkend="sec.i.yast2.source.net"/> no <xref linkend="cha.inst"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Prossiga com o processo de upgrade conforme descrito na <xref linkend="sec.update.sle12.start.upgr.after.boot"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec.update.sle.manual.network.pxe-boot">
   <title>Fazendo upgrade manualmente por meio da fonte de instalação de rede: inicialização via PXE</title>
   <para>
    Para fazer upgrade de uma fonte de instalação de rede usando o boot PXE, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure xml:id="pro.update.sle.manual.network.pxe-boot">
    <step>
     <para>
      Ajuste a configuração do servidor DHCP para fornecer as informações de endereço necessárias à inicialização via PXE. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxeprep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure um servidor TFTP para manter a imagem de boot necessária à inicialização via PXE. Use o DVD 2 da mídia de instalação do SUSE Linux Enterprise 12 SP1 para isso ou siga as instruções na <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.tftp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Prepare o Boot PXE e o Wake-on-LAN na máquina de destino.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inicialize o sistema de destino e use o VNC para conectar-se remotamente à rotina de instalação que está sendo executada nessa máquina. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Prossiga com o processo de upgrade conforme descrito na <xref linkend="sec.update.sle12.start.upgr.after.boot"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.update.offline.harddisk">
  <title>Iniciando o upgrade do disco rígido</title>
  <sect2 xml:id="sec.update.sle.offline.automated">
   <title>Migração automatizada do SUSE Linux Enterprise 11 SP3 ou SP4 para o SUSE Linux Enterprise 12 SP2</title>
   <procedure xml:id="pro.update.sle.offline.automated">
    <remark>toms 2014-03-19: See FATE#315037</remark>
    <remark role="future">toms 2014-03-20: From SLE12 SP1 on, we should probably base
     this example on GRUB2, but not for GA.</remark>
    <remark>jsrain 2015-09-02: This is still the old system; at some point
        of time we should switch to GRUB2, but as long as amjority of
        customers still runs SLE11, I would stay with legacy GRUB. Anyway, we
        could include both options, that would be probably best solution</remark>
    <step>
     <para>
      Copie o <filename>linux</filename> do kernel de instalação e o arquivo <filename>initrd</filename> de <filename>/boot/x86_64/loader/</filename> do primeiro DVD de instalação para o diretório <filename>/boot</filename> do sistema:
     </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>cp</command> -vi <replaceable>DVDROOT</replaceable>/boot/x86_64/loader/linux /boot/linux.upgrade
<prompt role="root">root # </prompt><command>cp</command> -vi <replaceable>DVDROOT</replaceable>/boot/x86_64/loader/initrd /boot/initrd.upgrade</screen>
     <para>
      <replaceable>RAIZDODVD</replaceable> indica o caminho no qual o sistema monta o DVD, geralmente, <filename>/run/media/$USER/$DVDNAME</filename>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Abra o arquivo de configuração legado do GRUB <filename>/boot/grub/menu.lst</filename> e adicione outra seção. Para outros carregadores de boot, edite o(s) respectivo(s) arquivo(s) de configuração. Ajuste os nomes de dispositivo e o parâmetro <parameter>usuário</parameter> de acordo. Por exemplo:
     </para>
     <para>
      <remark>sseeberg 2017-04-11: this is only valid for sle11?</remark>
     </para>
<screen>title Linux Upgrade Kernel
kernel (hd0,0)/boot/linux.upgrade root=/dev/sda1 upgrade=1 autoupgrade=1
initrd (hd0,0)/boot/initrd.upgrade</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      As etapas a seguir precisam do DVD na unidade ou a imagem ISO deve estar presente no disco local. Se o computador não tiver uma unidade de DVD, faça download da imagem ISO e grave-a como <filename>/install.iso</filename> ou copie-a do DVD
     </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=/dev/cdrom of=/install.iso</screen>
     <para>
      Se você copiou a imagem ISO para o disco rígido, precisa adicionar um parâmetro ao <filename>/boot/grub/menu.lst</filename> editado anteriormente. À linha que começa com <literal>kernel</literal>, adicione a opção
     </para>
<screen>install=hd:/install.iso</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Reinicialize a máquina e selecione a seção recém-adicionada no menu de boot (aqui: <emphasis>Linux Upgrade Kernel</emphasis> [Kernel de Upgrade do Linux]). É possível usar o <command>grubonce</command> para pré-selecionar a entrada do GRUB recém-criada para reinicialização automática autônoma na entrada recém-criada. É possível também usar <command>reboot</command> para iniciar a reinicialização da linha de comando.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Prossiga com o processo de upgrade conforme descrito na <xref linkend="sec.update.sle12.start.upgr.after.boot"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Após o término bem-sucedido do processo de upgrade, remova o kernel de instalação e os arquivos initrd (<filename>/boot/linux.upgrade</filename> e <filename>/boot/initrd.upgrade</filename>). Eles não serão mais necessários.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.offline.automated">
  <title>Habilitando o upgrade automático</title>
  <para>
   O processo de upgrade pode ser executado automaticamente. Para habilitar a atualização automática do kernel, o parâmetro do kernel <literal>autoupgrade = 1</literal> deve ser definido. É possível definir o parâmetro durante a inicialização no campo <literal>Opções de Boot</literal>. Para obter os detalhes, consulte a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_autoyast/data/introduction.html"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.sle12.start.upgr.after.boot">
  <title>Fazendo upgrade do SUSE Linux Enterprise</title>
  <para>
   <remark>taroth 2014-11-13: argh, the following is terminology hell regarding
     the software strings: "upgrade"/"update" are used intermittently and
     without clear differentiation...</remark>
  </para>
  <para>
   Antes de fazer upgrade do sistema, leia a <xref linkend="sec.update.prep"/>. Para executar a migração automatizada, faça o seguinte:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Após a inicialização (de um meio de instalação ou da rede), selecione a entrada <guimenu>Upgrade</guimenu> na tela de boot. Para fazer upgrade manualmente, conforme descrito nas próximas etapas, você precisa desabilitar o processo de upgrade automático. Consulte a <xref linkend="sec.update.offline.automated"/>.
    </para>
    <warning>
     <title>A opção errada pode levar a perda de dados</title>
     <para>
      Se você selecionar <guimenu>Instalação</guimenu> em vez de <guimenu>Upgrade</guimenu>, poderá haver perda de dados posteriormente. É necessário tomar mais cuidado para não destruir suas partições de dados ao fazer uma instalação nova, por exemplo, reparticionando os discos (o que pode destruir as partições existentes) ou reformatando as partições de dados (o que apaga todos os seus dados).
     </para>
     <para>
      Selecione <guimenu>Upgrade</guimenu> neste momento.
     </para>
    </warning>
    <para>
     O YaST inicia o sistema de instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na tela <guimenu>Bem-vindo</guimenu>, escolha <guimenu>Idioma</guimenu> e <guimenu>Teclado</guimenu> e aceite o contrato de licença. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
    <para>
     O YaST verifica se já existem sistemas do SUSE Linux Enterprise instalados em suas partições.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na tela <guimenu>Select for Upgrade</guimenu> (Selecionar para Upgrade), selecione a partição para fazer upgrade e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
    <para>
     O YaST monta a partição selecionada e exibe todos os repositórios encontrados na partição da qual você deseja fazer o upgrade.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na tela <guimenu>Repositórios Previamente Utilizados</guimenu>, ajuste o status dos repositórios: habilite os que deseja incluir no processo de upgrade e desabilite todos os repositórios que não são mais necessários. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na tela <guimenu>Registro</guimenu>, selecione se é para registrar agora o sistema do qual foi feito o upgrade (digitando os dados de registro e clicando em <guimenu>Avançar</guimenu>) ou se é para <guimenu>Ignorar Registro</guimenu>. Para obter detalhes sobre como registrar o sistema, consulte a <xref linkend="sec.update.registersystem"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Revise as <guimenu>Configurações de Instalação</guimenu> do upgrade, principalmente as <guimenu>Opções de Atualização</guimenu>. Escolha entre as seguintes opções:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <guimenu>Somente Atualizar Pacotes Instalados</guimenu>, nesse caso, você pode perder os novos recursos que fazem parte da versão mais recente do SUSE Linux Enterprise.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <guimenu>Atualizar com Instalação de Novo Software ou Recursos</guimenu>. Clique em <guimenu>Selecionar Padrões</guimenu> para habilitar ou desabilitar padrões e pacotes conforme desejado.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
     <title>Opções de área de trabalho</title>
     <para>
      Se você usou o KDE antes de fazer upgrade para o SUSE Linux Enterprise 12 (<varname>DEFAULT_WM</varname> em <filename>/etc/sysconfig/windowmanager</filename> foi definido como <literal>kde*</literal>), o ambiente de área de trabalho será automaticamente substituído pelo GNOME após o upgrade. Por padrão, o gerenciador de exibição do KDM será substituído pelo GDM.
     </para>
     <para>
      Para mudar a opção de ambiente de área de trabalho ou gerenciador de janelas, ajuste a seleção de software clicando em <guimenu>Selecionar Padrões</guimenu>.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se todas as configurações estiverem conforme desejado, inicie o procedimento de instalação e remoção clicando em <guimenu>Atualizar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Quando o processo de upgrade for concluído com êxito, verifique se há <quote>pacotes órfãos</quote>. Os pacotes órfãos são aqueles que não pertencem mais a nenhum repositório ativo. O comando a seguir fornece uma lista deles:
    </para>
<screen>zypper packages --orphaned</screen>
    <para>
     Com essa lista, você pode decidir se um pacote ainda é necessário ou pode ser desinstalado com segurança.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.sle.manager">
  <title>Atualizando pelo SUSE Manager</title>

  <para>
   O SUSE Manager é uma solução de servidor que oferece atualizações, patches e correções de segurança para clientes SUSE Linux Enterprise. Ele vem com um conjunto de ferramentas e uma interface do usuário baseada na Web para as tarefas de gerenciamento. Consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/products/suse-manager/"/> para obter mais informações sobre o SUSE Manager.
  </para>
  
  <para>
   O SUSE Manager pode oferecer suporte a você para Migração de SP ou upgrade completo do sistema.
  </para>

  <variablelist>
   
   <varlistentry>
    <term>Migração de SP</term>
    <listitem>
     <para>
      A Migração de SP permite migrar de um Service Pack (SP) para outro dentro de uma versão principal (por exemplo, do SLES 12 SP1 para o 12 SP2). Para obter mais informações, consulte <citetitle>SUSE Manager Best Practices</citetitle> (Melhores práticas do SUSE Manager), capítulo <quote>Client Migration</quote> (Migração de cliente), seção <quote>Migrating SUSE Linux Enterprise Server 12 or later to version 12 SP2</quote> (Migrando o SUSE Linux Enterprise Server 12 ou posterior para a versão 12 SP2):
     </para>
     <para>
      
      <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/>, versão 3.1
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Upgrade do sistema</term>
    <listitem>
     <para>
      Com o SUSE Manager, é possível executar um upgrade do sistema. Com a tecnologia AutoYaST integrada, upgrades de uma versão principal para a próxima são possíveis (por exemplo, do SLES 11 SP3 para o 12 SP2). Para obter mais informações, consulte <citetitle>SUSE Manager Best Practices</citetitle> (Melhores práticas do SUSE Manager), capítulo <quote>Client Migration</quote> (Migração de cliente), seção <quote>Migrating SUSE Linux Enterprise 11 SP3 to version 12 SP2</quote> (Migrando o SUSE Linux Enterprise 11 SP3 para a versão 12 SP2):
     </para>
     <para>
      
      <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/>, versão 3.1
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.reg.status.after.rollback">
  <title>Atualizando o status do registro após o rollback</title>

  <para>
   Ao executar o upgrade de um pacote de serviço, é necessário mudar a configuração no servidor de registro para fornecer acesso aos novos repositórios. Se o processo de upgrade for interrompido ou revertido (por meio da restauração de um backup ou instantâneo), as informações sobre o servidor de registro ficarão inconsistentes com o status do sistema. Isso pode impedir você de acessar os repositórios de atualização ou fazer com que repositórios errados sejam usados no cliente.
  </para>

  <para>
   Quando um rollback é feito por meio do Snapper, o sistema notifica o servidor de registro para garantir que o acesso aos repositórios corretos seja configurado durante o processo de boot. Se o sistema foi restaurado de alguma outra maneira ou a comunicação com o servidor de registro falhou por qualquer motivo (por exemplo, porque o servidor não estava acessível devido a problemas de rede), acione manualmente o rollback no cliente chamando:
  </para>

<screen><command>snapper</command> rollback</screen>

  <para>
   É recomendável verificar sempre se os repositórios corretos estão configurados no sistema, principalmente após a atualização do serviço com:
  </para>

<screen><command>zypper</command> ref -s</screen>

  <para>
   Essa funcionalidade está disponível no pacote
   <package>rollback-helper</package>
   pacote.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.registersystem">


  <title>Registrando seu sistema</title>

  <para>
   Se você ignorou a etapa de registro durante a instalação, poderá registrar seu sistema a qualquer momento por meio do módulo <guimenu>Registro de Produto</guimenu> no YaST.
  </para>

  <para>
   O registro de sistemas tem as seguintes vantagens:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Qualificação para suporte
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Disponibilidade de atualizações de segurança e correções de bug
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Acessar o SUSE Customer Center
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Registro de Produto</guimenu> </menuchoice> para abrir a caixa de diálogo <guimenu>Registro</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Informe o endereço de <guimenu>E-mail</guimenu> associado à conta do SUSE que você ou sua organização usa para gerenciar inscrições. Se você ainda não tem uma conta do SUSE, vá para a home page do SUSE Customer Center (<link xlink:show="new" xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) para criar uma.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite o <guimenu>Código de Registro</guimenu> que você recebeu com a cópia do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.register.final">
    <para>
     Para iniciar o registro, clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para prosseguir. Se houver um ou mais servidores de registro locais disponíveis na rede, você poderá escolher um deles na lista. Se preferir, escolha <guimenu>Cancelar</guimenu> para ignorar os servidores de registro locais e registrar usando o servidor de registro padrão do SUSE.
    </para>
    <para>
     Durante o registro, os repositórios de atualização online são adicionados à configuração de upgrade. Quando concluído, você poderá escolher se é para instalar as últimas versões dos pacotes disponíveis dos repositórios de atualização. Isso especifica um caminho de upgrade limpo para todos os pacotes e garante que o upgrade do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> seja feito com as atualizações de segurança mais recentes disponíveis. Se você escolher <guimenu>Não</guimenu>, todos os pacotes serão instalados da mídia de instalação. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Após o registro bem-sucedido, o YaST mostrará uma lista de extensões, complementos e módulos disponíveis para o seu sistema. Para selecioná-los e instalá-los, continue na <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

</chapter>
