<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="snapshot_excludes_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    O rollback da configuração do carregador de boot não é suportado. Os diretórios listados acima são específicos da arquitetura. Os dois primeiros diretórios estão presentes nas máquinas AMD64/Intel 64, os dois últimos no IBM POWER e no IBM z Systems, respectivamente.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/home</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Se <filename>/home</filename> não residir em uma partição separada, ele será excluído para evitar perda de dados nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/opt</filename>, <filename>/var/opt</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Os produtos de terceiros normalmente são instalados em <filename>/opt</filename>. Ele é excluído para evitar a desinstalação dos aplicativos nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/srv</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contém dados de servidores Web e FTP. Ele é excluído para evitar perda de dados nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/tmp</filename>, <filename>/var/tmp</filename>, <filename>/var/cache</filename>, <filename>/var/crash</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Todos os diretórios com arquivos temporários e caches são excluídos dos instantâneos.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/usr/local</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Esse diretório é usado na instalação manual de softwares. Ele é excluído para evitar a desinstalação das instalações nos rollbacks.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/libvirt/images</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    A localização padrão para imagens de máquina virtual gerenciadas com libvirt. Excluída para garantir que as imagens de máquina virtual não sejam substituídas por versões mais antigas durante um rollback. Por padrão, esse subvolume é criado com a opção <literal>no copy on write</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mailman</filename>, <filename>/var/spool</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Diretórios com e-mails ou filas de e-mails são excluídos para evitar perda de e-mails após um rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/named</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contém dados da zona do servidor DNS. Excluído dos instantâneos para garantir que o servidor de nomes funcione após um rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mariadb</filename>, <filename>/var/lib/mysql</filename>, <filename>/var/lib/pgqsl</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Esses diretórios contêm dados de banco de dados. Por padrão, esses subvolumes são criados com a opção <literal>no copy on write</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/log</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Localização do Arquivo de Registro. Excluído dos instantâneos para permitir a análise do arquivo de registro após o rollback de um sistema com defeito.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
