<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_prep_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.prep.choose">
 <title>Considerações sobre instalação</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Esta seção aborda vários fatores que devem ser considerados antes da instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em hardware com AMD64 e Intel 64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.type">
  <title>Tipo de instalação</title>
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> normalmente é instalado como um sistema operacional independente. Com o surgimento da Virtualização, também é possível executar várias instâncias do SUSE Linux Enterprise Server no mesmo hardware. Entretanto, a instalação do Servidor de Host de VM é feita como uma instalação típica com alguns pacotes adicionais. A instalação dos convidados virtuais está descrita no <xref linkend="cha.kvm.inst"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.iplopt">
  <title>Métodos de boot</title>
  <para>
   Dependendo do hardware usado, os métodos de boot a seguir estarão disponíveis para o procedimento de primeira inicialização (antes da instalação do SUSE Linux Enterprise Server).
  </para>
  <table xml:id="tab.x86.prep.boot">
   <title>Opções de Boot</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Opção de Boot
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Uso
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Unidade de CD ou DVD
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        O método de inicialização mais simples. Para tal, o sistema requer uma unidade de CD-ROM ou DVD disponível localmente.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Discos flash
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Localize as imagens necessárias para criar os discos de inicialização no primeiro CD ou DVD no diretório <filename>/boot. </filename> Consulte também o arquivo <filename>README</filename> no mesmo diretório. O boot de um cartão de memória (memory stick) USB só é possível se o BIOS da máquina oferecer suporte a esse método.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        PXE ou bootp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Deve ser suportado pelo BIOS ou firmware do sistema utilizado. Esta opção requer um servidor de inicialização na rede. É possível executar esta tarefa em um SUSE Linux Enterprise Server separado.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Disco rígido
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        É possível inicializar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> do disco rígido. Para tal, copie o kernel (<systemitem>linux</systemitem>) e o sistema de instalação (<systemitem>initrd</systemitem>) do diretório <filename>/boot/loader</filename> do primeiro CD ou DVD para o disco rígido e adicione uma entrada apropriada ao carregador de boot.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.src">
  <title>Fonte de instalação</title>
  <para>
   Durante a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, os dados de instalação reais devem estar disponíveis na rede, em uma partição do disco rígido ou em um DVD local. Para instalar da rede, é preciso um servidor de instalação. Para tornar os dados de instalação disponíveis, configure qualquer computador em um ambiente Unix ou Linux como um servidor NFS, HTTP, SMB ou FTP. Para tornar os dados de instalação disponíveis de um computador Windows, libere os dados com uma rede SMB.
  </para>
  <para>
   A fonte de instalação é particularmente fácil de selecionar se você configurar um <emphasis>servidor SLP</emphasis> na rede local.  Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.target">
  <title>Destino de instalação</title>
  <para>
   A maioria das instalações é feita para um disco rígido local. Portanto, é necessário que os controladores do disco rígido estejam disponíveis no sistema de instalação. Se um controlador especial (como o controlador RAID) precisar de um módulo extra do kernel, coloque um disco de atualização de módulo do kernel no sistema de instalação.
  </para>
  <para>
   Outros destinos de instalação podem ser tipos variados de dispositivos de blocos que dispõem de espaço em disco e velocidade suficientes para executar o sistema operacional. Isso inclui dispositivos de blocos de rede como <systemitem>iSCSI</systemitem> ou <systemitem>SAN</systemitem>. Também é possível instalar em sistemas de arquivo de rede que oferecem as permissões do Unix padrão. No entanto, pode ser problemático inicializá-los, já que eles devem ser suportados pelo <systemitem>initramfs</systemitem> para que o sistema possa realmente ser iniciado. Essas instalações são úteis se houver necessidade de iniciar o mesmo sistema em locais diferentes ou se você pretender usar os recursos do Xen, como a migração de domínios.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.how">
  <title>Métodos de instalação diferentes</title>
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> oferece vários métodos diferentes de controle da instalação:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Instalação no console
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalação via console serial
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalação com o AutoYaST
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalação com imagens KIWI
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalação via SSH
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalação com VNC
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Por padrão, o console gráfico é utilizado. Se você precisar instalar um grande número de computadores semelhantes, é recomendável criar um arquivo de configuração do AutoYaST ou uma imagem de pré-carregamento KIWI e torná-la disponível para o processo de instalação. Consulte também a documentação referente ao <systemitem class="resource">autoyast2</systemitem> no <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/> e ao <systemitem class="resource">KIWI</systemitem> em <link xlink:href="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
