<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_prep_workflow.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.prep.worklfow">
 <title>Procedimento de instalação</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Esta seção apresenta uma visão geral das etapas necessárias para a instalação completa do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no modo exigido. A <xref linkend="part.mandeploy"/> contém uma descrição completa de como instalar e configurar o sistema com o YaST.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.worklfow.native">
  <title>Inicializando de uma unidade intercambiável local</title>
  <para>
   É possível usar DVD-ROM e dispositivos de armazenamento USB para fins de instalação. Ajuste o computador de acordo com as suas necessidades:
  </para>
  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Verifique se a unidade foi definida como uma unidade inicializável no BIOS.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Insira a mídia de inicialização na unidade e inicie o procedimento de inicialização.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     O menu de boot de instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permite transferir parâmetros diferentes para o sistema de instalação. Consulte também a <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>. Se a instalação for efetuada pela rede, especifique a fonte de instalação aqui.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se problemas inesperados surgirem durante a instalação, use configurações seguras para fazer a inicialização.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.workflow.net">
  <title>Instalando pela rede</title>
  <para>
   É necessário um servidor de instalação para efetuar a instalação com uma fonte de rede. O procedimento para instalar esse servidor está detalhado na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
  </para>
  <para>
   Se você tiver um servidor SLP, selecione SLP como a fonte de instalação na primeira tela de boot. Durante o procedimento de inicialização, selecione as fontes de instalação disponíveis que devem ser usadas.
  </para>
  <para>
   Se o DVD estiver disponível na rede, use-o como a fonte de instalação. Nesse caso, especifique o parâmetro <option>install=&lt;URL&gt;</option> com valores apropriados no prompt de boot. Uma descrição mais detalhada sobre esse parâmetro pode ser encontrada na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
  </para>
 </sect2>


</sect1>
