<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha.add-ons">
 <title>Instalando módulos, extensões e produtos complementares de terceiros</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
      <abstract>
        <para>
    Os módulos e as extensões adicionam outros elementos ou funcionalidades ao sistema. Os módulos são partes do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> totalmente suportadas com um ciclo de vida diferente. Eles têm um escopo claramente definido e são disponibilizados apenas pelo canal online. Extensões, como a Work Station Extension ou a High Availability Extension, adicionam mais funcionalidades ao sistema e exigem uma chave de registro sujeita a custos. As extensões são entregues por meio de um canal online ou mídia física. O registro no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local é um pré-requisito para poder assinar os canais online.
   </para>
        <para>
    Você encontrará uma lista de módulos e extensões disponíveis para o seu produto após registrar seu sistema no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. Se você ignorou a etapa de registro durante a instalação, pode registrar seu sistema a qualquer momento por meio do módulo <guimenu>Configuração do SUSE Customer Center</guimenu> no YaST. Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="sec.update.registersystem"/>.
   </para>
        <para>
    Alguns produtos complementares também são fornecidos por terceiros, por exemplo, drivers apenas binários necessários para que determinado hardware funcione apropriadamente. Se você tiver um hardware assim, consulte as notas de versão para obter mais informações sobre a disponibilidade de drivers binários para o seu sistema. As notas de versão estão disponíveis em <link xlink:href="http://www.suse.com/releasenotes/"/> do YaST ou em <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> no sistema instalado.
   </para>
      </abstract>
    </info>
    <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complemento</secondary></indexterm><indexterm> <primary>produtos complementares</primary></indexterm>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Instalando módulos e extensões de canais online</title>

  

  <para>
   O seguinte procedimento requer o registro do seu sistema no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. Se você está no meio do processo de registro do sistema, verá uma lista de extensões e módulos logo após concluir a <xref linkend="step.y2.register.final"/> da <xref linkend="sec.update.registersystem"/>. Neste caso, ignore as etapas seguintes e continue na <xref linkend="step.y2.extensions.list"/>.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.add-ons.extensions">
   <title>
    Instalando complementos e extensões de canais online com o YaST
   </title>
   <step>
    <para> Inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, inicie o módulo <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> do YaST na linha de comando com <command>sudo yast2 add-on</command>. </para>
    <para>A caixa de diálogo mostra uma visão geral dos produtos complementares, módulos e extensões já instalados.
    </para>
   </step>
   <step>
     <para>Para adicionar repositórios do SUSE Customer Center (ou de um servidor de registro local), selecione <menuchoice> <guimenu> Adicionar</guimenu> <guimenu>Extensões e Módulos do Servidor de Registro</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
     O YaST conecta-se ao servidor de registro e mostra uma lista de <guimenu>Extensões e Módulos Disponíveis</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>Extensões e módulos disponíveis</title>
     <para>
      A quantidade de extensões e módulos disponíveis depende do servidor de registro. Um servidor de registro local pode oferecer apenas repositórios de atualização e nenhuma outra extensão adicional.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.list">
    <para>
     Clique em uma entrada para ver sua descrição. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione uma ou várias entradas para instalação ativando suas marcas de seleção.
    </para>
    <figure>
     <title>Instalação de extensões de sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.final">
    <para> Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para continuar. </para>
   </step>
    <step>
    <para> Dependendo dos repositórios a serem adicionados para a extensão ou módulo, talvez seja questionado se você deseja importar a chave GPG, que é usada para assinar o repositório, ou se você aceita uma licença. </para>
    <para> Após confirmar as mensagens, o YaST fará download e analisará os metadados. Os repositórios para as extensões selecionadas são adicionados ao sistema, sem a necessidade de outras fontes de instalação.
    </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se necessário, ajuste as <guimenu>Propriedades</guimenu> do repositório conforme descrito na <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
     </para>
    </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.install">
  <title>
   Instalando extensões e produtos complementares de terceiros da mídia
  </title>
  <para>
   Ao instalar uma extensão ou produto complementar da mídia, você pode selecionar vários tipos de mídia de produto, como DVD/CD, dispositivos de armazenamento em massa USB (como discos flash USB), diretório local ou imagem ISO. A mídia também pode ser fornecida por um servidor de rede, por exemplo, via HTTP, FTP, NFS ou Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para> Inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, inicie o módulo <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> do YaST na linha de comando com <command>sudo yast2 add-on</command>. </para>
      <para>
    A caixa de diálogo mostra uma visão geral dos produtos complementares, módulos e extensões já instalados.
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Lista de produtos complementares, módulos e extensões instalados</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha <guimenu>Adicionar</guimenu> para instalar um novo produto complementar.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.add-ons.type">
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>, selecione a opção correspondente ao tipo de meio do qual deseja instalar:
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Instalação de produto complementar ou extensão</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Para explorar a rede em busca de servidores de instalação que anunciam seus serviços por SLP, selecione <guimenu>Explorar usando SLP</guimenu> e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para adicionar um repositório de uma mídia removível, escolha a opção relevante e insira a mídia ou conecte o dispositivo USB na máquina, respectivamente. Clique em <guimenu>Next (Avançar)</guimenu> para iniciar a instalação.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Na maioria dos tipos de mídia, será solicitado para você especificar o caminho (ou URL) para a mídia após selecionar a respectiva opção e clicar em <guimenu>Avançar</guimenu>. A especificação do <guimenu>Nome do Repositório</guimenu> é opcional. Se nada for especificado, o YaST usará o nome do produto ou o URL como nome do repositório.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     A opção <guimenu>Fazer download dos arquivos de descrição de repositório</guimenu> está ativada por padrão. Se você desativá-la, o YaST fará download dos arquivos automaticamente mais tarde, se necessário.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dependendo do repositório adicionado, você pode ser questionado se deseja importar a chave GPG com a qual ele é assinado ou se concorda com a licença.
    </para>
    <para>
     Após confirmar as mensagens, o YaST fará download e analisará os metadados. Ele adicionará o repositório à lista de <guimenu>Repositórios Configurados</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessário, ajuste as <guimenu>Propriedades</guimenu> do repositório conforme descrito na <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar as mudanças e fechar a caixa de diálogo de configuração.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Após adicionar com êxito o repositório à mídia complementar, o gerenciador de software será iniciado e você poderá instalar os pacotes. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.add-ons.sdk">
  <title>SUSE Software Development Kit (SDK) <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>desenvolvimento</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase> é um módulo do SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase>. Trata-se de um kit de ferramentas completo para desenvolvimento de aplicativos. Na verdade, para oferecer um sistema de build abrangente, o SUSE Software Development Kit <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase> inclui todas as ferramentas de código-fonte aberto que foram usadas para criar o produto SUSE Linux Enterprise Server. Ele oferece a você, como desenvolvedor, fornecedor de software independente (ISV) ou fornecedor de hardware independente (IHV), todas as ferramentas necessárias para portar aplicativos para execução em todas as plataformas suportadas pelo SUSE Linux Enterprise Desktop e pelo SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit também contém IDEs (integrated development environments – ambientes de desenvolvimento integrados), depuradores, editores de códigos e outras ferramentas relacionadas. Ele oferece suporte às principais linguagens de programação, inclusive C, C++, Java e a maioria das linguagens de script. Para sua conveniência, o SUSE Software Development Kit inclui vários pacotes Perl que não estão incluídos no SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   O SDK está disponível por meio do canal online do SUSE Customer Center ou para download em <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. Pesquise por <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>.
  </para>
 </sect1>

</chapter>
