<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_lang.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.lang">
 <title>Mudando as configurações de idioma e país com o YaST</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>sistema</primary> <secondary>idiomas</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>idiomas</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>idiomas</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>configurando</primary> <secondary>idiomas</secondary> </indexterm>
 <para>
  O trabalho com diferentes países ou em um ambiente multilíngue exige que seu computador seja configurado para oferecer suporte a isso. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE© Linux Enterprise Server</phrase></phrase> aceita vários <literal>idiomas</literal> paralelamente. Idioma é um conjunto de parâmetros que define as configurações de língua e país refletidas na interface do usuário.
 </para>
 <para>
  O idioma do sistema principal foi selecionado durante a instalação, e as configurações de teclado e fuso horário foram ajustadas. Entretanto, é possível instalar idiomas adicionais no sistema e determinar qual deles será o padrão.
 </para>
 <para>
  Para estas tarefas, use o módulo de idioma do YaST conforme descrito na <xref linkend="sec.y2.langmod"/>. Instale idiomas secundários para obter localizações opcionais se precisar iniciar aplicativos ou desktops em idiomas diferentes do idioma primário.
 </para>
 <para>
  Além disso, o módulo de fuso horário do YaST permite ajustar as configurações de país e fuso horário de acordo. Também permite sincronizar o relógio do sistema com o servidor de horário. Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="sec.y2.country"/>.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.y2.langmod">
  <title>Mudando o idioma do sistema</title>

  <para>
   Dependendo de como você usa a área de trabalho e se deseja alternar todo o sistema para outro idioma ou apenas o ambiente de área de trabalho, você terá várias maneiras de fazer isso:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.system">
    <term>Mudando o idioma do sistema globalmente</term>
    <listitem>
     <para>
      Prossiga conforme descrito na <xref linkend="sec.y2.lang.primsec"/> e na <xref linkend="sec.y2.lang.switch"/> para instalar pacotes localizados adicionais com o YaST e definir o idioma padrão. As mudanças entrarão em vigor depois do próximo login. Para garantir que todo o sistema reflita a mudança, reinicialize o sistema ou feche e reinicie todos os serviços, aplicativos e programas em execução.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.desktop">
    <term>Mudando o idioma apenas da área de trabalho</term>
    <listitem>
     <para>
      Se você instalou os pacotes de idiomas desejados para o seu ambiente de área de trabalho com o YaST, poderá alternar o idioma da área de trabalho usando o respectivo centro de controle, conforme descrito abaixo. Após a reinicialização do servidor X, toda a sua área de trabalho refletirá a nova opção de idioma. Os aplicativos que não pertencem à estrutura da área de trabalho não serão afetados por esta mudança e ainda poderão aparecer no idioma que foi definido no YaST.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.application">
    <term>Trocando os idiomas temporariamente em apenas um aplicativo</term>
    <listitem>
     <para>
      É possível também executar um único aplicativo em outro idioma (já instalado com o YaST). Para isso, inicie-o pela linha de comando especificando o código do idioma, conforme descrito na <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.primsec">
   <title>Modificando idiomas do sistema com o YaST</title>
   <para>
    O YaST reconhece duas categorias de idioma diferentes:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Idioma primário</term>
     <listitem>
      <para>
       O idioma principal definido no YaST se aplica a todo o sistema, incluindo o YaST e o ambiente de área de trabalho. Esse idioma será usado sempre que estiver disponível, a menos que você especifique um outro idioma manualmente.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Idiomas secundários</term>
     <listitem>
      <para>
       Instale idiomas secundários para tornar o sistema multilíngue. Os idiomas instalados como secundários podem ser selecionados manualmente em determinada situação. Por exemplo, use um idioma secundário para iniciar um aplicativo em determinada língua para processamento de texto nessa língua.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Antes de instalar idiomas adicionais, determine qual deles será o padrão do sistema (idioma primário).
   </para>
   <para>
    Para acessar o módulo de idioma do YaST, inicie o YaST e clique em <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Idioma</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, inicie a caixa de diálogo <guimenu>Idiomas</guimenu> diretamente, executando <command>sudo yast2 language &amp;</command> de uma linha de comando.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <procedure xml:id="pro.yast.lang.additional">
    <title>Instalando idiomas adicionais</title>
    <para>
     Ao instalar idiomas adicionais, o YaST também permite definir configurações de idioma diferentes para o usuário <systemitem class="username">root</systemitem>, consulte o <xref linkend="step.yast.lang.additional.root"/>. A opção <guimenu>Configurações Locais para Usuário root</guimenu> determina como as variáveis de idioma (<envar>LC_*</envar>) no arquivo <filename>/etc/sysconfig/language</filename> são definidas para o <systemitem class="username">root</systemitem>. É possível defini-las com o mesmo idioma dos usuários comuns, mantê-las inalteradas em caso de mudanças de idioma ou apenas definir a variável <envar>RC_LC_CTYPE</envar> com os mesmos valores dos usuários comuns. Essa variável define a localização das chamadas de função específicas ao idioma.
    </para>
    <step>
     <para>
      Para adicionar outros idiomas no módulo de idioma do YaST, selecione os <guimenu>Idiomas Secundários</guimenu> que deseja instalar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para tornar padrão o idioma, defina-o como <guimenu>Idioma Primário</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Além disso, adapte o teclado ao novo idioma primário e ajuste o fuso horário, se apropriado.
     </para>

     <tip>
      <para>
       Para as configurações avançadas de teclado ou fuso horário, selecione <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>System Keyboard Layout</guimenu> </menuchoice> (Layout do Teclado do Sistema) ou <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Data e Horário</guimenu> </menuchoice> no YaST para iniciar as respectivas caixas de diálogo. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="cha.y2.hw.keym"/> e a <xref linkend="sec.y2.country"/>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step xml:id="step.yast.lang.additional.root">
     <para>
      Para mudar as configurações de idioma específicas ao usuário <systemitem class="username">root</systemitem>, clique em <guimenu>Detalhes</guimenu>.
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Defina <guimenu>Configurações Locais para Usuário root</guimenu> com o valor desejado. Para obter mais informações, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Decida se deseja ou não <guimenu>Usar Codificação UTF-8</guimenu> para o <systemitem class="username">root</systemitem>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se o seu idioma não foi incluído na lista de idiomas primários disponíveis, tente especificá-lo com <guimenu>Configuração Detalhada de Local</guimenu>. Entretanto, algumas dessas localizações podem estar incompletas.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirme as mudanças nas caixas de diálogo clicando em <guimenu>OK</guimenu>. Se você selecionou idiomas secundários, o YaST instalará os pacotes de software localizados para os idiomas adicionais.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    O sistema agora é multilíngue. Entretanto, para iniciar um aplicativo em idioma diferente do primário, você precisa definir o idioma desejado explicitamente conforme explicado na <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.switch">
   <title>Trocando o idioma padrão do sistema</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Para alternar globalmente o idioma padrão do sistema, inicie o módulo de idioma do YaST.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione o novo idioma desejado do sistema como <guimenu>Idioma Primário</guimenu>.
     </para>
     <important>
      <title>Apagando idiomas anteriores do sistema</title>
      <para>
       Se você mudar para um idioma primário diferente, os pacotes de softwares localizados referentes ao idioma primário anterior serão removidos do sistema. Para mudar o idioma padrão do sistema e manter o idioma principal anterior como adicional, inclua-o como <guimenu>Idiomas Secundários</guimenu> habilitando a respectiva caixa de seleção.
      </para>
     </important>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ajuste as opções de teclado e fuso horário conforme desejado.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirme as mudanças clicando em <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Depois que o YaST aplicar as mudanças, reinicie todas as sessões X (por exemplo, efetuando logout e login novamente) para que o YaST e os aplicativos de área de trabalho reflitam as novas configurações de idioma.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.applications">
   <title>Alternando idiomas de aplicativos X padrão e do GNOME</title>
   <para>
    Após instalar o respectivo idioma com o YaST, você poderá executar um único aplicativo em outro idioma.
   </para>
   <para>
    Inicie o aplicativo da linha de comando usando o seguinte comando:
   </para>
<screen>LANG=<replaceable>language</replaceable> <replaceable>application</replaceable></screen>
   <para>
    Por exemplo, para iniciar o f-spot em alemão, execute <command>LANG=de_DE f-spot</command>. Para outros idiomas, use o código de idioma apropriado. Obtenha a lista de todos os códigos de idioma disponíveis usando o comando <command>locale </command><option>-av</option>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.country">
  <title>Mudando as configurações de país e horário</title>

  <para>
   Usando o módulo de data e horário do YaST, ajuste as informações de data, relógio e fuso horário do sistema de acordo com a área em que estiver trabalhando. Para acessar o módulo do YaST, inicie o YaST e clique em <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Data e Horário</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, inicie a caixa de diálogo <guimenu>Relógio e Fuso Horário</guimenu> diretamente, executando <command>sudo yast2 timezone &amp;</command> de uma linha de comando.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Primeiro, selecione a região geral, como <guimenu>Europa</guimenu>. Escolha o país apropriado correspondente ao local onde você está trabalhando, por exemplo, <guimenu>Alemanha</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Dependendo dos sistemas operacionais em execução na estação de trabalho, ajuste as configurações do relógio do hardware de acordo:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Se você executar outro sistema operacional em sua máquina, como o Microsoft Windows*, é provável que seu sistema não use UTC, mas o horário local. Neste caso, desative <guimenu>Relógio de Hardware Definido Para UTC</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se você executa somente Linux em sua máquina, defina o relógio de hardware como UTC e faça com que o horário padrão alterne automaticamente para o horário de verão.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <important>
   <title>Definir o relógio do hardware como UTC</title>
   <para>
    Só é possível alternar do horário padrão para o horário de verão (e vice-versa) automaticamente quando o relógio do hardware (relógio CMOS) está definido como UTC. Isso também se aplica quando você usa a sincronização automática de horário com NTP, pois a sincronização automática só pode ser feita quando a diferença de horário entre o relógio do hardware e do sistema é inferior a 15 minutos.
   </para>
   <para>
    Como o horário incorreto do sistema pode provocar problemas graves (backups ausentes, mensagens de e-mail descartadas, falhas de montagem em sistemas de arquivos remotos, etc.), é altamente recomendado definir <emphasis>sempre</emphasis> o relógio do hardware como UTC.
   </para>
  </important>

  <para>
   Você pode mudar a data e o horário manualmente ou optar por sincronizar sua máquina com um servidor NTP de forma permanente ou apenas para ajustar o relógio do hardware.
  </para>

  <procedure>
   <title>Ajustando data e hora manualmente</title>
   <step>
    <para>
     No módulo de fuso horário do YaST, clique em <guimenu>Outras Configurações</guimenu> para definir a data e o horário.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Manualmente</guimenu> e digite os valores de data e horário.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme as mudanças.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Definindo a data e o horário com o servidor NTP</title>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Outras Configurações</guimenu> para definir a data e o horário.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Sincronizar com o Servidor NTP</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite o endereço de um servidor NTP, caso ainda não tenha sido preenchido.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="pdf">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Sincronizar Agora</guimenu> para definir o horário do sistema corretamente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para usar o NTP permanentemente, habilite <guimenu>Gravar Configuração do NTP</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Com o botão <guimenu>Configurar</guimenu>, é possível abrir a configuração avançada de NTP. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec.netz.xntp.yast"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme as mudanças.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
