<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sound.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.hw.sound">
 <title>Configurando placas de som</title>
  <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>configurando</primary> <secondary>placas de som</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>placas de som</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>som</primary> <secondary>configurando no YaST</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>placas</primary> <secondary>de som</secondary> </indexterm>

 <para>
  O YaST detecta a maioria das placas de som automaticamente e as configura com os valores apropriados. Para mudar as configurações padrão ou se você precisar configurar uma placa de som que não pôde ser configurada automaticamente, use o módulo de som do YaST. Nele, é possível também configurar placas de som adicionais ou mudar sua ordem.
 </para>

 <para>
  Para iniciar o módulo de som, inicie o YaST e clique em <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Som</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, inicie a caixa de diálogo <guimenu>Configuração de Som</guimenu> diretamente, executando <command>yast2 sound &amp;</command> como usuário <systemitem class="username">root</systemitem> por uma linha de comando.
 </para>

 <informalfigure>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </informalfigure>

 <para>
  A caixa de diálogo mostra todas as placas de som que podem ser detectadas.
 </para>



 <procedure xml:id="pro.yast2.sound.add">
  <title>Configurando placas de som</title>
  <para>
   Se você adicionou uma nova placa de som ou se o YaST não pôde configurar automaticamente uma placa de som existente, siga as etapas abaixo. Para configurar uma nova placa de som, você deve saber o fornecedor e o modelo dela. Em caso de dúvida, consulte a documentação da placa de som para ver as informações necessárias. Para acessar uma lista de referência de placas de som suportadas pelo ALSA com seus respectivos módulos de som, acesse <link xlink:href="http://www.alsa-project.org/main/index.php/Matrix:Main"/>.
  </para>
  <para>
   Durante a configuração, é possível escolher entre as seguintes opções de configuração:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuração automática rápida</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Não é necessário executar nenhuma das outras etapas de configuração, a placa de som é configurada automaticamente. É possível definir o volume ou qualquer opção que deseja mudar posteriormente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuração normal</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite ajustar o volume de saída e reproduzir um som de teste durante a configuração.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuração avançada com possibilidade de mudar opções</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Somente para especialistas. Permite personalizar todos os parâmetros da placa de som.
     </para>
     <important>
      <title>Configuração Avançada</title>
      <para>
       Use essa opção apenas se souber exatamente o que está fazendo. Do contrário, não mexa nos parâmetros e use as opções de configuração normal ou automática.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <step>
   <para>
    Inicie o módulo de som do YaST.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para configurar uma placa de som detectada, mas <guimenu>Não Configurada</guimenu>, selecione a respectiva entrada na lista e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Para configurar uma nova placa de som, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>. Selecione o fornecedor e modelo da sua placa de som e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Escolha uma das opções de configuração e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Se você escolheu <guimenu>Configuração normal</guimenu>, poderá agora <guimenu>Testar</guimenu> a configuração de som e fazer ajustes no volume. Você deve iniciar com um volume de aproximadamente 10% para evitar danos aos ouvidos e alto-falantes.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Se todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
   </para>
   <para>
    A caixa de diálogo <guimenu>Configuração de Som</guimenu> mostra a placa de som recém-configurada ou modificada.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para remover uma configuração de placa de som desnecessária, selecione a respectiva entrada e clique em <guimenu>Apagar</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Clique em <guimenu>OK</guimenu> para gravar as mudanças e sair do módulo de som do YaST.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <procedure>
  <title>Modificando as configurações da placa de som</title>
  <step>
   <para>
    Para mudar a configuração de uma placa de som individual (somente para especialistas!), selecione a entrada da placa de som na caixa de diálogo <guimenu>Configuração de Som</guimenu> e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Isso leva você até as <guimenu>Opções Avançadas para Placa de Som</guimenu>, onde é possível ajustar vários parâmetros. Para obter mais informações, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para ajustar o volume de uma placa de som já configurada ou testar a placa de som, selecione a entrada da placa de som na caixa de diálogo <guimenu>Configuração de Som</guimenu> e clique em <guimenu>Outros</guimenu>. Selecione o respectivo item de menu.
   </para>
   <note>
    <title>Mixer do YaST</title>
    <para>
     As configurações do mixer do YaST oferecem apenas opções básicas. Sua meta é solucionar problemas (por exemplo, se o teste de som não for audível). Acesse as configurações do mixer do YaST em <menuchoice> <guimenu>Outros</guimenu> <guimenu>Volume</guimenu> </menuchoice>. Para uso diário e ajuste das opções de som, use o applet de mixer fornecido pelo seu desktop ou a ferramenta de linha de comando <command>alsasound</command>.
    </para>
   </note>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para a reprodução de arquivos MIDI, selecione <menuchoice> <guimenu>Outros</guimenu> <guimenu>Iniciar Sequenciador</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    <indexterm> <primary>som</primary> <secondary>fontes</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>som</primary> <secondary>MIDI</secondary> </indexterm>Quando é detectada uma placa de som suportada (como Creative <literal>Soundblaster Live</literal>, <literal>Audigy</literal> ou <literal>AWE</literal>), é possível também instalar SoundFonts para reprodução de arquivos MIDI:
   </para>
   <substeps performance="required">
    <step>
     <para>
      Insira o CD-ROM do driver original na unidade de CD ou DVD.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione <menuchoice> <guimenu>Outros</guimenu> <guimenu>Instalar Soundfonts</guimenu> </menuchoice> para copiar as SoundFonts™ SF2 para o seu disco rígido. As SoundFonts são gravadas no diretório <filename>/usr/share/sfbank/creative/</filename>.
     </para>
    </step>
   </substeps>
  </step>
  <step>
   <para>
    Se você configurou mais de uma placa de som no sistema, poderá ajustar a ordem delas. Para definir uma placa de som como dispositivo principal, selecione a placa de som em <guimenu>Configuração de Som</guimenu> e clique em <menuchoice> <guimenu>Outros</guimenu> <guimenu>Definir como Placa Principal</guimenu> </menuchoice>. O dispositivo de som com índice <literal>0</literal> é o padrão e, portanto, usado pelo sistema e pelos aplicativos.
   </para>
  </step>
  <step>

   <para>
    Por padrão, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usa o sistema de som PulseAudio. É uma camada de abstração que faz a mixagem de vários fluxos de áudio, ignorando quaisquer restrições que o hardware possa apresentar. Para habilitar ou desabilitar o sistema de som PulseAudio, clique em <menuchoice> <guimenu>Outros</guimenu> <guimenu>Configuração do PulseAudio</guimenu> </menuchoice>. Se habilitado, o daemon do PulseAudio é usado para reproduzir sons. Desabilite o <guimenu>Suporte ao PulseAudio</guimenu> caso queira usar algum outro recurso de todo o sistema.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  O volume e a configuração de todas as placas de som são gravados quando você clica em <guimenu>OK</guimenu> e sai do módulo de som do YaST. As configurações do mixer são gravadas no arquivo <filename>/etc/asound.state</filename>. Os dados de configuração do ALSA são anexados ao fim do arquivo <filename>/etc/modprobe.d/sound</filename> e gravados em <filename>/etc/sysconfig/sound</filename>.<indexterm> <primary>arquivos de configuração</primary> <secondary>asound.state</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>arquivos de configuração</primary> <secondary>modprobe.d/sound</secondary> </indexterm>
 </para>
</sect1>
