<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_installation-sleds.xml" version="5.0" xml:id="article-installation" xml:lang="de">
 <title><citetitle>Schnelleinführung zur Installation</citetitle></title>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
  <date><?dbtimestamp format="d. B Y"?>
</date>
  <abstract>
   <para>
    Diese Kurzanleitung führt Sie Schritt für Schritt durch die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Willkommen beim <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Mit den nachfolgenden Verfahren installieren Sie das Produkt auf allen unterstützten Hardware-Plattformen. Hierbei wird vorausgesetzt, dass Sie erfolgreich in das Installationssystem gebootet haben. Ausführlichere Installationsanweisungen und weitere Informationen zu Bereitstellungsstrategien finden Sie im <xref linkend="book-deployment"/>. <phrase os="sled">Informationen zu den erforderlichen Vorbereitungen zum Booten in das Installationssystem finden Sie im <xref linkend="cha-x86"/>&#x002E;</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-unified-installer">
   <title>Unified Installer</title>
   <para>
    Ab <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15 besteht das Installationsmedium nur noch aus dem Unified Installer, einem minimalistischen System für die Installation, Aktualisierung und Registrierung von Basisprodukten zu SUSE Linux Enterprise. Während der Installation können Sie Module und Erweiterungen auswählen, die zusätzlich zum Unified Installer installiert werden sollen.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Installation offline oder ohne Registrierung</title>
   <para>
    Das Standard-Installationsmedium SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso ist größenmäßig optimiert und enthält keine Module und Erweiterungen. Daher ist für die Installation Netzwerkzugriff erforderlich, um das Produkt zu registrieren und Repository-Daten für Module und Erweiterungen abzurufen.
   </para>
   <para>
    Verwenden Sie zur Installation ohne Registrierung des Systems das Image <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> unter <link xlink:href="https://download.suse.com/"/>.
   </para>
   
   
   <tip>
    <title>Kopieren der Image-Datei des Installationsmediums auf einen Flash-Wechseldatenträger</title>
    <para>
     Kopieren Sie mit folgendem Kommando den Inhalt des Installations-Image auf einen Flash-Wechseldatenträger.
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>IMAGE</replaceable> of=<replaceable>FLASH_DISK</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     <replaceable>IMAGE</replaceable> muss durch den Pfad zur Image-Datei <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> oder <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> ersetzt werden. <replaceable>FLASH_DISK</replaceable> muss durch das Flash-Gerät ersetzt werden. Legen Sie das Gerät zur Identifizierung ein und führen Sie folgendes Kommando aus:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk</screen>
    <para>
     Stellen Sie sicher, dass die Größe des Geräts für das gewünschte Image ausreicht. Die Größe des Geräts prüfen Sie mit:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
     /dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     In diesem Beispiel hat das Gerät eine Kapazität von 15 GB. Das Kommando für die <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> wäre:
    </para>
<screen>dd if=SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso of=/dev/sdc bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Außerdem darf das Gerät beim Ausführen des Kommandos <command>dd</command> nicht eingehängt sein. Denken Sie daran, dass alle Daten in der Partition gelöscht werden.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick-install">
  <title>Installationsvorgang</title>

  <para>
   Zur Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> führen Sie vom Unified Installer einen Boot- oder IPL-Vorgang in das Installationsprogramm aus und starten die Installation.
  </para>

  


  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
   <title>Auswahl der Sprache, der Tastaturbelegung und des Produkts</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Die Einstellungen für <guimenu>Sprache</guimenu> und <guimenu>Tastaturbelegung</guimenu> werden gemäß der Sprache initialisiert, die Sie im Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Wenn Sie die Standardeinstellung nicht geändert haben, gelten die Einstellungen für Englisch (US). Ändern Sie die Einstellungen hier bei Bedarf. Testen Sie die Tastaturbelegung im Feld <guimenu>Tastaturtest</guimenu>.
   </para>
   <para os="sles;sled">
  Mit dem Unified Installer lassen sich alle SUSE Linux Enterprise-Basisprodukte installieren:
 </para>
 <itemizedlist os="sles;sled">
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sled">Installationsanleitung verfügbar unter <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/"/></phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sled">hier beschrieben</phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (Installationsanleitung verfügbar unter <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sle-rt/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (Installationsanleitung verfügbar unter <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-sap"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Server 4.3 (Installationsanleitung verfügbar unter <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Proxy 4.3 (Installationsanleitung verfügbar unter <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
    SUSE Manager Retail Branch Server 4.3 (Installationsanleitung verfügbar unter <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma-retail"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
   <para>
    Wählen Sie ein Produkt zur Installation aus. Sie benötigen einen Registrierungscode für das jeweilige Produkt. In diesem Dokument wird vorausgesetzt, dass Sie <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase> ausgewählt haben. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
   </para>
   <tip>
    <title>Themen mit hohem bzw. niedrigem Kontrast</title>
    <para>
     Wenn Sie Schwierigkeiten beim Lesen der Bezeichnungen im Installationsprogramm haben, können Sie die Farben und das Thema ändern.
    </para>
    <para>
     <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F4</keycap></keycombo> schaltet das Farbschema für sehbehinderte Benutzer um. Drücken Sie die Tasten erneut, um zum Standardschema zurückzukehren.
    </para>
    <para>
     <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F3</keycap></keycombo> öffnet ein Dialogfeld zur Themenauswahl. Wählen Sie ein Thema in der Liste aus und <guimenu>schließen</guimenu> Sie das Dialogfeld.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
   <title>Lizenzvereinbarung</title>
   <remark>
    cwickert 2021-02-15: FIXME Update this screenshot before SLE 15 SP3 release
    to get rid of the beta license!
   </remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Lesen Sie die Lizenzvereinbarung. Die Anzeige erfolgt in der Sprache, die Sie im Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Über das Dropdown-Feld für die <guimenu>Lizenzsprache</guimenu> können Sie eine Übersetzung abrufen. Um <guimenu>SUSE Linux Enterprise Desktop</guimenu> installieren zu können, müssen Sie diese Vereinbarung mit <phrase role="productname"><phrase os="sled">Ja, ich akzeptiere die Lizenzvereinbarung</phrase></phrase> akzeptieren. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
   <title>Netzwerkeinstellungen</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Es wird eine Systemanalyse durchgeführt, bei der das Installationsprogramm die Speichergeräte ermittelt und nach weiteren installierten Systemen sucht. Falls das Netzwerk beim Starten der Installation automatisch über DHCP konfiguriert wurde, gelangen Sie zum Registrierungsschritt.
   </para>
   <para>
    Falls das Netzwerk noch nicht konfiguriert wurde, wird das Dialogfeld <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> geöffnet. Wählen Sie eine Netzwerkschnittstelle in der Liste aus und konfigurieren Sie sie mit <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Alternativ können Sie eine Schnittstelle manuell <guimenu>hinzufügen</guimenu>. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec-yast-install-network"/> und <xref linkend="sec-network-yast"/>. Soll die Installation ohne Netzwerkzugriff ausgeführt werden, nehmen Sie hier keine Änderungen vor, sondern überspringen Sie diesen Schritt mit <guimenu>Weiter</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
   <title>Registrierung</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Für technischen Support und Produktaktualisierungen müssen Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registrieren und aktivieren. Wenn Sie das Produkt zu diesem Zeitpunkt registrieren, erhalten Sie außerdem den sofortigen Zugriff auf das Aktualisierungs-Repository. Damit können Sie das System mit den aktuellen Aktualisierungen und Patches installieren.
   </para>
   <para>
    Bei der Registrierung werden die Repositorys und Abhängigkeiten für die Module und Erweiterungen, die Sie im nächsten Schritt installieren, vom Registrierungsserver heruntergeladen.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Registrieren des Systems über scc.suse.com</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Zur Registrierung beim SUSE Customer Center geben Sie die <guimenu>E-Mail-Adresse</guimenu> ein, die mit Ihrem SUSE Customer Center-Konto verknüpft ist, sowie den <guimenu>Registrierungscode</guimenu> für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Registrieren des Systems über einen lokalen RMT-Server</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Wenn Ihr Unternehmen einen lokalen Registrierungsserver bereitstellt, können Sie sich alternativ dort registrieren. Aktivieren Sie <guimenu>System über lokalen RMT-Server registrieren</guimenu> und wählen Sie eine Adresse im Dropdown-Feld aus oder geben Sie eine URL ein. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Registrierung überspringen</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Wenn Sie offline arbeiten oder die Registrierung überspringen möchten, aktivieren Sie <guimenu>Registrierung überspringen</guimenu>. Bestätigen Sie die Warnmeldung mit <guimenu>OK</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <important>
       <title>Überspringen der Registrierung</title>
       <para>
        Das System und die Erweiterungen müssen registriert werden, damit Sie Aktualisierungen abrufen und Support in Anspruch nehmen können. Die Registrierung kann nur übersprungen werden, wenn die Installation von der Image-Datei <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> aus ausgeführt wird.
       </para>
      </important>
      <para>
       Falls Sie die Registrierung nicht bei der Installation durchführen, können Sie sie jederzeit später aus dem laufenden System heraus nachholen. Führen Sie dazu die <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Produktregistrierung</guimenu></menuchoice> oder das Kommandozeilen-Tool <command>SUSEConnect</command> aus.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>

   <note os="sled">
    <title>Verbürgen von Repositorys</title>
    <para>
     Während der Registrierung werden in Abhängigkeit von Ihrer Hardware möglicherweise zusätzliche Repositorys mit Hardware-Treibern hinzugefügt. In diesem Fall werden Sie aufgefordert, all diese Repositorys zu <guimenu>Verbürgen</guimenu>.
    </para>
   </note>

   <tip>
    <title>Installieren von Produkt-Patches während der Installation</title>
    <para>
     Sobald <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> ordnungsgemäß registriert wurde, werden Sie gefragt, ob die aktuell verfügbaren Online-Aktualisierungen während der Installation ebenfalls installiert werden sollen. Wenn Sie <guimenu>Ja</guimenu> wählen, wird das System mit den aktuellsten Paketen installiert, und es ist nicht erforderlich, nach der Installation die Updates anzuwenden. Es wird empfohlen, diese Option zu aktivieren.
    </para>
   </tip>

   <note os="sles;sled">
 <title>Firewall-Einstellungen zum Erhalten von Aktualisierungen</title>
 <para>
  Standardmäßig blockiert die Firewall von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> nur eingehende Verbindungen. Wenn sich Ihr System hinter einer anderen Firewall befindet, die ausgehenden Datenverkehr blockiert, stellen Sie sicher, dass Sie Verbindungen mit <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> und <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> über die Ports 80 und 443 zulassen, um Aktualisierungen zu erhalten.
 </para>
</note>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
   <title>Auswahl der Erweiterungen und Module</title>
   <remark>cwickert 2021-02-25: FIXME The certification module (SLE-17215) is
    not yet available and therefor missing in the SLES screenshot.</remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <textobject role="description">
      <phrase>Extension and Module Selection</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
    Sobald das System erfolgreich registriert wurde, werden im Installationsprogramm die Module und Erweiterungen angezeigt, die für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zur Auswahl stehen. Mit Modulen können Sie das Produkt an Ihre Anforderungen anpassen. Sie sind kostenlos. Erweiterungen liefern zusätzliche Funktionen für Ihr Produkt. Sie werden als Abos angeboten und es ist ein kostenpflichtiger Registrierungsschlüssel erforderlich.
   </para>
   <para>
    Die verfügbaren Module oder Erweiterungen ergeben sich aus dem Produkt, das Sie im ersten Schritt dieser Installation ausgewählt haben. Wenn Sie ein Modul auswählen, erhalten Sie eine Beschreibung des Moduls und seines Lebenszyklus. Ausführlichere Informationen finden Sie im Handbuch <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-all/article-modules.html"><citetitle>Kurzanleitung zu Modulen und Erweiterungen</citetitle></link>.
   </para>
   <para>
    Die Auswahl von Modulen wirkt sich indirekt auf den Umfang der Installation aus, da hiermit die Software-Quellen (Repositorys) definiert werden, die für die Installation und im laufenden System bereitstehen.
   </para>

   <para>
      Die folgenden Module und Erweiterungen stehen für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zur Auswahl:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Dieses Modul ergänzt den Unified Installer mit einem Basissystem. Dies ist für alle anderen Module und Erweiterungen erforderlich. Der Umfang einer Installation, die lediglich das Basissystem umfasst, ist mit dem Installationsschema <citetitle>Minimales System</citetitle> früherer Versionen von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vergleichbar. Dieses Modul wird standardmäßig zur Installation ausgewählt und dessen Auswahl sollte nicht aufgehoben werden.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> keine
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Grafische Benutzeroberfläche und grundlegende Desktop-Anwendungen. <phrase os="sled">Dieses Modul wird standardmäßig zur Installation ausgewählt und es wird davon abgeraten, die Auswahl aufzuheben.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Enthält Compiler (einschließlich <package>gcc</package>) und Bibliotheken, die erforderlich sind, um Anwendungen zu kompilieren und eine Fehlersuche durchzuführen. Ersetzt das frühere Softwareentwicklungskit (SDK).
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      <varlistentry>
       <term>Python 3 Module</term>
       <listitem>
        <para>
        Dieses Modul enthält die neueste Version der ausgewählten Python 3-Pakete.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Enthält zusätzliche Desktop-Tools wie etwa eine Office Suite oder Multimedia-Software wie Musik- und Videoplayer. Diese Erweiterung ist im <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Abonnement enthalten und ist standardmäßig für die Installation ausgewählt. Es wird empfohlen, diese Auswahl nicht aufzuheben.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Zugriff auf Pakete für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, die von der openSUSE-Community gepflegt werden. Diese Pakete bieten keine L3-Unterstützung und wirken sich nicht auf die Unterstützbarkeit von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> aus. Weitere Informationen finden Sie unter <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
     <para>
      Einige Module sind abhängig von der Installation anderer Module. Wenn Sie also ein Modul auswählen, werden unter Umständen weitere Module ausgewählt, sodass die entsprechenden Abhängigkeiten erfüllt werden.
     </para>
     <para>
      Je nach Produkt kennzeichnet der Registrierungsserver ggf. bestimmte Module und Erweiterungen als Empfehlung. Empfohlene Module und Erweiterungen sind bereits zur Registrierung und Installation ausgewählt. Wenn diese Empfehlungen nicht installiert werden sollen, heben Sie die Auswahl manuell auf.
     </para>
     <para>
      Wählen Sie die zu installierenden Module und Erweiterungen aus und fahren Sie fort mit <guimenu>Weiter</guimenu>. Falls Sie mindestens eine Erweiterung ausgewählt haben, werden Sie aufgefordert, die entsprechenden Registrierungscodes einzugeben. Je nach Auswahl müssen Sie auch zusätzliche Lizenzvereinbarungen akzeptieren.
     </para>
     <important>
      <title>Standardmodule für die Offline-Installation</title>
      <para>
       Bei einer Offline-Installation von SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso wird nur das <guimenu>Basesystem Module</guimenu> standardmäßig ausgewählt. <phrase os="sled">Zum Installieren des kompletten Standard-Paketsatzes von SUSE Linux Enterprise Desktop wählen Sie zusätzlich das <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu>, die <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und das <guimenu>Python 2 Module aus</guimenu>&#x002E;</phrase>
      </para>
     </important>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
   <title>Add-on-Produkt</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Im Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> können Sie weitere Software-Quellen (sogenannte <quote>Repositorys</quote>) in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> aufnehmen, die nicht vom SUSE Customer Center bereitgestellt werden. Diese Add-On-Produkte können Produkte von Drittanbietern und Treiber oder andere Zusatzsoftware für Ihr System enthalten.
   </para>
   <tip>
    <title>Hinzufügen von Treibern während der Installation</title>
    <para>
     Im Dialogfeld <guimenu>Add-On-Produkt</guimenu> können Sie weitere Repositorys für Treiberaktualisierungen hinzufügen. Treiberaktualisierungen für SUSE Linux Enterprise finden Sie unter <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Diese Treiber wurden über das SUSE SolidDriver-Programm erstellt.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Wenn Sie diesen Schritt überspringen möchten, klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Ansonsten aktivieren Sie die Option <guimenu>Ich möchte ein zusätzliches Add-on-Produkt installieren.</guimenu>. Geben Sie einen Medientyp, einen lokalen Pfad oder eine Netzwerkressource an, auf der das Repository gehostet wird, und befolgen Sie die Anweisungen auf dem Bildschirm.
   </para>
   <para>
    Aktivieren Sie <guimenu>Repository-Beschreibungsdateien herunterladen</guimenu>, um die Dateien, die das Repository beschreiben, sofort herunterzuladen. Wenn diese Option deaktiviert ist, erfolgt der Download nach Beginn der Installation. Fahren Sie fort mit <guimenu>Weiter</guimenu>, und legen Sie ein Speichermedium ein, falls erforderlich. Je nach Produktinhalt kann es erforderlich sein, weitere Lizenzvereinbarungen zu akzeptieren. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Wenn Sie ein Add-On-Produkt ausgewählt haben, für das ein Registrierungsschlüssel erforderlich ist, werden Sie aufgefordert, diesen Schlüssel einzugeben, bevor Sie zum nächsten Schritt übergehen können.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
   <title>Systemrolle</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Die Verfügbarkeit von Systemrollen ist abhängig von den ausgewählten Modulen und Erweiterungen. Systemrollen definieren beispielsweise den Satz der Software-Schemata, die vorab für die Installation ausgewählt werden. Treffen Sie Ihre Entscheidung anhand der Beschreibung auf dem Bildschirm. Wählen Sie eine Rolle aus und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Wenn in den aktivierten Modulen nur eine oder keine Rolle für das entsprechende Basisprodukt geeignet ist, wird das Dialogfeld <guimenu>Systemrolle</guimenu> nicht angezeigt.
   </para>
   <tip>
    <title>Versionshinweise</title>
    <para>
     Von diesem Zeitpunkt an können die Versionshinweise von jedem Bildschirm im Installationsvorgang aus mit der Option <guimenu>Versionshinweise</guimenu> abgerufen werden.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
   <title>Vorgeschlagene Partitionierung</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Überprüfen Sie die Partitionseinrichtung, die das System vorschlägt. Nehmen Sie bei Bedarf die gewünschten Änderungen vor. Die folgenden Optionen stehen Ihnen zur Verfügung:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Geführte Einrichtung</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Startet einen Assistenten, in dem Sie den Partitionsvorschlag verfeinern können. Die verfügbaren Optionen sind abhängig von der Systemeinrichtung. Falls mehrere Festplatten vorhanden sind, können Sie die zu verwendende(n) Festplatte(n) auswählen und den Speicherort für die Stammpartition festlegen. Falls die Festplatte(n) bereits Partitionen enthalten, geben Sie an, ob diese Partitionen entfernt oder in der Größe verändert werden sollen.
      </para>
      <para>
       In den nachfolgenden Schritten können Sie außerdem die LVM-Unterstützung und die Festplattenverschlüsselung einbinden. Sie können das Dateisystem für die Stammpartition ändern und auch festlegen, ob eine separate Home-Partition verwendet werden soll oder nicht.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Öffnet das Dialogfeld <guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu> (siehe <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>). Hier können Sie die Partitionierungseinrichtung umfassend steuern und eine benutzerdefinierte Einrichtung erstellen. Diese Option richtet sich an Experten.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <warning>
    <title>Speicherplatzeinheiten</title>
    <para>
     Beachten Sie, dass Speicherplatz aus Partitionierungsgründen in binären Einheiten statt in dezimalen Einheiten gemessen wird. Beispiel: Wenn Sie Größen von <literal>1 GB</literal>, <literal>1 GiB</literal> oder <literal>1 G</literal> eingeben, werden diese vom System immer als 1 GiB (Gibibyte) behandelt, im Gegensatz zu 1 GB (Gigabyte).
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Binär</term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB = 1 073 741 824 Byte.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Dezimal
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GB = 1 000 000 000 Byte.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Differenz
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB ≈ 1,07 GB.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </warning>
   <para>
    Wenn Sie das vorgeschlagene Setup ohne Änderungen übernehmen möchten, klicken Sie zum Fortfahren auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
   <title>Uhr und Zeitzone</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Wählen Sie die in Ihrem System zu verwendende Uhreinstellung und Zeitzone aus. Mit <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu> können Sie die Uhrzeit manuell einstellen oder einen NTP-Server für die Zeitsynchronisierung auswählen. Ausführliche Informationen erhalten Sie im <xref linkend="sec-yast-install-date-time"/>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
   <title>Lokaler Benutzer</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Zum Erstellen eines lokalen Benutzers geben Sie den Vor- und Nachnamen in das Feld <guimenu>Vollständiger Name des Benutzers</guimenu>, den Benutzernamen in das Feld <guimenu>Benutzername</guimenu> und das Passwort in das Feld <guimenu>Passwort</guimenu> ein.
   </para>
   <para>
    Das Passwort sollte mindestens acht Zeichen lang sein und sowohl Groß- als auch Kleinbuchstaben und Zahlen enthalten. Für Passwörter sind maximal 72 Zeichen zulässig und die Groß-/Kleinschreibung ist zu beachten.
   </para>
   <para>
    Aus Sicherheitsgründen wird außerdem empfohlen, <emphasis>nicht</emphasis> die Option <guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu> zu aktivieren. Außerdem sollten Sie <emphasis>nicht</emphasis> <guimenu> die Option Dieses Passwort für den Systemadministrator</guimenu> aktivieren, sondern im nächsten Installationsschritt ein separates <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort festlegen.
   </para>
   <para>
    Sollten Sie die Installation auf einem System mit einer früheren Linux-Installation vornehmen, können Sie <guimenu>Benutzerdaten aus einer vorherigen Installation importieren</guimenu>. Klicken Sie auf <guimenu>Benutzer wählen</guimenu>, um eine Liste der verfügbaren Benutzerkonten zu erhalten. Wählen Sie einen oder mehrere Benutzer aus.
   </para>
   <para>
    In einer Umgebung mit zentraler Benutzerverwaltung (beispielsweise durch NIS oder LDAP) sollte die Erstellung von lokalen Benutzern eventuell übersprungen werden. Wählen Sie in diesem Fall <guimenu>Benutzererstellung überspringen</guimenu> aus.
   </para>
   <para>
    Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
   <title>Authentifizierung für den Systemadministrator-<quote>root</quote></title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Tippen Sie ein Passwort für den Systemadministrator ein (als <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer bezeichnet) oder geben Sie einen öffentlichen SSH-Schlüssel an. Wenn Sie möchten, können Sie auch beides verwenden.
   </para>
   <para>
    Da der <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer mit umfangreichen Berechtigungen ausgestattet ist, sollte das Passwort sorgfältig ausgewählt werden. Merken Sie sich das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort. Nachdem Sie es hier eingegeben haben, kann es nicht mehr abgerufen werden.
   </para>
   <tip>
    <title>Passwörter und Tastaturbelegung</title>
    <para>
     Es wird empfohlen, nur US ASCII-Zeichen zu verwenden. Wenn ein Systemfehler auftritt oder das System im Rettungsmodus gestartet werden muss, stehen die landesspezifischen Tastaturbelegungen unter Umständen nicht zur Verfügung.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Wenn Sie über SSH mit einem öffentlichen Schlüssel aus der Ferne auf das System zugreifen möchten, importieren Sie einen Schlüssel von einem Wechseldatenträger oder einer vorhandenen Partition. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>.
   </para>

   <para>Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort&#x002E;</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
   <title>Installationseinstellungen</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Prüfen Sie die vorgeschlagenen Installationseinstellungen im Bildschirm <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> und nehmen Sie ggf. Änderungen vor. Für jede Einstellung wird die aktuelle Konfiguration angezeigt. Zum Ändern klicken Sie auf die Überschrift. Einige Einstellungen (z. B. Firewall oder SSH) können direkt über die zugehörigen Links geändert werden.
   </para>
   <important>
    <title>Fernzugriff</title>
    
    <para>
     Die hier vorgenommenen Änderungen können auch noch später auf dem installierten System erledigt werden. Wenn Sie jedoch direkt nach der Installation Fernzugriff benötigen, müssen Sie möglicherweise den SSH-Port in den Einstellungen für die <guimenu>Sicherheit</guimenu> öffnen.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Software</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Der Installationsumfang ergibt sich aus den Modulen und Erweiterungen, die Sie für diese Installation ausgewählt haben. Je nach Auswahl werden jedoch nicht alle Pakete, die sich in einem Modul befinden, auch zur Installation ausgewählt.
      </para>
      <para>
       Mit <guimenu>Software</guimenu> gelangen Sie zum Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>, in dem Sie die gewünschten Schemas auswählen oder deaktivieren können. Jedes Schema enthält eine Reihe von Softwarepaketen, die für bestimmte Funktionen erforderlich sind (beispielsweise <guimenu>KVM-Hostserver</guimenu>). Sie erhalten eine detailliertere Auswahl auf Basis der zu installierenden Softwarepakete, wenn Sie auf <guimenu>Details</guimenu><guimenu> klicken, um zum YaST-Software-Manager zu wechseln</guimenu>. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <xref linkend="cha-yast-software"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Booten</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       In diesem Abschnitt wird die Boot-Loader-Konfiguration beschrieben. Die Standardeinstellungen sollten nur geändert werden, wenn dies unbedingt erforderlich ist. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="cha-grub2"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Sicherheit</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Die <guimenu>CPU-Mitigationen</guimenu> gelten für Kernel-Boot-Befehlszeilenparameter für Software-Mitigationen, die zur Vorbeugung von CPU-Seitenkanalangriffen bereitgestellt wurden. Zum Auswählen einer anderen Option klicken Sie auf den ausgewählten Eintrag. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="vle-grub2-yast2-cpu-mitigations"/>.
      </para>
      <para>
       Standardmäßig ist die <guimenu>Firewall</guimenu> auf allen konfigurierten Netzwerkschnittstellen aktiviert. Klicken Sie auf <guimenu>Deaktivieren</guimenu>, um <systemitem class="daemon">firewalld</systemitem> vollständig zu deaktivieren (nicht empfohlen). Detaillierte Informationen zur Konfiguration finden Sie in <xref linkend="cha-security-firewall"/>.
      </para>
      <note os="sles;sled">
 <title>Firewall-Einstellungen zum Erhalten von Aktualisierungen</title>
 <para>
  Standardmäßig blockiert die Firewall von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> nur eingehende Verbindungen. Wenn sich Ihr System hinter einer anderen Firewall befindet, die ausgehenden Datenverkehr blockiert, stellen Sie sicher, dass Sie Verbindungen mit <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> und <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> über die Ports 80 und 443 zulassen, um Aktualisierungen zu erhalten.
 </para>
</note>
      <para>
       Der <guimenu>SSH-Dienst</guimenu> ist standardmäßig aktiviert, aber sein Port (22) ist in der Firewall geschlossen. Klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>, um den Port zu öffnen, oder auf <guimenu>Deaktivieren</guimenu>, um den Dienst zu deaktivieren. Beachten Sie, dass Fernanmeldungen nicht möglich sind, wenn SSH deaktiviert ist. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="cha-ssh"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Zeigt die aktuelle Netzwerkkonfiguration an. Klicken Sie zum Ändern der Einstellungen auf <guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu>. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec-network-yast"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Kdump</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Für den Fall, dass der Kernel ausfällt, speichert Kdump das Speicherabbild (<quote>Core-Dump</quote>) im Dateisystem. Durch Debuggen der Dump-Datei können Sie dann die Ursache für den Ausfall ermitteln. Kdump ist standardmäßig vorkonfiguriert und aktiviert. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Standard-systemd-Ziel</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      
      <para os="sled">
       <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> bootet standardmäßig in einen grafischen Desktop. Da das Ausführen eines Desktop-Systems über die Befehlszeile nicht sinnvoll ist, wird empfohlen, diese Einstellung nicht zu ändern.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>System</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Mit <guimenu>System</guimenu> erhalten Sie ausführliche Hardware-Informationen. Im zugehörigen Bildschirm können Sie außerdem die <guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu> ändern. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
   <title>Starten Sie die Installation</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Wenn Sie die Systemkonfiguration im Bildschirm <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> abgeschlossen haben, klicken Sie auf <guimenu>Installieren</guimenu>. Je nach Ihrer Software-Auswahl müssen Sie ggf. Lizenzvereinbarungen akzeptieren, bevor der Bildschirm zur Installationsbetätigung geöffnet wird. Bis zu diesem Zeitpunkt sind noch keine Änderungen am System erfolgt. Die Installation wird gestartet, sobald Sie ein zweites Mal auf <guimenu>Installieren</guimenu> klicken.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
   <title>Installationsvorgang</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Während der Installation wird der Fortschritt angezeigt. Nach Abschluss der Installationsroutine wird der Computer im installierten System neu gestartet.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
