<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_register.xml" version="5.0" xml:id="cha-register-sle">
 <title>Registrieren von SUSE Linux Enterprise und Verwalten von Modulen/Erweiterungen</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Für technischen Support und Produktaktualisierungen müssen Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> beim SUSE Customer Center registrieren und aktivieren. Es wird empfohlen, die Registrierung während der Installation vorzunehmen, da Sie so in der Lage sind, das System mit den neuesten verfügbaren Aktualisierungen und Patches zu installieren. Falls Sie gerade offline sind oder den Registrierungsschritt überspringen möchten, können Sie die Registrierung jederzeit später aus dem installierten System heraus nachholen.
   </para>
   <para>
    Durch Module und Erweiterungen werden dem System Funktionen hinzugefügt und Sie können das System an Ihre Bedürfnisse anpassen. Diese Komponenten müssen ebenfalls registriert werden und lassen sich mithilfe von YaST oder Kommandozeilenwerkzeugen verwalten. Weitere Details finden Sie in <xref linkend="article-modules"/>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>SUSE-Konto</title>
  <para>
   Für die Registrierung beim SUSE Customer Center ist ein SUSE-Konto erforderlich. Falls Sie noch kein SUSE-Konto besitzen, wechseln Sie zur SUSE Customer Center-Startseite (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>), und erstellen Sie dort ein Konto.
  </para>
 </note>

 <tip>
  <title>Aufheben der Registrierung eines Systems</title>
  <para>
   Die Registrierung eines Systems und aller darin enthaltenen Module und Erweiterungen kann vollständig mithilfe des Kommandozeilenwerkzeugs <command>SUSEConnect</command> aufgehoben werden. Durch die Aufhebung der Registrierung eines Systems wird der Eintrag vom Registrierungsserver entfernt und alle Repositorys für Module, Erweiterungen und das Produkt selbst werden entfernt.
  </para>
  <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -d</screen>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec-register-sle-installation">
  <title>Registrierung während der Installation</title>
  <para>
   Die Registrierung während der Installation ist die einfachste und empfohlene Methode zur Registrierung. Dadurch können Sie nicht nur die neueste Patchebene von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> installieren, sondern Sie erhalten auch Zugriff auf alle Module und Erweiterungen, ohne ein weiteres Installationsmedium bereitstellen zu müssen. Dies trifft auch auf alle installierten Module und Erweiterungen zu. Weitere Informationen zum Registrierungsvorgang finden Sie in <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>
  <para>
   Wenn das System bei der Installation erfolgreich registriert wurde, fügt YaST Online-Repositorys hinzu, die vom SUSE Customer Center bereitgestellt wurden. Dadurch werden Probleme durch nicht mehr verfügbare lokale Installationsquellen vermieden und es wird sichergestellt, dass Sie stets die neuesten Aktualisierungen aus den Online-Repositorys erhalten.
  </para>
 </sect1>

 
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-system">
  <title>Registrieren vom installierten System aus</title>
  <para>
   Sollten Sie die Registrierung während der Installation übersprungen haben oder das System erneut registrieren wollen, können Sie dies jederzeit mit dem YaST-Modul <guimenu>Produktregistrierung</guimenu> oder dem Befehlszeilen-Tool <command>SUSEConnect</command> erledigen.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-system-yast">
   <title>Registrieren mit YaST</title>
   <para>
    Starten Sie zum Registrieren des Systems den Vorgang über <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
    <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produktregistrierung</guimenu></menuchoice>. Registrieren Sie zunächst <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> und wählen Sie dann die Module und Erweiterungen, die Sie zur Verfügung stellen möchten.
   </para>

   <important>
    <title>Module und Erweiterungen</title>
    <para>
     Sollten Sie das System nach Überspringen der Registrierung von den Medien SLE-15-SP3-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso installiert haben, müssen Sie alle Module und Erweiterungen, die Sie bei der Installation gewählt haben, registrieren. Sicherheitsupdates und Patches erhalten Sie nur für registrierte Module und Erweiterungen.
    </para>
   </important>

   <procedure>
    <title>Produktregistrierung mit YaST</title>
    <step>
     <para>
      Starten Sie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
      <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produktregistrierung</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Dialogfeld <guimenu>Registrierung</guimenu></phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_register_sled.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_register_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie die <guimenu/>Email-Adresse für das SUSE-Konto ein, mit dem Sie oder Ihr Unternehmen die Abonnements verwalten. Geben Sie außerdem den <guimenu>Registrierungscode</guimenu> ein, den Sie zusammen mit Ihrem Exemplar von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> erhalten haben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Standardmäßig wird das System beim SUSE Customer Center registriert. Fahren Sie dazu mit dem nächsten Schritt fort.
     </para>
     <para>
      Sollte Ihr Unternehmen lokale Registrierungsserver bereitstellen, wählen Sie einen Server in der Liste der automatisch erkannten Server aus oder geben Sie die URL über <guimenu>System über lokalen SMT-Server registrieren</guimenu> an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Starten Sie den Registrierungsvorgang mit <guimenu>Weiter</guimenu>. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> wird beim gewählten Server registriert und die zugehörigen Repositorys werden dem System hinzugefügt. Das Dialogfeld <guimenu>Auswahl der Erweiterungen und Module</guimenu> wird geöffnet.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Dialogfeld <guimenu>Auswahl der Erweiterungen und Module</guimenu></phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_list_sled.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_list_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie alle Module und Erweiterungen aus, die Sie im System zur Verfügung stellen möchten. Sie sollten mindestens die vorgewählten Module (<guimenu>Basesystem Module</guimenu> <phrase os="sled">, <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu></phrase>) auswählen. Wählen Sie zudem alle weiteren Module und Erweiterungen, die Sie bei der Installation hinzugefügt haben. Beachten Sie, dass für alle Erweiterungen zusätzliche kostenpflichtige Registrierungscodes erforderlich sind. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Abhängig von Ihrer Auswahl müssen Sie möglicherweise nun auch eine oder mehrere Lizenzvereinbarungen akzeptieren. Alle Komponenten werden mit dem gewählten Server registriert und die zugehörigen Repositorys werden dem System hinzugefügt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Installationsprogramm für das YaST-Paket wird geöffnet, um die Versionspakete für jedes Modul sowie weitere Pakete je nach den ausgewählten Modulen und Erweiterungen zu installieren. Es wird dringend empfohlen, <emphasis>keinesfalls</emphasis> die Auswahl für vorausgewählte Pakete aufzuheben. Weitere Pakete können jedoch noch hinzugefügt werden.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Bildschirm <guimenu>Installationsüberblick</guimenu></phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_install_sled.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_install_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>Akzeptieren</guimenu> und <guimenu>Fertigstellen</guimenu> aus, um den Registrierungsvorgang abzuschließen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-system-suseconnect">
   <title>Registrieren mit SUSEConnect</title>
   <para>
    Die Registrierung des Systems mit den Modulen und Erweiterungen ist mithilfe von <command>SUSEConnect</command> auch von der Kommandozeile aus möglich. Informationen, die über den Umfang dieses Abschnitts hinausgehen, finden Sie in der Inline-Dokumentation zu <command>man 8 SUSEConnect</command>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Produktregistrierung mit SUSE Connect</title>
    <step>
     <para>
      Führen Sie zur Registrierung von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> beim SUSE Customer Center <command>SUSEConnect</command> wie folgt aus:
     </para>
     <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable></screen>
     <para>
      Soll die Registrierung über einen lokalen Registrierungsserver erfolgen, geben Sie zusätzlich die URL des Servers an:
     </para>
     <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> \
--url "https://suse_register.example.com/"</screen>
     <para>
      Ersetzen Sie <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> durch den Registrierungscode, den Sie mit Ihrer Version von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> erhalten haben. Ersetzen Sie <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> durch die E-Mail-Adresse für das SUSE-Konto, mit dem Sie oder Ihr Unternehmen die Abonnements verwalten.
     </para>
     <para>
      Durch diesen Vorgang werden das <guimenu>Basesystem Module</guimenu>
      <phrase os="sled">, die <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und das <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu></phrase> registriert und die zugehörigen Repositorys dem System hinzugefügt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> einschließlich der beiden Standard-Repositorys ist nun registriert. Sollten Sie weitere Module oder Erweiterungen registrieren wollen, fahren Sie fort wie in <xref linkend="sec-register-sle-add-modules"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-add-modules">
  <title>Verwalten von Modulen und Erweiterungen in einem laufenden System</title>
  <para>
   Module und Erweiterungen können auch nach der Installation und Registrierung eines Systems hinzugefügt oder entfernt werden. Diese Aufgabe führen Sie mit YaST oder <command>SUSEConnect</command> aus. Weitere Details finden Sie in <xref linkend="article-modules"/>.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-yast">
   <title>Hinzufügen von Modulen und Erweiterungen mit YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Starten Sie die <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
      <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Systemerweiterungen</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Dialogfeld <guimenu>Auswahl der Erweiterungen und Module</guimenu></phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_list_sled.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_list_sled.png" width="100%"/>

       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie zum Hinzufügen von Modulen oder Erweiterungen alle Komponenten aus, die Sie installieren möchten. Beachten Sie, dass für alle Erweiterungen zusätzliche kostenpflichtige Registrierungscodes erforderlich sind.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Alle zusätzlichen Komponenten werden beim Registrierungsserver registriert und die zugehörigen Repositorys werden dem System hinzugefügt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Installationsprogramm für das YaST-Paket wird geöffnet, um die Versionspakete für jedes Modul sowie weitere Pakete je nach den ausgewählten Modulen und Erweiterungen zu installieren. Es wird dringend empfohlen, <emphasis>keinesfalls</emphasis> die Auswahl für vorausgewählte Pakete aufzuheben. Weitere Pakete können jedoch noch hinzugefügt werden.
     </para>
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>Akzeptieren</guimenu> und <guimenu>Fertigstellen</guimenu> aus, um den Vorgang abzuschließen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>Modulabhängigkeiten</title>
    <para>
     Wie bei Softwarepaketen, deren Funktionsfähigkeit möglicherweise von anderen Paketen abhängt, kann auch ein Modul von anderen Modulen abhängig sein. In diesem Fall werden alle Module, von denen es abhängt, automatisch zur Installation ausgewählt.
    </para>
   </tip>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-delete-modules-yast">
   <title>Löschen von Modulen und Erweiterungen mit YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Starten Sie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu>
      <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Dialogfeld <guimenu>Installierte Add-on-Produkte</guimenu></phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_addon_installed_sled.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_addon_installed_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das Modul oder die Erweiterung, das/die entfernt werden sollte, und klicken Sie auf <guimenu>Löschen</guimenu>. Bestätigen Sie die Warnung, die darauf hinweist, dass alle Pakete der ausgewählten Komponente gelöscht werden.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Der YaST-Software-Manager wird geöffnet und eine Liste aller installierten Pakete des gelöschten Moduls oder der gelöschten Erweiterung werden angezeigt. Klicken Sie auf <guimenu>Akzeptieren</guimenu>, um alle zu entfernen. Es wird dringend empfohlen, diesen Vorgang auszuführen, da Sie für Pakete gelöschter Module oder Erweiterungen keine Updates mehr erhalten. Falls Sie die Pakete beibehalten, sollten Sie auf jeden Fall das Paket <literal>*-release</literal> für alle zu löschenden Module oder Erweiterungen entfernen.
     </para>
     <para>
      Fahren Sie mit <guimenu>Akzeptieren</guimenu> und dann <guimenu>OK</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <warning>
    <title>Löschen von Modulen</title>
    <para>
     Beachten Sie, dass Sie niemals das <guimenu>Basesystem Module</guimenu> löschen sollten. Es wird auch nicht empfohlen<phrase os="sled">, die <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und das <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu></phrase> zu löschen.
    </para>
   </warning>

   <warning>
    <title>Keine Aktualisierungen für Pakete von gelöschten Modulen und Erweiterungen</title>
    <para>
     Wenn Sie Pakete von gelöschten Modulen oder Erweiterungen beibehalten möchten, erhalten Sie für diese Pakete keine Updates mehr. Da dies auch auf Sicherheitspatches zutrifft, stellt es möglicherweise ein Sicherheitsrisiko für das System dar, wenn diese Pakete beibehalten werden.
    </para>
   </warning>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-cmd">
   <title>Hinzufügen/Löschen von Modulen und Erweiterungen mit SUSEConnect</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Führen Sie <command>SUSEConnect -list-extensions</command> aus, um einen Überblick über verfügbare Erweiterungen zu erhalten:
     </para>
     
<screen os="sled"><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -list-extensions
AVAILABLE EXTENSIONS AND MODULES

  Basesystem Module 15 SP3 x86_64 (Installed)
  Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-basesystem/15.3/x86_64

    Desktop Applications Module 15 SP3 x86_64 (Installed)
    Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-desktop-applications/15.3/x86_64

      Development Tools Module 15 SP3 x86_64
      Activate with: SUSEConnect    -p sle-module-development-tools/15.3/x86_64

      SUSE Linux Enterprise Workstation Extension 15 SP3 x86_64 (Installed)
      Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-we/15.3/x86_64

    SUSE Cloud Application Platform Tools Module 15 SP3 x86_64
    Activate with: SUSEConnect    -p sle-module-cap-tools/15.3/x86_64

    SUSE Package Hub 15 SP3 x86_64
    Activate with: SUSEConnect    -p PackageHub/15.3/x86_64

MORE INFORMATION

You can find more information about available modules here:
https://www.suse.com/products/server/features/modules.html</screen>

    </step>
    <step>
     <para>
      Führen Sie die Kommandos in der Liste zur Aktivierung/Deaktivierung eines Moduls oder einer Erweiterung aus, um eine Komponente hinzuzufügen oder zu löschen. Beachten Sie, dass zum Hinzufügen einer Erweiterung zusätzliche kostenpflichtige Registrierungscodes erforderlich sind.
     </para>
    </step>
   </procedure>

   <warning>
    <title>Löschen von Modulen</title>
    <para>
     Beachten Sie, dass Sie niemals das <guimenu>Basesystem Module</guimenu> löschen sollten. Es wird auch nicht empfohlen<phrase os="sled">, die <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und das <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu></phrase> zu löschen.
    </para>
   </warning>

   <important>
    <title>Kein automatisches Installieren/Entfernen von Paketen</title>
    <para>
     Sollten Sie Module und Erweiterungen mithilfe von <command>SUSEConnect</command> hinzufügen oder löschen, wird die Registrierung der Komponenten aufgehoben, und die entsprechenden Repositorys oder Services werden vom System entfernt. Pakete werden nicht installiert oder entfernt. Nutzen Sie YaST zum Hinzufügen oder Löschen von Modulen und Erweiterungen, falls dieser Vorgang automatisch ausgeführt werden soll.
    </para>
    <para>
     Beim Hinzufügen eines Moduls oder einer Erweiterung bedeutet dies, dass keine automatische Installation von Standardpaketen oder Schemata durchgeführt wird. Dies muss manuell mit Zypper auf der Kommandozeile ausgeführt werden oder über <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Softwareverwaltung</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Beim Löschen eines Moduls oder einer Erweiterung wird daraufhin keine automatische Bereinigung vorgenommen. Alle Pakete, die zum Modul oder zur Erweiterung gehörten, bleiben auf dem System installiert, sind jedoch nicht mehr mit einem Repository verknüpft und erhalten keine Updates mehr. Diese sogenannten <quote>bezugslosen</quote> Pakete lassen sich mithilfe von Zypper auf der Kommandozeile entfernen. Mit <command>zypper packages ‑‑orphaned</command> werden diese Pakete aufgelistet und mit <command>zypper remove</command> werden die Pakete gelöscht. Alternativ können bezugslose Pakete über <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Softwareverwaltung</guimenu></menuchoice> aufgelistet und gelöscht werden.
    </para>
   </important>

   <warning>
    <title>Keine Aktualisierungen für Pakete von gelöschten Modulen und Erweiterungen</title>
    <para>
     Wenn Sie Pakete von gelöschten Modulen oder Erweiterungen beibehalten möchten, erhalten Sie für diese Pakete keine Updates mehr. Da dies auch auf Sicherheitspatches zutrifft, stellt es möglicherweise ein Sicherheitsrisiko für das System dar, wenn diese Pakete beibehalten werden.
    </para>
   </warning>

  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
