<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_register.xml" version="5.0" xml:id="cha-register-sle">
 <title>Registrieren von SUSE Linux Enterprise und Verwalten von Modulen/Erweiterungen</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Für technischen Support und Produktaktualisierungen müssen Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> beim SUSE Customer Center registrieren und aktivieren. Es wird empfohlen, die Registrierung während der Installation vorzunehmen, da Sie so in der Lage sind, das System mit den neuesten verfügbaren Aktualisierungen und Patches zu installieren. Falls Sie gerade offline sind oder den Registrierungsschritt überspringen möchten, können Sie die Registrierung jederzeit später aus dem installierten System heraus nachholen.
   </para>
   <para>
    Durch Module und Erweiterungen werden dem System Funktionen hinzugefügt und Sie können das System an Ihre Bedürfnisse anpassen. Diese Komponenten müssen ebenfalls registriert werden und lassen sich mithilfe von YaST oder Kommandozeilenwerkzeugen verwalten.<phrase os="sles;sled"> Weitere Details finden Sie in <xref linkend="article-modules"/>&#x002E;</phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>SUSE-Konto</title>
  <para>
   Für die Registrierung beim SUSE Customer Center ist ein SUSE-Konto erforderlich. Falls Sie noch kein SUSE-Konto besitzen, wechseln Sie zur SUSE Customer Center-Startseite (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"></link>), und erstellen Sie dort ein Konto.
  </para>
 </note>

 <tip>
  <title>Aufheben der Registrierung eines Systems</title>
  <para>
   Die Registrierung eines Systems und aller darin enthaltenen Module und Erweiterungen kann vollständig mithilfe des Kommandozeilenwerkzeugs <command>SUSEConnect</command> aufgehoben werden. Durch die Aufhebung der Registrierung eines Systems wird der Eintrag vom Registrierungsserver entfernt und alle Repositorys für Module, Erweiterungen und das Produkt selbst werden entfernt.
  </para>
  <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect -d</screen>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec-register-sle-installation">
  <title>Registrierung während der Installation</title>
  <para>
   Die Registrierung während der Installation ist die einfachste und empfohlene Methode zur Registrierung. Dadurch wird nicht nur die neueste Patchebene von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> installiert, sondern Sie erhalten auch Zugriff auf alle Module und Erweiterungen, ohne ein weiteres Installationsmedium bereitstellen zu müssen. Dies trifft auch auf alle installierten Module und Erweiterungen zu. Weitere Informationen zum Registrierungsvorgang finden Sie in <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>
  <para>
   Wenn das System bei der Installation erfolgreich registriert wurde, fügt YaST Online-Repositorys hinzu, die vom SUSE Customer Center bereitgestellt wurden. Dadurch werden Probleme durch nicht mehr verfügbare lokale Installationsquellen vermieden und es wird sichergestellt, dass Sie stets die neuesten Aktualisierungen aus den Online-Repositorys erhalten.
  </para>
 </sect1>

 
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-system">
  <title>Registrieren vom installierten System aus</title>
  <para>
   Sollten Sie die Registrierung während der Installation übersprungen haben oder das System erneut registrieren wollen, können Sie dies jederzeit mit dem YaST-Modul <guimenu>Produktregistrierung</guimenu> oder dem Kommandozeilen-Tool <command>SUSEConnect</command> erledigen.
  </para>

  

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-system-suseconnect">
   <title>Registrieren mit SUSEConnect</title>
   <para>
    Die Registrierung des Systems zusammen mit Modulen und Erweiterungen kann über die Kommandozeile mit <command>SUSEConnect</command> durchgeführt werden. Informationen zu diesem Thema finden Sie in der Inline-Dokumentation unter <command>man 8 SUSEConnect</command>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Produktregistrierung mit SUSE Connect</title>
    <step>
     <para>
      Führen Sie zur Registrierung von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> beim SUSE Customer Center <command>SUSEConnect</command> wie folgt aus:
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable></command></screen>
     <para>
      Soll die Registrierung über einen lokalen Registrierungsserver erfolgen, geben Sie die URL des Servers an:
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> \
--url "https://suse_register.example.com/</command>"</screen>
     <para>
      Ersetzen Sie <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> durch den Registrierungscode, den Sie mit Ihrer Version von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> erhalten haben. Ersetzen Sie <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> durch die E-Mail-Adresse für das SUSE-Konto, mit dem Sie oder Ihr Unternehmen die Abonnements verwalten.
     </para>
     <para>
      Durch diesen Vorgang werden das <guimenu>Basesystem Module</guimenu> <phrase os="sled">, die <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und das <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu></phrase> registriert und die zugehörigen Repositorys dem System hinzugefügt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> einschließlich der beiden Standard-Repositorys ist nun registriert. Sollten Sie weitere Module oder Erweiterungen registrieren wollen, fahren Sie fort wie in <xref linkend="sec-register-sle-add-modules"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
   </procedure>

   <tip>
    <title>Systemkategorisierung mit Labels</title>
    <para>
     Ab SUSE Connect Version 1.13 können Sie Systeme im SUSE Customer Center kategorisieren. Hierzu weisen Sie ihnen bei der Registrierung Labels mit dem Flag <literal>--set-labels</literal> zu. Labels dienen der Unterscheidung von Systemen, beispielsweise nach Netzwerk, geografischem Standort oder Typ wie Produktions- oder Staging-Server.
    </para>
    <screen><prompt>&gt; </prompt><command>SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> --set-labels <replaceable>LABEL</replaceable></command></screen>
    <para>
     Ersetzen Sie <replaceable>LABEL</replaceable> durch die gewünschte Label-Bezeichnung. Mit einer kommagetrennten Liste können Sie einem System auch mehrere Labels zuweisen. Labels, die Leerzeichen enthalten, müssen in Escape-Zeichen gesetzt werden. Zum Zuweisen der Labels <literal>testing</literal> und <literal>Test instance</literal> zu einem System gehen Sie wie folgt vor:
    </para>
    <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> --set-labels testing,"Test instance"</command></screen>
    <para>
     Weitere Informationen finden Sie in der Inline-Dokumentation zu <command>man 8
     SUSEConnect</command>. Labels können Sie auch jederzeit später im SUSE Customer Center zuweisen und verwalten.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-add-modules">
  <title>Verwalten von Modulen und Erweiterungen in einem laufenden System</title>
  <remark>No YaST and just one module for SLE Micro (Live patching).</remark>
  <para>
   Sie können Module und Erweiterungen auch nach der Installation und Registrierung eines Systems hinzufügen und entfernen. Dazu können Sie YaST oder <command>SUSEConnect</command> verwenden.<phrase os="sles;sled"> Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="article-modules"/>&#x002E;</phrase>
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-yast">
   <title>Hinzufügen von Modulen und Erweiterungen mit YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Starten Sie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Systemerweiterungen</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Dialogfeld <guimenu>Auswahl der Erweiterungen und Module</guimenu></phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_list_sled.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_extension_list_sled.png" width="100%"/>

       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie zum Hinzufügen von Modulen oder Erweiterungen alle Komponenten aus, die Sie installieren möchten. Beachten Sie, dass für alle Erweiterungen zusätzliche Registrierungscodes erforderlich sind.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Alle zusätzlichen Komponenten werden beim Registrierungsserver registriert und die zugehörigen Repositorys werden dem System hinzugefügt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Installationsprogramm für das YaST-Paket wird geöffnet, um die Versionspakete für jedes Modul sowie weitere Pakete je nach den ausgewählten Modulen und Erweiterungen zu installieren. Es wird dringend empfohlen, <emphasis>keinesfalls</emphasis> die Auswahl für vorausgewählte Pakete aufzuheben. Weitere Pakete können jedoch noch hinzugefügt werden.
     </para>
     <para>
      Schließen Sie den Vorgang mit <guimenu>Akzeptieren</guimenu> und <guimenu>Fertigstellen</guimenu> ab.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>Modulabhängigkeiten</title>
    <para>
     Wie bei Softwarepaketen, deren Funktionsfähigkeit möglicherweise von anderen Paketen abhängt, kann auch ein Modul von anderen Modulen abhängig sein. In diesem Fall werden alle Module, von denen es abhängt, automatisch zur Installation ausgewählt.
    </para>
   </tip>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-delete-modules-yast">
   <title>Löschen von Modulen und Erweiterungen mit YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Starten Sie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Add-on Produkte</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Dialogfeld <guimenu>Installierte Add-on-Produkte</guimenu></phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_addon_installed_sled.png" width="75%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="yast2_addon_installed_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das Modul oder die Erweiterung, das/die entfernt werden sollte, und klicken Sie auf <guimenu>Löschen</guimenu>. Bestätigen Sie die Warnung, die darauf hinweist, dass alle Pakete der ausgewählten Komponente gelöscht werden.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Der YaST-Software-Manager wird geöffnet und eine Liste aller installierten Pakete des gelöschten Moduls oder der gelöschten Erweiterung werden angezeigt. Klicken Sie auf <guimenu>Akzeptieren</guimenu>, um alle zu entfernen. Es wird dringend empfohlen, diesen Vorgang auszuführen, da Sie für Pakete gelöschter Module oder Erweiterungen keine Updates mehr erhalten. Falls Sie die Pakete beibehalten, sollten Sie auf jeden Fall das Paket <literal>*-release</literal> für alle zu löschenden Module oder Erweiterungen entfernen.
     </para>
     <para>
      Fahren Sie mit <guimenu>Akzeptieren</guimenu> und dann <guimenu>OK</guimenu> fort.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <warning>
    <title>Löschen von Modulen</title>
    <para>
     Beachten Sie, dass Sie niemals das <guimenu>Basesystem Module</guimenu> löschen sollten. Es wird auch nicht empfohlen<phrase os="sled">, die <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und das <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu></phrase> zu löschen.
    </para>
   </warning>

   <warning>
    <title>Keine Updates für Pakete von gelöschten Modulen und Erweiterungen</title>
    <para>
     Wenn Sie Pakete von gelöschten Modulen oder Erweiterungen beibehalten möchten, erhalten Sie für diese Pakete keine Updates mehr. Da dies auch auf Sicherheitspatches zutrifft, stellt es möglicherweise ein Sicherheitsrisiko für das System dar, wenn diese Pakete beibehalten werden.
    </para>
   </warning>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-cmd">
   <title>Hinzufügen/Löschen von Modulen und Erweiterungen mit SUSEConnect</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Führen Sie <command>SUSEConnect -list-extensions</command> aus, um einen Überblick über verfügbare Erweiterungen zu erhalten:
     </para>
     
<screen os="sled"><prompt>&gt; </prompt>sudo SUSEConnect -list-extensions
AVAILABLE EXTENSIONS AND MODULES

  Basesystem Module 15 SP7 x86_64 (Installed)
  Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-basesystem/15.7/x86_64

    Desktop Applications Module 15 SP7 x86_64 (Installed)
    Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-desktop-applications/15.7/x86_64

      Development Tools Module 15 SP7 x86_64
      Activate with: SUSEConnect    -p sle-module-development-tools/15.7/x86_64

      SUSE Linux Enterprise Workstation Extension 15 SP7 x86_64 (Installed)
      Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-we/15.7/x86_64

    SUSE Cloud Application Platform Tools Module 15 SP7 x86_64
    Activate with: SUSEConnect    -p sle-module-cap-tools/15.7/x86_64

    SUSE Package Hub 15 SP7 x86_64
    Activate with: SUSEConnect    -p PackageHub/15.7/x86_64

MORE INFORMATION

You can find more information about available modules here:
https://www.suse.com/products/server/features/modules.html</screen>

    </step>
    <step>
     <para>
      Führen Sie das entsprechende Kommando aus, um eine Komponente hinzuzufügen oder zu löschen. Beachten Sie, dass zum Hinzufügen von Erweiterungen zusätzliche Registrierungscodes erforderlich sind.
     </para>
    </step>
   </procedure>

   <warning>
    <title>Löschen von Modulen</title>
    <para>
     Das <guimenu>Basesystem Module</guimenu> darf nicht gelöscht werden. Es wird auch nicht empfohlen<phrase os="sled">, die <guimenu>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</guimenu> und das <guimenu>Desktop Applications Module</guimenu></phrase> zu löschen.
    </para>
   </warning>

   <important>
    <title>Kein automatisches Installieren oder Entfernen von Paketen</title>
    <para>
     <command>SUSEConnect</command> fügt nur Module und Erweiterungen hinzu oder entfernt diese. Es registriert die Komponenten oder hebt deren Registrierung auf und aktiviert oder deaktiviert ihre Repositorys, installiert oder entfernt jedoch keine Pakete. Nutzen Sie YaST zum Verwalten von Modulen und Erweiterungen, falls dieser Vorgang automatisch ausgeführt werden soll.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie ein Modul oder eine Erweiterung hinzufügen, installiert <command>SUSEConnect</command> keine Standardpakete oder -schemata. Mit Zypper oder <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Softwareverwaltung</guimenu></menuchoice> können Sie das manuell tun.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie ein Modul oder eine Erweiterung löschen, führt <command>SUSEConnect</command> keine Bereinigung durch. Die Pakete des Moduls oder der Erweiterung bleiben zwar auf dem System installiert, werden aber nicht mehr aus einem Repository aktualisiert. Führen Sie zum Auflisten dieser <quote>verwaisten</quote> Pakete <command>zypper packages
      --orphaned</command> aus. Führen Sie zum Entfernen eines oder mehrerer Pakete<command> zypper remove PACKAGE [ANOTHER_PACKAGE]</command> aus. Alternativ können Sie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Softwareverwaltung</guimenu></menuchoice> und dann <menuchoice><guimenu>Anzeigen</guimenu> <guimenu>Paketklassifizierung</guimenu> <guimenu>Verwaiste Pakete</guimenu></menuchoice> wählen, um verwaiste Pakete anzuzeigen und zu löschen.
    </para>
   </important>

   <warning>
    <title>Keine Updates für Pakete von gelöschten Modulen und Erweiterungen</title>
    <para>
     Wenn Sie Pakete von gelöschten Modulen oder Erweiterungen beibehalten möchten, erhalten Sie für diese Pakete keine Updates mehr. Da dies auch auf Sicherheitspatches zutrifft, stellt es möglicherweise ein Sicherheitsrisiko für das System dar, wenn diese Pakete beibehalten werden.
    </para>
   </warning>

  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-suseconnect-timer">
  <title>Keep-Alive-Zeitgeber in SUSEConnect</title>
  <para>
   Ab Version 0.3.33 umfasst das SUSEConnect-Paket zwei <systemitem class="daemon">systemd</systemitem>-Einheiten:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <filename>suseconnect-keepalive.service</filename>: einen Dienst, der das Kommando <command>SUSEConnect --keep-alive</command> bei Bedarf ausführt.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <filename>suseconnect-keepalive.timer</filename>: einen Zeitgeber, der den Dienst <filename>suseconnect-keepalive.service</filename> einmal pro Tag ausführt.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Diese Einheiten sind dafür verantwortlich, die Systeminformationen mit dem SUSE Customer Center oder dem Registrierungsserver auf dem neuesten Stand zu halten und genaue Daten über die Abonnementnutzung bereitzustellen.
  </para>
  <para>
   Das Kommando <command>SUSEConnect --keep-alive</command> aktualisiert die Angabe für die letzte Anzeige eines Systems und seine Hardwareinformationen mit dem Registrierungsdienst.
  </para>

  <note>
   <title>Der Zeitgeber wird automatisch aktiviert.</title>
   <para>
    Wenn das SUSEConnect-Paket installiert oder aktualisiert wird und seine Version gleich oder höher als die oben beschriebene ist, wird der Keep-Alive-Zeitgeber automatisch aktiviert.
   </para>
  </note>

  <tip>
   <title>Deaktivieren des Keep-Alive-Zeitgebers von SUSEConnect</title>
   <para>
    Wenn der Keep-Alive-Zeitgeber von SUSEConnect nicht auf Ihrem System ausgeführt werden soll, können Sie ihn mit <command>systemctl</command> deaktivieren:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> systemctl disable --now suseconnect-keepalive.timer</screen>
   <para>
    Wenn der Zeitgeber einmal deaktiviert ist, kann er durch nachfolgende Aktualisierungen des SUSEConnect-Pakets nicht wieder aktiviert werden.
   </para>
  </tip>

 </sect1>
</chapter>
