<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_mksusecd.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-deployment-prep-mksusecd">
 <title>Anpassen von Installations-Images mit mksusecd</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    <command>mksusecd</command> ist ein nützliches Tool zum Erstellen eines angepassten Installations-Image. Bearbeiten Sie damit die normalen Installations-Images für SUSE Linux Enterprise, um Dateien hinzuzufügen und zu entfernen, ein minimales Netzwerkinstallations-Image zu erstellen, Boot- und Repository-Optionen anzupassen und ein minimales Boot-Image als Alternative zum Booten eines Systems von einem PXE-Server aus zu erstellen.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-install-mksusecd">
  <title>Installieren von mksusecd</title>

  <para>
   In SLE 15 befindet sich <command>mksusecd</command> im Modul <literal>Development Tools</literal>. Sie müssen dieses Modul aktivieren, falls nicht bereits erfolgt. Suchen Sie zunächst den genauen Modulnamen und den Aktivierungsbefehl für <command>SUSEConnect</command> mit <command>zypper</command>:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt>zypper search-packages mksusecd
Following packages were found in following modules:

Package              Module or Repository
-------------------- -------------------------------------------------------------------
---------------------- -----------------------------------------------------------------
mksusecd             Development Tools Module (sle-module-development-tools/15.4/x86_64)
                       SUSEConnect --product sle-module-development-tools/15.4/x86_64

To activate the respective module or product, use SUSEConnect --product.
Use SUSEConnect --help for more details.</screen>

  <para>
   Aktivieren Sie es mit SUSEConnect:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --product sle-module-development-tools/15.4/x86_64</screen>

  <para>
   Installieren Sie <command>mksusecd</command>:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper se mksusecd</screen>

  <para>
   Führen Sie <command>mksusecd --help</command> aus, um eine vollständige Liste der Kommandos anzuzeigen.
  </para>

  <para>
   Nach dem Erstellen eines benutzerdefinierten Image brennen Sie es mit Ihrem bevorzugten Brennprogramm wie Brasero oder <command>mybashburn</command> auf CD/DVD oder erstellen Sie ein bootfähiges USB-Flash-Laufwerk mit dem Kommando <command>dd</command>. Vergewissern Sie sich, dass das Gerät nicht eingehängt ist und führen Sie dann folgendes Kommando aus:
  </para>

<screen><prompt role="root"># </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>min-install.iso</replaceable> of=/dev/<replaceable>SDB</replaceable> bs=4M</screen>

  <para>
   Danach ist Ihr neues bootfähiges Gerät betriebsbereit.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-mksusecd">
  <title>Erstellen eines minimalen Boot-Image</title>

  <para>
   Erstellen Sie mit <command>mksusecd</command> ein minimales Boot-Image zum Starten von Client-Rechnern von CD/DVD oder einem USB-Flash-Laufwerk statt von einem PXE-Boot-Server. Das minimale Boot-Image startet den Kernel und initrd. Danach werden die verbleibenden Installationsdateien von einem lokalen NFS-Server abgerufen (weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-deployment-instserver-sles9"/>).
  </para>

  <para>
   Führen Sie zum Erstellen des minimalen ISO-Image folgendes Kommando aus:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>mksusecd</command> --create <replaceable>min-install.iso</replaceable> \
--net=nfs://<replaceable>192.168.1.1:/srv/install/</replaceable><replaceable>ARCH</replaceable>/<replaceable>OS_VERSION</replaceable>/<replaceable>SP_VERSION</replaceable>/cd1  \
/srv/tftpboot/EFI/<replaceable>ARCH</replaceable>/boot</screen>

  <para>
   Ersetzen Sie die NFS-Server-Adresse durch Ihre Adresse. Ersetzen Sie <replaceable>ARCH</replaceable> durch das entsprechende Verzeichnis für die Zielsystemarchitektur. Ersetzen Sie außerdem <replaceable>OS_version</replaceable> und <replaceable>SP_VERSION</replaceable> (Service Pack) entsprechend Ihrer Pfade in <xref linkend="sec-deployment-instserver-sles9"/>.
  </para>



  


 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-image-boot">
  <title>Festlegen von standardmäßigen Kernel-Boot-Parametern</title>

  <para>
   Konfigurieren Sie Ihre benutzerdefinierten Kernel-Boot-Parameter in einem benutzerdefinierten <command>mksusecd</command>-Image anstatt auf eine Boot-Eingabeaufforderung zu warten:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>install.iso</replaceable> \
--boot "<replaceable>textmode=1 splash=silent mitigations=auto</replaceable>"</screen>

  <para>
   Überprüfen Sie durch Abfragen von <filename>/proc</filename>, ob Ihre benutzerdefinierten Parameter nach dem Start korrekt geladen wurden:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt>cat /proc/cmdline</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-modules">
  <title>Anpassen von Modulen, Erweiterungen und Repositorys</title>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise 15 unterstützt Module (nicht zu verwechseln mit Kernel-Modulen) und Erweiterungen für verschiedene Produktkomponenten. Hierbei handelt es sich um Add-ons zum standardmäßigen Basissystem, wie zum Beispiel Development Tools, Desktop Applications und SUSE Linux Enterprise Live Patching. Weitere Informationen finden Sie im Handbuch <citetitle>Kurzanleitung zu Modulen und Erweiterungen</citetitle>.
  </para>

  <para>
   Mit <command>mksusecd</command> erstellen Sie ein Installations-Image, das alle gewünschten zusätzlichen Module und Erweiterungen enthält. Beginnen Sie mit der Abfrage bestehender Images wie bei diesem Beispiel für SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase>:
  </para>

  <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --list-repos SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso
Repositories:
  SLES15-SP4 [15.4-0]
  SLES15 [15.4-0]
  Basesystem-Module [15.4-0]
  SUSE-CAP-Tools-Module [15.4-0]
  Containers-Module [15.4-0]
  Desktop-Applications-Module [15.4-0]
  Development-Tools-Module [15.4-0]
</screen>

  <para>
   Erstellen Sie ein neues Installations-Image, das aus den ausgewählten Modulen, Erweiterungen und Repositorys besteht, und aktivieren Sie es automatisch:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>myinstaller.iso</replaceable>\
  --enable-repos auto --include-repos <replaceable>Basesystem-Module,Desktop-Applications-Module</replaceable> \
  SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso \
  SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso
  </screen>

  <para>
   Dadurch wird die Datei <filename>add_on_products.xml</filename> erstellt und dem neuen Image hinzugefügt. Ersetzen Sie <command>--enable-repos auto</command> durch <command>--enable-repos ask</command>, damit das Installationsprogramm ein Dialogfeld zur Auswahl von Modulen anzeigt.
  </para>

  <note>
   <title>AutoYaST-Steuerdatei</title>
   <para>
    Wenn Sie Ihre Installationen mit AutoYaST konfigurieren, ist es nicht notwendig, diese Module in der AutoYaST-Steuerungsdatei aufzulisten, wenn Sie die Option <command>--enable-repos</command> verwenden.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-netinstall">
  <title>Erstellen einer minimalen Netzinstallations-ISO</title>

  <para>
   Verwenden Sie die Option <command>--nano</command>, um ein minimales Installations-Image zum Starten einer Netzwerkinstallation zu erstellen:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>netinstall.iso</replaceable> \
--nano SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-repo">
  <title>Standard-Repository ändern</title>

  <para>
   Verwenden Sie die Option <command>--net</command>, um ein anderes Repository wie ein eigenes lokales festzulegen:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>localinstall.iso</replaceable> \
--net "https://example.com/local" SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</screen>
 </sect1>
</chapter>
