<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_expert_partitioner_encryption.xml" version="5.0" xml:id="deployment-encryption" os="sles;sled;osuse">
  <title>Geräte-Verschlüsselung</title>

  <info>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
      <dm:bugtracker/>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
  </info>

  <para>
    Linux Unified Key Setup (LUKS) ist der Standard für die Festplattenverschlüsselung von Linux. Es bietet ein standardisiertes On-Disk-Format und ermöglicht es Benutzern, Daten nahtlos zu übertragen oder zu migrieren.
  </para>
  <para>
    LUKS wird verwendet, um Block-Geräte zu verschlüsseln. Die Inhalte des verschlüsselten Geräts können beliebig sein. Daher kann jedes Dateisystem verschlüsselt werden, einschließlich Swap-Partitionen. Alle erforderlichen Informationen zur Einrichtung, wie Verschlüsselungsschlüssel und -Parameter, wie Codetyp und Schlüsselgröße, werden im Partitions-Header gespeichert.
  </para>
  <para>
    Die Verschlüsselung erfolgt mit einem mehrschichtigen Ansatz. Zunächst wird das Block-Gerät mit einem Hauptschlüssel verschlüsselt. Anschließend wird dieser Hauptschlüssel mit sämtlichen aktiven Benutzerschlüsseln verschlüsselt. Benutzerschlüssel werden von Passphrasen, FIDO2-Sicherheitsschlüsseln, TPMs oder Smart Cards abgeleitet. Mit diesem mehrschichtigen Ansatz können Benutzer ihre Passphrase ändern, ohne das gesamte Block-Gerät erneut zu verschlüsseln.
  </para>
  <para>
    Weitere Informationen zu LUKS finden Sie im <xref linkend="cha-configure-cryptctl"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="deployment-encryption-methods">
    <title>Verschlüsselungsmethoden</title>
    <para>
      Befolgen Sie die Anweisungen in <xref linkend="sec-expert-partitioner-options"/>, um ein Gerät zu verschlüsseln.
    </para>
    <tip>
      <title>Aktivieren der LUKS2-Unterstützung in YaST</title>
      <para>
        Die LUKS2-Verschlüsselung wird ab SUSE Linux Enterprise 15 SP4 vom YaST-Partitionierer unterstützt, muss jedoch explizit aktiviert werden. Es gibt zwei Möglichkeiten, ein Teilnehmer-Ticket zu erhalten:
      </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            Beim Booten durch Hinzufügen des Parameters <literal>YAST_LUKS2_AVAILABLE</literal> zur Kernel-Kommandozeile. Zusätzliche Informationen zu Boot-Parametern finden Sie in <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Während der Installation in der YaST-Konfiguration:
          </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                Drücken Sie in der grafischen Benutzeroberfläche <keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>Alt</keycap> <keycap>Umschalt</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>.
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                Drücken Sie in der textbasierten Benutzeroberfläche <keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>D</keycap></keycombo> und dann <keycombo><keycap>Umschalt</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>
            Wählen Sie <guimenu>Experimental LUKS2 Encryption-Unterstützung aktivieren</guimenu> und schließen Sie den Konfigurationsbildschirm mit <guimenu>OK</guimenu>.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </tip>
    <para>
      Wenn Sie die LUKS2-Unterstützung nicht aktivieren, ist die Auswahl der <guimenu>Verschlüsselungsmethode</guimenu> nicht sichtbar, und Sie müssen nur das Verschlüsselungspasswort eingeben.
    </para>
    <variablelist xml:id="vl-encryption-methods">
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Normales LUKS1</guimenu></term>
        <listitem>
          <para>
            Mit dieser Methode können Sie das Gerät mit LUKS1 verschlüsseln. Sie müssen das Verschlüsselungspasswort angeben. Zusätzliche Passwörter – insgesamt bis zu acht – können später mit <command>cryptsetup luksAddKey</command> hinzugefügt werden.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Normales LUKS2</guimenu></term>
        <listitem>
          <para>
            LUKS2 verwendet eine neuere Version des Header-Formats, die robust gegenüber Fehlern ist und bis zu 32 Benutzerschlüssel und Gerätebezeichnungen unterstützt. Sie müssen das Verschlüsselungspasswort und die passwortbasierte Schlüsselableitungsfunktion (PBKDF) angeben, die zum Schutz dieser Passphrase verwendet wird (siehe <xref linkend="deployment-encryption-pbkdf"/>).
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Umfassendes LUKS2</guimenu> (nur auf IBM Z)</term>
        <listitem>
          <para>
            Diese Methode ermöglicht es, das Gerät mit LUKS2 mit einem sicheren Hauptschlüssel zu verschlüsseln, der von einem kryptografischen Co-Prozessor von Crypto Express verarbeitet wird, der im CCA-Modus konfiguriert ist. Wenn das kryptografische System bereits einen sicheren Schlüssel enthält, der diesem Volume zugeordnet ist, wird dieser Schlüssel verwendet. Andernfalls wird ein neuer sicherer Schlüssel generiert und im System registriert. Sie müssen ein Verschlüsselungspasswort angeben, das zum Schutz des Zugriffs auf diesen Hauptschlüssel verwendet wird. Wenn mehrere APQNs im System vorhanden sind, können Sie außerdem auswählen, welche verwendet werden sollen.
          </para>
          <para>
            Weitere Informationen zur umfassenden Verschlüsselung finden Sie in <link xlink:href="https://www.ibm.com/docs/en/linux-on-systems?topic=security-pervasive-encryption"></link>.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Verschlüsselung mit flüchtigem, zufälligem Schlüssel</guimenu> (nur für Swap-Geräte)</term>
        <listitem>
          <para>
            Diese Methode verschlüsselt ein Swap-Gerät beim Booten mit einem zufällig generierten Schlüssel und unterstützt daher auf der Festplatte keinen Ruhezustand. Das Swap-Gerät wird bei jedem Boot neu verschlüsselt, und sein vorheriger Inhalt wird vernichtet. Deaktivieren Sie zur Vermeidung von Datenverlust den Ruhezustand, und konfigurieren Sie Ihr System stattdessen so, dass es heruntergefahren werden kann.
          </para>
          <para>
            Zusätzlich zum Verschlüsselungsschlüssel ändern sich die Gerätebezeichnung und die UUID jedes Mal, wenn das Swap-Gerät erneut verschlüsselt wird, sodass diese keine gültigen Optionen zum Einhängen eines zufällig verschlüsselten Swap-Geräts darstellen. Stellen Sie sicher, dass das Swap-Gerät durch einen stabilen Namen referenziert wird, der in der Datei <filename>/etc/crypttab</filename> nicht bei jedem Neustart geändert werden kann. Für eine Swap-Partition ist es beispielsweise sicherer, die udev-Geräte-ID oder den udev-Geräte-Pfad anstelle des Gerätenamens der Partition zu verwenden, da dieser Gerätename beim nächsten Start einer anderen Partition zugewiesen werden kann. In diesem Fall könnte ein falsches Gerät anstelle Ihres Swap-Geräts verschlüsselt werden!
          </para>
          <para>
            YaST versucht, stabile Namen in <filename>/etc/crypttab</filename> zu verwenden, es sei denn, die Konfiguration sieht vor, dass immer Gerätenamen verwendet werden (siehe Abschnitt <guimenu>Einstellungen</guimenu> des Partitionierers). Bei einigen Geräten ist es jedoch u. U. nicht möglich, einen vollständig stabilen Namen zu finden. Verwenden Sie die Verschlüsselung mit flüchtigen Schlüsseln nur, wenn Sie sich über die Auswirkungen im Klaren sind.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Geschütztes Swap</guimenu> (nur für Swap-Geräte)</term>
        <listitem>
          <para>
            Diese Methode verschlüsselt ein Swap-Gerät mit einem flüchtigen, geschützten AES-Schlüssel, ohne dass ein kryptografischer Co-Prozessor erforderlich ist. Dabei handelt es sich um eine Verbesserung gegenüber der Methode <literal>Encryption with
              Volatile Random Key</literal> und alle Hinweise für diese Methode gelten auch hier.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Sicheres Swap</guimenu> (nur für Swap-Geräte)</term>
        <listitem>
          <para>
            Diese Methode verschlüsselt ein Swap-Gerät mit einem flüchtigen, sicheren AES-Schlüssel, der von einem kryptografischen Co-Prozessor generiert wird. Dabei handelt es sich um eine Verbesserung gegenüber der Methode <literal>Encryption with
              Volatile Random Key</literal> und alle Hinweise für diese Methode gelten auch hier.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="deployment-encryption-pbkdf">
    <title>Passwortbasierte Schlüsselableitungsfunktionen</title>
    <para>
      Die zu verwendende passwortbasierte Schlüsselableitungsfunktion (PBKDF) hängt vom Kontext, den Hardwarefunktionen und dem erforderlichen Grad an Kompatibilität mit anderen Systemkomponenten ab:
    </para>
    <variablelist xml:id="vl-pbkdf">
      <varlistentry>
        <term>PBKDF2</term>
        <listitem>
          <para>
            <literal>PBKDF2</literal> ist die Funktion, die von LUKS1 verwendet wird. Sie wird unter <link xlink:href="https://tools.ietf.org/html/rfc2898">RFC 2898</link> definiert.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Argon2i</term>
        <listitem>
          <para>
            Argon2 ist eine Funktion, die auf höhere Sicherheit ausgerichtet ist und für deren Berechnung sehr viel mehr Speicherplatz erforderlich ist. Sie wird unter <link xlink:href="https://tools.ietf.org/html/rfc9106">RFC 9106</link> definiert. Argon2i ist eine Variante von Argon2, die optimiert wurde, um Seitenkanalangriffen standzuhalten, indem sie in passwortunabhängiger Reihenfolge auf das Speicher-Array zugreift.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Argon2id</term>
        <listitem>
          <para>
            Argon2id ist eine Hybridversion von Argon2. Sie folgt dem Argon2i-Ansatz für die erste Hälfte des Pass-Over-Speichers und dem Argon2d-Ansatz (nicht von YaST unterstützt), um GPU-Cracking-Angriffe für nachfolgende Durchläufe zu begrenzen. RFC 9106 empfiehlt die Verwendung von Argon2id, wenn Sie den Unterschied zwischen den Typen nicht kennen oder Seitenkanalangriffe für eine realistische Bedrohung halten.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      Obwohl <literal>Argon2</literal> sicherer ist, gibt es immer noch Anwendungsfälle für <literal>PBKDF2</literal>:
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          Als beabsichtigte Sicherheitsfunktion benötigt Argon2 zur Berechnung viel mehr Speicherplatz. Dies kann auf einigen Systemen zu Problemen führen. Wenn starke Passwörter voll und ganz gewährleistet sind, kann die Verwendung von PBKDF2 immer noch sicher sein und den Speicherplatz schonen.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <systemitem>grub2</systemitem> bietet eingeschränkte Unterstützung für das Booten von Geräten, die mit LUKS2 verschlüsselt sind. Dies aber nur, wenn PBKDF2 verwendet wird. Das bedeutet, dass Sie Argon2 nicht für ein Dateisystem verwenden können, das das <filename>/boot</filename>-Verzeichnis enthält. Beachten Sie, dass selbst bei Verwendung von PBKDF2 möglicherweise eine manuelle <systemitem>grub2</systemitem>-Konfiguration erforderlich ist, um von einem LUKS2-Gerät zu booten.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>
      Weitere Informationen zur Konfiguration der Geräteverschlüsselung mit LUKS erhalten Sie über die Schaltfläche <literal>Help</literal> im Installationsprogramm und in <xref linkend="cha-configure-cryptctl"/>.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
