<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec-x86-requirements">
 <title>Hardwareanforderungen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Das Betriebssystem SUSE® Linux Enterprise Server eignet sich für die verschiedensten Hardware-Geräte. Es ist unmöglich, alle denkbaren Hardware-Kombinationen aufzuführen, die von SUSE Linux Enterprise Server unterstützt werden. Um Ihnen für die Planungsphase eine Richtlinie zur Verfügung zu stellen, werden hier die Mindestanforderungen dargestellt.
 </para>

 <para>
  Wenn Sie ganz sichergehen möchten, dass eine bestimmte Computerkonfiguration funktioniert, erkundigen Sie sich, welche Plattformen von SUSE zertifiziert wurden. Eine Liste finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
 </para>
 <para>
  Die Intel-64- und AMD64-Architekturen unterstützen die einfache Migration von x86-Software auf 64 Bit. Wie die x86-Architektur stellen auch sie eine kostengünstige Alternative dar.
 </para>
 <variablelist xml:id="vl-x86-sysreqs-hw">
  <varlistentry>
   <term>Prozessor</term>
   <listitem>
    <para>
     Alle aktuell erhältlichen CPUs werden unterstützt. 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Maximale Anzahl an CPUs</term>
   <listitem>
    <para>
     Gemäß dem Software-Design unterstützen Intel 64 und AMD64 maximal 8192 CPUs. Wenn Sie ein so großes System nutzen möchten, informieren Sie sich auf unserer Webseite zur Hardware-Systemzertifizierung über die unterstützten Geräte (siehe <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>).
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Arbeitsspeicheranforderungen</term>
   <listitem>
    <para>

     Für eine Minimalinstallation sind mindestens 1024 MB Arbeitsspeicher erforderlich. Fügen Sie auf Rechnern mit mehr als zwei Prozessoren 512 MB pro CPU hinzu. Fügen Sie bei Installationen auf Remote-Systemen über HTTP oder FTP weitere 150 MB hinzu. Diese Werte gelten ausschließlich für die Installation des Betriebssystems. Der tatsächliche Arbeitsspeicherbedarf in der Produktion ist abhängig von der Auslastung des Systems.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry xml:id="vle-x86-sysreqs-hw-hd">
   <term>Anforderungen an die Festplatte</term>
   <listitem>
    <para>
     Die Anforderungen an die Festplatte sind im Wesentlichen abhängig von der ausgewählten Installation und von der geplanten Nutzung des Computers. Gewöhnlich benötigen Sie mehr Speicherplatz als die Installationssoftware alleine, damit ein System ordnungsgemäß arbeitet. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="col1"/>
     <colspec colnum="2" colname="col2"/>
     <thead>
      <row>
       <entry>
         <para>
          Installationsumfang
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Mindestanforderungen an die Festplatte
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Expertenmodus
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          1,5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Minimalinstallation
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          2.5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          GNOME-Desktop
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          3 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Alle Schemata
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          4 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Empfohlener Mindestwert (keine Btrfs-Snapshots): 10 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Erforderlicher Mindestwert (mit Btrfs-Snapshots): 16 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Empfohlener Mindestwert (mit Btrfs-Snapshots): 32 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <para>
     Bei einer Root-Partition kleiner als 10 GB macht das Installationsprogramm keinen Vorschlag für eine automatische Partitionierung und Partitionen müssen manuell erstellt werden. Daher werden als Mindestgröße für die Root-Partition 10 GB empfohlen. Die Root-Partition muss mindestens 16 GB groß sein, wenn Sie Btrfs-Snapshots auf dem Root-Volume aktivieren möchten, um System-Rollbacks (siehe <xref linkend="cha-snapper"/>) zu aktivieren.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Boot-Methoden</term>
   <listitem>
    <para>
     Der Computer kann von einer CD oder über das Netzwerk gestartet werden. Zum Starten über das Netzwerk ist ein spezieller Boot-Server erforderlich. Die Einrichtung kann mit SUSE Linux Enterprise Server erfolgen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
