<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_offline.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-offline">
 <title>Offline-Upgrade</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    In diesem Kapitel finden Sie Anweisungen zum Upgraden einer vorhandenen SUSE Linux Enterprise-Installation mithilfe von YaST, das von einem Installationsmedium gebootet wird. Das YaST-Installationsprogramm kann beispielsweise von einer DVD oder über das Netzwerk bzw. auch von der Festplatte, auf der sich das System befindet, gestartet werden.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-offline-conceptual-overview">
  <title>Konzeptübersicht</title>
  <para>
   Vor dem Upgrade des Systems lesen Sie bitte zunächst <xref linkend="cha-update-preparation"/>.
  </para>
  <para>
   Zum Upgraden des Systems booten Sie von einer Installationsquelle, ebenso wie bei einer Neuinstallation. Im Bootbildschirm wählen Sie dabei jedoch <guimenu>Upgrade</guimenu> (statt <guimenu>Installation</guimenu>). Das Upgrade kann wie folgt gestartet werden:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Wechseldatenträger</title>
     <para>
      Dies sind Medien wie CDs, DVDs oder USB-Massenspeichergeräte. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec-upgrade-offline-dvd"/>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Netzwerkressource</title>
     <para>
      Sie können wahlweise vom lokalen Medium booten und dann den entsprechenden Netzwerkinstallationstyp auswählen oder über PXE booten. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec-upgrade-offline-network"/>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>


 <sect1 xml:id="sec-upgrade-offline-dvd">
  <title>Starten des Upgrades über ein Installationsmedium</title>
  
  <para>
   Im nachfolgenden Verfahren wird das Booten von DVD beschrieben. Sie können jedoch auch ein anderes lokales Installationsmedium verwenden, z. B. ein ISO-Image auf einem USB-Massenspeichergerät. Das Medium und die Bootmethode sind abhängig von der Systemarchitektur und von der Ausstattung des Systems (herkömmliches BIOS oder UEFI).
  </para>
  <procedure xml:id="pro-update-sle12-offline-dvd">
   <title>Manuelles Upgraden auf <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase></title>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie ein Bootmedium aus und bereiten Sie es vor, siehe <xref linkend="part-prep"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie die Unified Installer-DVD für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> ein und booten Sie Ihren Rechner. Ein <guimenu>Begrüßungsbildschirm</guimenu> wird geöffnet, gefolgt vom Bootbildschirm.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Optional: Fügen Sie die Boot-Option <option>media_upgrade=1</option> hinzu, um zu erzwingen, dass das Installationsprogramm nur Pakete von der DVD installiert und nicht von Netzwerkressourcen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Starten Sie das System und wählen Sie im Bootmenü die Option <emphasis>Upgrade</emphasis>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fahren Sie gemäß <xref linkend="sec-upgrade-offline-yast"/> mit der Installation fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-offline-network">
  <title>Starten des Upgrades über eine Netzwerkquelle</title>
  <para>
   Zum Upgraden über eine Netzwerkinstallationsquelle müssen die folgenden Anforderungen erfüllt sein:
  </para>
  <variablelist>
   <title>Anforderungen für das Upgraden von einer Netzwerkinstallationsquelle</title>
   <varlistentry>
    <term>Netzwerkinstallationsquelle</term>
    <listitem>
     <para>
      Eine Netzwerkinstallationsquelle ist gemäß <xref linkend="cha-deployment-instserver"/> eingerichtet.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Netzwerkverbindung und Netzwerkdienste</term>
    <listitem>
     <para>
      Sowohl der Installationsserver als auch der Zielcomputer müssen eine funktionsfähige Netzwerkverbindung haben. Erforderliche Netzwerkdienste:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem><para>Domänennamen-Service</para></listitem>
      <listitem><para>DHCP (nur beim Booten über PXE; IP-Adresse kann manuell bei der Einrichtung festgelegt werden)</para></listitem>
      <listitem><para>OpenSLP (optional)</para></listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Bootmedium</term>
    <listitem>
     <para>
      Eine bootfähige SUSE Linux Enterprise-DVD, ein ISO-Image oder eine funktionsfähige PXE-Einrichtung. Weitere Informationen zum Booten über PXE finden Sie im <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeprep"/>. Detaillierte Informationen zum Starten des Upgrades von einem Remote-Server finden Sie im <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <sect2 xml:id="sec-update-sle-manual-network-boot-from-dvd">
   <title>Manuelles Upgraden von einer Netzwerkinstallationsquelle – Booten von DVD</title>
  
   <para>
    In diesem Verfahren wird das Booten von DVD als Beispiel beschrieben. Sie können jedoch auch ein anderes lokales Installationsmedium verwenden, z. B. ein ISO-Image auf einem USB-Massenspeichergerät. Das Verfahren zum Auswählen der Bootmethode und zum Starten des Systems vom Medium hängt von der Systemarchitektur und davon ab, ob der Computer mit einem herkömmlichen BIOS oder mit UEFI ausgestattet ist. Weitere Informationen finden Sie unter den nachfolgenden Links.
   </para>

   <procedure xml:id="pro-update-sle-manual-network-boot-from-dvd">

    <step>
     <para>
      Legen Sie die Unified Installer-DVD für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> ein und booten Sie Ihren Rechner. Ein <guimenu>Begrüßungsbildschirm</guimenu> wird geöffnet, gefolgt vom Bootbildschirm.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie die gewünschte Netzwerkinstallationsquelle aus (FTP, HTTP, NFS, SMB oder SLP). Diese Auswahl erhalten Sie in der Regel mit <keycap>F4</keycap>. Falls der Computer mit UEFI statt mit einem herkömmlichen BIOS ausgestattet ist, müssen Sie ggf. die Bootparameter manuell anpassen. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="cha-boot-parameters"/> und im <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fahren Sie gemäß <xref linkend="sec-upgrade-offline-yast"/> mit der Installation fort.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-update-sle-manual-network-pxe-boot">
   <title>Manuelles Upgraden von einer Netzwerkinstallationsquelle – Booten über PXE</title>
   <para>
    So führen Sie das Upgrade von einer Netzwerkinstallationsquelle mit dem PXE-Boot aus:
   </para>
   <procedure xml:id="pro-update-sle-manual-network-pxe-boot">
    <step>
     <para>
      Passen Sie das Setup Ihres DHCP-Servers an, damit die für den PXE-Boot erforderlichen Adressinformationen angegeben werden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="pro-deployment-dhcp-server"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Richten Sie einen TFTP-Server ein, auf dem das Boot-Image für das Booten über PXE abgelegt wird. Verwenden Sie dazu die Installations-DVD für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> oder befolgen Sie die Anweisungen im <xref linkend="sec-deployment-tftp-server"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Bereiten Sie den PXE-Boot und Wake-on-LAN auf dem Zielcomputer vor.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Starten Sie den Boot des Zielsystems und verwenden Sie VNC, um sich entfernt mit der auf diesem Computer ausgeführten Installationsroutine zu verbinden. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fahren Sie gemäß <xref linkend="sec-upgrade-offline-yast"/> mit der Installation fort.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-offline-yast">
  <title>Upgraden von SUSE Linux Enterprise</title>
  <para>
   <remark>taroth 2014-11-13: argh, the following is terminology hell regarding
     the software strings: "upgrade"/"update" are used intermittently and
     without clear differentiation...</remark>
  </para>
  <para>
   Vor dem Upgrade des Systems beachten Sie <xref linkend="cha-update-preparation"/> Gehen Sie folgendermaßen vor, um eine automatische Migration auszuführen:
  </para>
  <procedure>
   <note>
    <title>SUSE Customer Center und Internetverbindung</title>
    <para>
     Wenn das System, das aufgerüstet werden soll, im SUSE Customer Center registriert ist, muss für die folgende Vorgehensweise eine Internetverbindung bestehen.
    </para>
   </note>
   <step>
    <para>
     Nach dem Booten (von einem Installationsmedium oder über das Netzwerk) wählen Sie im Bootbildschirm die Option <guimenu>Upgrade</guimenu>.
    </para>
    <warning>
     <title>Möglicher Datenverlust durch falsche Auswahl</title>
     <para>
      Achten Sie darauf, zu diesem Zeitpunkt <guimenu>Upgrade</guimenu> auszuwählen. Falls Sie versehentlich <guimenu>Installation</guimenu> auswählen, wird Ihre Datenpartition mit einer Neuinstallation überschrieben.
     </para>
    </warning>
    <para>
     YaST startet das Installationssystem.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im <guimenu>Begrüßungsbildschirm</guimenu> die Optionen <guimenu>Sprache</guimenu> und <guimenu>Tastatur</guimenu>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
    <para>
     YaST sucht auf den Partitionen nach bereits installierten SUSE Linux Enterprise-Systemen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Bildschirm <guimenu>Zum Upgraden auswählen</guimenu> die Partition zum Upgraden aus und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     YaST hängt die ausgewählte Partition ein und zeigt die Lizenzvereinbarung für das upgegradete Produkt an. Akzeptieren Sie die Lizenz, damit Sie den Vorgang fortsetzen können.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Passen Sie am Bildschirm <guimenu>Zuvor verwendete Repositorys</guimenu> den Status der Repositorys an. Standardmäßig werden alle Repositorys entfernt. Wenn Sie keine benutzerdefinierten Repositorys hinzugefügt haben, dürfen Sie die Einstellungen nicht ändern. Die Upgrade-Pakete werden von DVD installiert. Sie können optional im nächsten Schritt die standardmäßigen Online-Repositorys aktivieren.
 </para>
 <para>
Bei benutzerdefinierten Repositorys haben Sie zwei Wahlmöglichkeiten:
</para>
<itemizedlist>
    <listitem>
        <para>
    Belassen Sie das Repository im Status „Entfernt“. Software, die von diesem Repository installiert wurde, wird beim Upgrade entfernt. Verwenden Sie diese Methode, wenn keine Version des Repositorys verfügbar ist, die der neuen Version entspricht.
</para>
</listitem>
<listitem>
    <para>
    Aktualisieren und aktivieren Sie das Repository, falls es der neuen Version entspricht. Ändern Sie deren URL durch Klicken auf das Repository in der Liste. Klicken Sie dann auf <guimenu>Ändern</guimenu>. Aktivieren Sie das Repository mit <guimenu>Status wechseln</guimenu>, bis der Status auf <guimenu>Aktivieren</guimenu> festgelegt ist.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Behalten Sie keine Repositorys der vorigen Version bei, da das System dann möglicherweise instabil wird oder gar nicht mehr funktioniert. Klicken Sie danach zum Fortfahren auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Der nächste Schritt ist davon abhängig, ob das aufgerüstete System im SUSE Customer Center registriert wurde.
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Wenn das System nicht im SUSE Customer Center registriert ist, zeigt YaST eine Popup-Meldung an und schlägt ein zweites Installationsmedium vor, das Image SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso.
      </para>
      <para>
       Sollte dieses Medium nicht zur Verfügung stehen, ist ein Upgrade des Systems ohne Registrierung nicht möglich.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn das System im SUSE Customer Center registriert ist, zeigt YaST die möglichen Migrationsziele und eine Zusammenfassung an.
      </para>
      <para>
       Wählen Sie ein Migrationsziel in der Liste aus und setzen Sie den Vorgang mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im nächsten Dialogfeld können Sie optional ein zusätzliches Installationsmedium hinzufügen. Wenn Sie zusätzliche Installationsmedien besitzen, aktivieren Sie die Option <guimenu>Ich möchte ein zusätzliches Add-on-Produkt installieren</guimenu> und geben Sie den Medientyp an.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Prüfen Sie die <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> für das Upgrade.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn die Einstellungen Ihren Anforderungen entsprechen, starten Sie den Installations- und Löschvorgang mit <guimenu>Aktualisieren</guimenu>.
    </para>
    <tip>
     <title>Upgrade-Fehler auf SMT-Clients</title>
     <para>
      Handelt es sich bei dem Rechner, der upgegradet werden soll, um einen SMT-Client und das Upgrade wird nicht ausgeführt, schlagen Sie das Verfahren in <xref linkend="pro-sec-update-prep-smt-de-register"/> nach und starten Sie den Upgradevorgang dann neu.
     </para>
    </tip>
   </step>
   <step>
    <para>
     Führen Sie nach einem erfolgreichen Upgrade die Prüfungen nach dem Upgrade durch, die in <xref linkend="sec-upgrade-postupgrade-checks"/> beschrieben sind.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <remark>2021-03-11 jufa: considering removing sub-section as only 1 section</remark>
  <sect2 xml:id="sec-upgrade-postupgrade-checks">
   <title>Prüfungen nach dem Upgrade</title>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Prüfen Sie, ob <quote>verwaiste Pakete</quote> vorhanden sind. Während eines Upgrade-Vorgangs können Pakete umbenannt, entfernt, zusammengeführt oder aufgeteilt werden. Dies kann dazu führen, dass bestimmte Pakete verwaist sind und nicht mehr unterstützt werden. Verwaiste Pakete werden nicht automatisch entfernt. Mit dem folgenden Kommando erhalten Sie eine entsprechende Liste:
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt>zypper packages --orphaned --unneeded</screen>
     <para>
      Ermitteln Sie anhand der Liste, welche Pakete noch benötigt werden und welche Pakete sicher entfernt werden können.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Suchen Sie nach <filename>*.rpmnew</filename> und <filename>*.rpmsave</filename>, untersuchen Sie deren Inhalt und führen Sie gewünschte Änderungen zusammen, falls möglich. Wenn ein Upgrade Änderungen an einer Standardkonfigurationsdatei umfasst, erstellt das Paket einen dieser Dateitypen statt die Konfigurationsdatei zu überschreiben. Die Datei <filename>*.rpmnew</filename> enthält die neue Standardkonfiguration und lässt Ihre Originaldatei unverändert. <filename>*.rpmsave</filename> ist eine Kopie der ursprünglichen Konfiguration, die durch die neue Standarddatei ersetzt wurde.
     </para>
     <para>
      Sie brauchen nicht das gesamte Dateisystem nach <filename>*.rpmnew</filename>- und <filename>*.rpmsave</filename>-Dateien zu durchsuchen. Die wichtigsten Dateien sind im Verzeichnis <filename>/etc</filename> gespeichert. Listen Sie sie mit folgendem Kommando auf:
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt>find /etc -print | egrep "rpmnew$|rpmsave$"</screen>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

 </sect1>

 

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-offline-manager">
  <title>Upgraden mit SUSE Manager</title>
  <para>
   SUSE Manager ist eine Serverlösung für die Bereitstellung von Aktualisierungen, Patches und Sicherheitsreparaturen für SUSE Linux Enterprise-Clients. Hier finden Sie eine Reihe von Werkzeugen und eine webgestützte Bedienoberfläche für Verwaltungsaufgaben. Weitere Informationen zu SUSE Manager finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/products/suse-manager/"/>.
  </para>
  <para>
   Sie können ein Upgrade des Systems mit SUSE Manager durchführen. Die AutoYaST-Technologie ermöglicht Upgrades von einer Hauptversion zur nächsten.
  </para>

  <para>
  Wenn Ihr Rechner mit SUSE Manager verwaltet wird, aktualisieren Sie das Programm entsprechend der Beschreibung in der Dokumentation zu SUSE Manager. Das Verfahren zur <citetitle>Client-Migration</citetitle> wird im <citetitle>SUSE Manager-Upgrade-Handbuch</citetitle> beschrieben. Es ist verfügbar unter <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>.
 </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-reg-status-after-rollback">
  <title>Aktualisieren des Registrierungsstatus nach einem Rollback</title>

  <para>
   Bei einem Service Pack-Upgrade muss die Konfiguration auf dem Registrierungsserver geändert werden, um den Zugriff auf die neuen Repositorys zu ermöglichen. Wenn ein Upgradevorgang unterbrochen oder (durch Wiederherstellung auf Basis einer Sicherung oder eines Snapshots) rückgängig gemacht wird, stimmen die Informationen auf dem Registrierungsserver nicht mehr mit dem Status des Systems überein. Dies kann dazu führen, dass Sie nicht auf die Aktualisierungs-Repositorys zugreifen können oder die falschen Repositorys auf dem Client verwendet werden.
  </para>

  <para>
   Wenn über Snapper ein Rollback erfolgt, benachrichtigt das System den Registrierungsserver, um sicherzustellen, dass während des Bootvorgangs der Zugriff auf die richtigen Repositorys eingerichtet wird. Wenn das System mit einer anderen Methode wiederhergestellt wurde oder wenn bei der Kommunikation mit dem Registrierungsserver ein Fehler auftritt, lösen Sie das Rollback auf dem Client manuell aus. Ein Rollback muss beispielsweise manuell ausgelöst werden, wenn der Server aufgrund von Netzwerkproblemen nicht erreichbar war. Mit dem folgenden Befehl führen Sie ein Rollback aus:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>snapper</command> rollback</screen>

  <para>
   Es wird empfohlen, grundsätzlich zu prüfen, ob die richtigen Repositorys auf dem System eingerichtet wurden. Dies gilt insbesondere nach der Aktualisierung des Service mit:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper</command> ref -s</screen>

  <para>
   Diese Funktionalität ist im Paket <package>rollback-helper</package> verfügbar.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-registersystem">


  <title>Registrieren des Systems</title>

  <para>
   Falls das System vor dem Upgrade noch nicht registriert war, können Sie das System jederzeit mit dem Modul <guimenu>Produktregistrierung</guimenu> in YaST registrieren.
  </para>

  <para>
   Die Registrierung der Systeme bietet die folgenden Vorteile:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Recht für Support
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Bereitstellung von Sicherheitsaktualisierungen und Fehlerbehebungen
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Zugang zum SUSE Customer Center
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Starten Sie YaST und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu>
     <guimenu>Produktregistrierung</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld <guimenu>Registrierung</guimenu> wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie die <guimenu>Email</guimenu>-Adresse für das SUSE-Konto ein, mit dem Sie oder Ihr Unternehmen die Abonnements verwalten. Falls Sie noch kein SUSE-Konto besitzen, wechseln Sie zur SUSE Customer Center-Startseite (<link xlink:show="new" xlink:href="https://scc.suse.com/"/>), und erstellen Sie dort ein Konto.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie den <guimenu>Registrierungscode</guimenu> ein, den Sie zusammen mit Ihrem Exemplar von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> erhalten haben.
    </para>
   </step>
   <step>
     <para>
      Wenn ein oder mehrere lokale Registrierungsserver in Ihrem Netzwerk verfügbar sind, können Sie einen Server aus einer Liste auswählen.
     </para>
   </step>
   <step xml:id="st-y2-register-final">
    <para>
     Starten Sie die Registrierung mit <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Nach erfolgter Registrierung zeigt YaST eine Liste der verfügbaren Erweiterungen, Add-ons und Module für Ihr System an. Zum Auswählen und Installieren eines Elements fahren Sie mit <xref linkend="sec-register-sle-add-modules"/> fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

</chapter>
