<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_serviceman.xml" version="5.0" xml:id="cha-yast-serviceman">
 <title>Serviceverwaltung mit YaST</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    YaST umfasst einen Service-Manager zum Steuern des standardmäßigen Systemziels und der Services, zum Anzeigen des Servicestatus und Lesen der Protokolldatei. Neu in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> ist die YaST-Unterstützung für die Aktivierung des Socket-basierten Service mit <systemitem class="daemon">systemd</systemitem>. Dadurch werden die Services so konfiguriert, dass Sie auf Abruf starten.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <para>
  <systemitem class="daemon">systemd</systemitem> unterstützt das Starten von Services mit Socket-basierter Aktivierung auf Abruf. Diese Services weisen zwei Arten von Einheiten auf: Service und Socket. Beispielsweise wird CUPS mit <filename>cups.service</filename> und <filename>cups.socket</filename> gesteuert. YaST ermöglicht Ihnen die Auswahl des gewünschten Servicestarts.
 </para>
 <para>
  In <xref linkend="fig-yast-serviceman"/> sehen Sie die Optionen im Dropdown-Menü „Startmodus“: <guimenu>Beim Booten</guimenu>, <guimenu>Auf Abruf</guimenu> und <guimenu>Manuell</guimenu>. Wählen Sie für die Socket-basierte Aktivierung die Option <guimenu>Auf Abruf</guimenu> aus. Damit wird ein Netzwerk-Socket zur Überwachung geöffnet und der Service startet nach einer Anforderung.
 </para>
 <figure xml:id="fig-yast-serviceman">
  <title>YaST Service-Manager</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_servicemanager.png" width="100%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_servicemanager.png" width="100%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Die Option <guimenu>Auf Abruf</guimenu> ist nur für Services sichtbar, die diese Option unterstützen. Aktuell sind dies nur einige wenige Services wie CUPS, dbus, iscsid, iscsiuio, multipathd, pcscd, rpcbind, TFTP, virtlockd und virtlogd. Detaillierte Informationen zur Funktionsweise der Socket-Aktivierung finden Sie in <command>man 5 systemd.socket</command>.
 </para>
</chapter>
