<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="planning.xml" id="cha.planning">
 <title><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 계획</title>
 <para>
  운영 체제를 기존 IT 환경에서 구현할지 또는 완전히 새로운 환경으로 구현할지 신중하게 준비해야 합니다. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>에서는 다양한 새로운 기능을 제공합니다. 여기서 새로운 기능을 모두 설명할 수는 없습니다. 다음은 주요 향상 기능만 요약한 목록입니다.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Xen 4.0 가상화</term>
   <listitem>
    <para>
     수많은 가상 시스템을 단일 서버에서 실행하며, 각 시스템은 자체 운영 체제 인스턴스를 가집니다. 자세한 내용은 <xref linkend="part.virt.xen"/>의 내용을 참조하십시오.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>YaST</term>
   <listitem>
    <para>
     YaST에 대한 여러 가지 새로운 구성 옵션이 개발되었습니다. 일반적으로 이러한 옵션은 관련 기술 장에서 설명합니다.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term>SPident</term>
   <listitem>
    <para>
     관리 유틸리티 SPident는 설치된 소프트웨어 기본 사항에 대한 개요를 제공하고 시스템의 현재 서비스 팩 수준을 명확히 나타냅니다.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>디렉토리 서비스</term>
   <listitem>
    <para>
     여러 가지 LDAP 호환 디렉토리 서비스를 사용할 수 있습니다.
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Microsoft Active Directory
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       OpenLDAP
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><phrase>AppArmor</phrase></term>
   <listitem>
    <para>
     <phrase>AppArmor</phrase> 기술로 시스템 기능을 강화합니다. 이 서비스는 <xref linkend="part.apparmor"/>에서 자세히 설명합니다.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>AIDE</term>
   <listitem>
    <para>
     시스템에 대한 무단 변경을 감지하도록 설정할 수 있는 침입 감지 시스템입니다.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>iSCSI</term>
   <listitem>
    <para>
     iSCSI는 Linux 컴퓨터를 중앙 저장 시스템에 연결하기 위한 합리적인 가격의 간편한 솔루션을 제공합니다. <xref linkend="stor_admin"/>에서 iSCSI에 대한 자세한 내용을 확인하십시오.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Network File System v4</term>
   <listitem>
    <para>
     버전 10부터 SUSE Linux Enterprise Server는 NFS 버전 4도 지원합니다. 이를 통해 성능 향상, 강력한 보안 및 <quote>상태 기반</quote> 프로토콜을 얻을 수 있습니다.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Oracle Cluster File System 2</term>
   <listitem>
    <para>
     OCFS2는 Linux 2.6 커널 이상에서 완전히 통합된 범용 저널링 파일 시스템입니다. <phrase os="sles">OCFS2에 대한 개요를 보려면 <emphasis>고가용성 가이드</emphasis>를 참조하십시오.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>


  <varlistentry>
   <term>Linux 커널 충돌 덤프</term>
   <listitem>
    <para>
     이제 Kexec 및 Kdump를 사용할 때 커널 관련 문제를 디버깅하는 것이 훨씬 쉬워졌습니다. 이 기술은 AMD64, Intel 64 및 POWER 플랫폼에서 사용할 수 있습니다.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 id="sec.planning.start">
  <title>SUSE Linux Enterprise Server 배포를 위한 고려사항</title>

  <para>
   계획 프로세스를 시작할 때 프로젝트 목표와 필요한 기능을 정의해 보십시오. 각 프로젝트마다 항상 해당 목표와 기능을 정의해야 하지만, 다음과 같은 사항도 고려해야 합니다.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     몇 번 설치를 수행하시겠습니까? 설치 수에 따라 최상의 배포 방법이 달라집니다. 참고 항목: <xref linkend="cha.deployment"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     시스템을 실제 호스트로 실행합니까? 아니면, 가상 시스템으로 실행합니까?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     시스템이 불리한 환경에 있습니까? <xref linkend="cha.security"/>을 살펴보고 결과를 대략적으로 확인해 보십시오.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     정기 업데이트를 어떻게 설치하겠습니까? 모든 패치는 등록된 사용자에게 온라인으로 제공됩니다. <ulink url="http://download.suse.com/"/>에서 등록 및 패치 지원 데이터베이스를 찾으십시오. 
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     로컬 설치에 대한 도움이 필요합니까? SUSE에서는 SUSE Linux Enterprise Server와 관련된 모든 주제에 대한 교육, 지원 및 상담을 제공합니다. <ulink url="http://www.suse.com/products/server/"/>에서 자세한 내용을 보십시오.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     타사 제품이 필요합니까? 필요한 제품이 원하는 플랫폼에서 지원되는 지도 확인하십시오. SUSE는 필요에 따라 다른 플랫폼의 소프트웨어를 지원하기 위한 도움을 제공할 수 있습니다.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.planning.deploy">
  <title>SUSE Linux Enterprise Server 배포</title>

  <para>
   시스템이 오류 없이 실행되도록 하려면 항상 인증된 하드웨어를 사용하십시오. 하드웨어 인증 프로세스는 진행 중인 프로세스로, 인증된 하드웨어 데이터베이스는 정기적으로 업데이트됩니다. <ulink url="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>에서 인증 하드웨어 검색 양식을 찾을 수 있습니다.
  </para>

  <para>
   원하는 설치 수에 따라 설치 서버를 사용하거나 완전 자동 설치를 사용하는 것도 좋습니다. 자세한 내용은 <xref linkend="cha.deployment"/>을 살펴보십시오. Xen 가상 기술을 사용할 때 네트워크 루트 파일 시스템 또는 iSCSI와 같은 네트워크 저장 장치 솔루션을 고려하십시오.

  </para>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise Server는 광범위한 서비스를 제공합니다. <xref linkend="pre.sle"/>에서 이 설명서 문서에 대한 개요를 볼 수 있습니다. 대부분 필요한 구성은 SUSE 구성 유틸리티인 YaST로 수행할 수 있습니다. 또한 다양한 수동 구성이 해당 장에 설명되어 있습니다.
  </para>

  <para>
   일반 소프트웨어 설치 외에도, 헬프 데스크 직원뿐만 아니라 시스템의 최종 사용자 교육도 고려해야 합니다.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.planning.running">
  <title>SUSE Linux Enterprise Server 실행</title>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise Server 운영 체제는 적절한 테스트를 거친 안정적인 시스템입니다. 그러나 하드웨어 고장이나 시스템 작동 중단 또는 데이터 유실이 발생하는 것을 미리 차단하지는 못합니다. 데이터 유실이 발생할 수 있는 중요한 전산 작업의 경우에는 정기 백업을 수행하십시오.
  </para>

  <para>
   최적의 보안 및 데이터 안전을 위해 작동된 모든 시스템을 정기적으로 업데이트하십시오. 업무 중요 서버를 사용하는 경우 실운영 환경에서 변경사항을 적용하기 전에 테스트 목적을 위해 모든 변경사항을 적용할 수 있는 두 번째 (실운영 전) 동일 시스템을 실행하십시오. 이렇게 하면 하드웨어 고장 시 시스템을 전환할 수 있습니다.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
