<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_gfdl1.2_i.xml" version="5.0" role="legal">
 <title>GNU 무료 설명서 라이센스</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>예</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. 누구나 이 라이센스 문서의 축자적 복사본을 복사 및 배포할 수 있지만 변경할 수는 없습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    0. 머리말
  </bridgehead>

 <para>
  이 라이센스의 목적은 매뉴얼, 교재 또는 기타 실용적이고 유용한 문서를 자유라는 의미에서 "무료"로 만드는 것 즉, 이러한 문서를 상업적이나 비상업적인 용도로 수정하든 수정하지 않든 복사하고 재배포할 수 있는 실질적인 자유를 모든 사람에게 보장하기 위한 것입니다. 두 번째로 원저자 및 게시자의 경우 작업에 대한 크레딧을 받지만 다른 사용자가 수정한 사항에 대해서는 책임지지 않는 방식으로 이 라이센스가 유지됩니다.
 </para>

 <para>
  이 라이센스는 일종의 "카피레프트"이므로 문서의 2차적 저작물도 동일하게 무료여야 합니다. 또한 무료 소프트웨어를 위해 설계된 카피레프트 라이센스인 GNU General Public License를 보완합니다.
 </para>

 <para>
  무료 소프트웨어용 매뉴얼에 사용하기 위해 이 라이센스를 설계했으며 무료 소프트웨어에는 무료 설명서가 필요하기 때문입니다. 즉, 무료 프로그램에는 소프트웨어에 부여되는 것과 동일한 자유를 부여하는 매뉴얼이 함께 제공되어야 합니다. 하지만 이 라이센스는 소프트웨어 매뉴얼로만 제한되지 않고 주제나 인쇄된 책으로 출판되었는지 여부와 상관없이 모든 글에 사용될 수 있습니다. 이 라이센스는 주로 지침 또는 참조용 문서에 사용하는 것이 좋습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    1. 적용 가능성 및 정의
  </bridgehead>

 <para>
  이 라이센스는 이 라이센스 조건에 따라 배포할 수 있다는 표시를 저작권 소유자가 배치한 모든 매체의 매뉴얼 또는 기타 문서에 적용됩니다. 이러한 표시는 전 세계에서 기간에 제한 없이 해당 문서를 여기에 명시된 조건에 따라 사용할 수 있는 로열티 없는 라이센스를 부여합니다. 아래에서 "문서"는 이러한 매뉴얼 또는 작업을 나타냅니다. 모든 일반인이 정식 사용자이며 "귀하"라고 부릅니다. 저작권법에 따라 사용 권한이 필요한 방식으로 작업을 복사, 수정 또는 배포하는 경우 라이센스에 동의하는 것입니다.
 </para>

 <para>
  문서의 "수정된 버전"이란 문서 전체 또는 일부를 그대로 또는 수정하여 복사하거나 다른 언어로 번역한 작업을 의미합니다.
 </para>

 <para>
  "보조 섹션"에서는 문서의 명명된 부록 또는 전문 섹션으로 문서의 게시자 또는 원저자와 문서 전체 주제(또는 관련 사항) 간 관계만을 다루고 해당 전체 주제에 직접 속할 수 있는 내용은 포함하지 않습니다. (따라서 문서가 부분적으로 수학 교재인 경우 보조 섹션에서 수학을 설명할 수 없습니다.) 관계는 주제 또는 관련 사항과의 역사적 연관이나 이와 관련된 법률적, 상업적, 철학적, 윤리적 또는 정치적 입장일 수 있습니다.
 </para>

 <para>
  "고정 섹션"은 특정 보조 섹션으로 문서가 이 라이센스에 따라 릴리스된다는 표시에서 해당 섹션 제목이 고정 섹션의 제목으로 지정됩니다. 보조에 대한 위 정의에 맞지 않는 섹션은 고정으로 지정할 수 없습니다. 문서에 고정 섹션이 0개일 수 있습니다. 문서에서 고정 섹션을 식별하지 않는 경우 고정 섹션이 없는 것입니다.
 </para>

 <para>
  "표지 텍스트"는 문서가 이 라이센스에 따라 릴리스된다는 표시에서 앞표지 텍스트 또는 뒤표지 텍스트로 나열되는 짧은 특정 구절입니다. 앞표지 텍스트는 최대 5단어일 수 있고 뒤표지 텍스트는 최대 25단어일 수 있습니다.
 </para>

 <para>
  문서의 "투명한" 복사본은 일반 대중에게 사양이 제공된 형식으로 표시된 시스템에서 판독 가능한 복사본을 의미하며, 일반 텍스트 편집기, 일반 페인트 프로그램(픽셀로 구성된 이미지의 경우) 또는 널리 사용되는 그리기 편집기(그림의 경우)로 문서를 쉽게 수정하는 데 적합하고 텍스트 포맷터에 입력하거나 텍스트 포맷터에 입력할 수 있는 다양한 형식으로 자동 변환하는 데 적합합니다. 구독자의 후속 수정을 저지하거나 막기 위해 마크업이 배열되어 있거나 마크업이 없는 다른 투명한 파일 형식으로 만든 복사본은 투명이 아닙니다. 이미지 형식은 상당한 양의 텍스트에 사용되는 경우 투명이 아닙니다. "투명"이 아닌 복사본은 "불투명"이라고 합니다.
 </para>

 <para>
  투명한 복사본에 적합한 형식의 예로는 마크업이 없는 일반 ASCII, Texinfo 입력 형식, LaTeX 입력 형식, 공개적으로 사용 가능한 DTD를 사용하는 SGML 또는 XML, 표준을 준수하는 단순 HTML, 사람이 수정하도록 설계된 PostScript 또는 PDF 등이 있습니다. 투명한 이미지 형식의 예로는 PNG, XCF 및 JPG가 있습니다. 불투명한 형식에는 소유 워드 프로세서에서만 읽고 편집할 수 있는 소유 형식, DTD 및/또는 처리 도구가 일반 공급되지 않는 SGML 또는 XML, 시스템 생성 HTML, 일부 워드 프로세서에서 출력용으로만 생성하는 PostScript 또는 PDF 등이 있습니다.
 </para>

 <para>
  "제목 페이지"는 인쇄된 책의 경우 제목 페이지 자체와 이 라이센스가 제목 페이지에 표시되어야 하는 자료를 읽기 쉽게 유지하기 위해 필요한 다음 페이지를 의미합니다. 제목 페이지가 없는 형식의 작업인 경우 "제목 페이지"는 본문 시작 부분 앞에 나오며 눈에 가장 잘 띄는 작업 제목 옆의 텍스트를 의미합니다.
 </para>

 <para>
  "XYZ라는 제목" 섹션은 제목이 정확히 XYZ이거나 XYZ를 다른 언어로 번역하는 텍스트 다음의 괄호 안에 XYZ를 포함하는 문서의 명명된 하위 단위를 의미합니다. (여기서 XYZ는 "승인", "헌신", "보증" 또는 "이력"과 같은 아래에 열거된 특정 섹션 이름을 나타냅니다.) 문서를 수정할 때 이러한 섹션의 "제목을 유지"한다는 것은 이 정의에 따라 "XYZ라는 제목" 섹션을 유지한다는 것을 의미합니다.
 </para>

 <para>
  문서에서 이 라이센스가 문서에 적용된다는 표시 옆에 보증 부인이 포함될 수 있습니다. 이러한 보증 부인은 이 라이센스에 참조로 포함되지만 보증 부인으로만 간주되며, 이러한 보증 부인에 있을 수 있는 다른 의미는 법적 효력이 없고 이 라이센스의 의미에 아무 영향을 미치지 않습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    2. 축자적 복사
  </bridgehead>

 <para>
  이 라이센스, 저작권 표시 및 이 라이센스가 문서에 적용된다는 라이센스 표시를 모든 복사본에 복제하고 이 라이센스 조건에 다른 조건을 전혀 추가하지 않는 경우 상업적으로나 비상업적으로 문서를 원하는 매체에 복사하고 배포할 수 있습니다. 만들거나 배포하는 복사본을 읽거나 추가로 복사하지 못하도록 방지 또는 통제하는 기술적 조치를 사용해서는 안 됩니다. 그러나 복사본에 대한 답례로 보상을 받을 수는 있습니다. 많은 수의 복사본을 배포하는 경우에는 섹션 3의 조건도 준수해야 합니다.
 </para>

 <para>
  또한 위에 명시된 것과 동일한 조건에 따라 복사본을 임대할 수도 있고 복사본을 공개적으로 표시할 수도 있습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    3. 대량 복사
  </bridgehead>

 <para>
  문서의 인쇄된 복사본(또는 일반적으로 인쇄된 표지가 있는 매체의 복사본)을 100부 이상 게시하고 문서 라이센스 표시에 표지 텍스트가 필요한 경우 앞표지의 앞표지 텍스트와 뒤표지의 뒤표지 텍스트가 모두 명확하고 읽기 쉽게 붙어 있는 표지로 복사본을 묶어야 합니다. 또한 두 표지에서는 귀하를 이러한 복사본의 게시자로 명확하고 읽기 쉽게 식별해야 합니다. 앞표지에서는 전체 제목을 표시해야 하며 제목의 모든 단어를 똑같이 눈에 띄게 표시해야 합니다. 표지에 다른 자료를 추가할 수도 있습니다. 표지로 한정된 변경 사항을 포함하는 복사는 문서 제목을 유지하고 이러한 조건을 충족하는 경우 다른 면에서는 축자적 복사로 간주될 수 있습니다.
 </para>

 <para>
  어느 표지든 필요한 텍스트가 너무 방대하여 읽기 쉽지 않은 경우 나열되는 첫 텍스트(적당히 맞을 만큼)를 실제 표시에 넣고 나머지는 다음 페이지에서 계속해야 합니다.
 </para>

 <para>
  문서의 불투명한 복사본을 100부 이상 게시 또는 배포하는 경우 시스템에서 판독 가능한 투명한 복사본을 각 불투명한 복사본과 함께 포함하거나 각 불투명한 복사본 내에 일반 네트워크 사용 대중이 공용 표준 네트워크 프로토콜을 사용하여 문서의 전체 투명한 복사본을 추가 자료 없이 다운로드하기 위한 액세스 권한이 있는 컴퓨터 네트워크 위치를 명시해야 합니다. 후자 옵션을 사용하는 경우 불투명한 복사본 대량 배포를 시작할 때 해당 버전의 불투명한 복사본을 직접 또는 에이전트나 소매점을 통해 대중에게 배포하는 마지막 시간 이후 최소 1년까지 명시된 위치에서 이 투명한 복사본을 액세스 가능하도록 유지하기 위해 상당히 신중한 단계를 수행해야 합니다.
 </para>

 <para>
  필수는 아니지만 대량 복사본을 재배포하기 전에 문서의 원저자에게 문의하여 문서의 업데이트된 버전을 제공할 기회를 주도록 요청받습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    4. 수정
  </bridgehead>

 <para>
  문서의 수정된 버전을 위 섹션 2 및 3의 조건에 따라 복사 및 배포할 수 있습니다. 단, 수정된 버전을 정확히 이 라이센스에 따라 릴리스하여 수정된 버전이 문서의 역할을 다하고 해당 복사본을 소유하는 모든 사람에게 수정된 버전을 배포 및 수정할 수 있도록 허여해야 합니다. 또한 수정된 버전에서 다음 작업을 수행해야 합니다.
 </para>

 <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    제목 페이지 및 표지(있는 경우)에 문서의 제목 및 이전 버전의 제목(있는 경우 문서의 이력 섹션에 나열해야 함)과 다른 제목을 사용합니다. 해당 버전의 원래 게시자가 사용 권한을 부여한 경우 이전 버전과 동일한 제목을 사용할 수 있습니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    제목 페이지에 문서의 주 원저자 5인 이상(5인 이하인 경우 주 원저자 모두)과 함께 수정된 버전의 수정 작업을 담당하는 하나 이상의 개인 또는 법인을 저자로 나열합니다. 단, 원저자가 이 요구 사항을 해제한 경우는 제외합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    제목 페이지에 수정된 버전의 게시자 이름을 게시자로 명시합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    문서의 저작권 표시를 모두 유지합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    자신이 수정한 사항에 대한 적절한 저작권 표시를 다른 저작권 표시 옆에 추가합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    저작권 표시 바로 뒤에 이 라이센스 조건에 따라 수정된 버전을 사용할 수 있는 공용 권한을 부여하는 라이센스 표시를 아래 추록에 표시된 양식으로 포함합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    해당 라이센스 표시에 문서 라이센스 표시에 지정된 고정 섹션 및 필수 표지 텍스트의 전체 목록을 유지합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    이 라이센스의 변경되지 않은 복사본을 포함합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    "이력"이라는 제목의 섹션을 유지하고 해당 제목을 유지하며 제목 페이지에 지정된 대로 최소한 수정된 버전의 제목, 연도, 새 원저자 및 게시자를 명시하는 항목을 이 섹션에 추가합니다. 문서에 "이력"이라는 제목의 섹션이 없는 경우 제목 페이지에 지정된 대로 문서의 제목, 연도, 원저자 및 게시자를 명시하는 섹션을 만든 다음 이전 문장에 명시된 대로 수정된 버전을 설명하는 항목을 추가합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    문서의 투명한 복사본에 대한 공용 액세스를 위해 문서에 지정된 네트워크 위치(있는 경우)를 유지하고 마찬가지로 문서가 기반으로 하는 이전 버전에 대해 문서에 지정된 네트워크 위치도 유지합니다. 이러한 위치는 "이력" 섹션에 배치할 수 있습니다. 문서 자체보다 최소 4년 전에 게시된 작업의 경우 또는 문서가 참조하는 버전의 원래 게시자가 사용 권한을 부여하는 경우 네트워크 위치를 생략할 수 있습니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    "승인" 또는 "헌신"이라는 섹션의 경우 섹션 제목을 유지하고 섹션에서 지정된 각 제공자 승인 및/또는 헌신의 요지와 어조를 모두 유지합니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    문서의 모든 고정 섹션을 해당 텍스트와 제목이 변경되지 않은 상태로 유지합니다. 섹션 번호 또는 이에 해당되는 항목은 섹션 제목의 일부로 간주되지 않습니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    "보증"이라는 제목의 섹션은 삭제합니다. 이러한 섹션은 수정된 버전에 포함하면 안 됩니다.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    기존 섹션의 제목을 "보증"이라는 제목 또는 고정 섹션과 충돌하는 제목으로 변경하지 마십시오.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    보증 부인을 유지합니다.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  수정된 버전에 보조 섹션으로 선별되고 문서의 자료가 복사되지 않은 새 전문 섹션이나 부록이 포함되는 경우 선택에 따라 이러한 섹션의 일부 또는 전부를 고정 섹션으로 지정할 수 있습니다. 이렇게 하려면 수정된 버전의 라이센스 표시에서 해당 제목을 고정 섹션 목록에 추가하십시오. 이러한 제목은 다른 섹션 제목과 달라야 합니다.
 </para>

 <para>
  "보증"이라는 제목의 섹션은 다양한 당사자의 수정된 버전에 대한 보증(예: 동종 업계 평가에 대한 문구) 외의 내용을 포함하지 않거나 해당 내용을 조직에서 표준에 대한 신뢰할 수 있는 정의로 승인한 경우 추가할 수 있습니다.
 </para>

 <para>
  수정된 버전에서 표시 텍스트 목록 끝에 최대 5단어 구절을 앞표시 텍스트로, 최대 25단어 구절을 뒤표지 텍스트로 추가할 수 있습니다. 한 법인이 앞표지 텍스트 구절 하나와 뒤표지 텍스트 구절 하나만 직접(또는 체결한 계약을 통해) 추가할 수 있습니다. 기존에 직접 또는 대표하는 동일한 업체가 체결한 계약을 통해 추가된 동일한 표지에 대한 표지 텍스트가 문서에 이미 포함되어 있는 경우 다른 표지 텍스트를 추가할 수 없지만 이전 표지 텍스트를 추가한 이전 게시자의 명시적 사용 권한을 받고 이전 표지 텍스트를 바꿀 수는 있습니다.
 </para>

 <para>
  문서의 원저자 및 게시자는 이 라이센스에 의해 자신의 이름을 홍보에 사용하거나 수정된 버전에 대한 보증을 주장하거나 의미할 수 있는 사용 권한을 부여하지 않습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    5. 문서 결합
  </bridgehead>

 <para>
  위 섹션 4에서 수정된 버전에 대해 정의된 조건에 따라 문서를 이 라이센스에 따라 릴리스된 다른 문서와 결합할 수 있습니다. 단, 결합한 문서에 모든 원래 문서의 모든 고정 섹션을 수정하지 않고 포함하고 이들 섹션 모두를 라이센스 표시에서 결합한 문서의 고정 섹션으로 나열하고 해당하는 보증 부인을 모두 유지해야 합니다.
 </para>

 <para>
  결합한 문서는 이 라이센스의 복사본 하나만 포함하면 되며 여러 동일한 고정 섹션을 하나의 복사본으로 대체할 수 있습니다. 이름은 같지만 내용이 다른 고정 섹션이 여럿인 경우 각 섹션 제목 끝에 해당 섹션 원래 원저자 또는 게시지 이름(아는 경우)이나 고유 번호를 추가하여 섹션 제목을 고유하게 만드십시오. 결합한 문서의 라이센스 표시에서 고정 섹션 목록에 있는 섹션 제목을 동일하게 조정하십시오.
 </para>

 <para>
  결합에서는 다양한 원래 문서에 있는 "이력"이라는 제목의 모든 섹션을 결합하여 "이력"이라는 제목의 섹션 하나를 형성해야 하며, 마찬가지로 "승인"이라는 섹션과 "헌신"이라는 섹션도 결합해야 합니다. "보증"이라는 섹션은 모두 삭제해야 합니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    6. 문서 모음
  </bridgehead>

 <para>
  문서와 이 라이센스에 따라 릴리스된 다른 문서로 구성된 모음을 만들 수 있고 다양한 문서에 있는 이 라이센스의 개별 복사본을 모음에 포함되는 단일 복사본으로 바꿀 수 있습니다. 단, 다른 모든 면에서는 각 문서의 축자적 복사에 대한 이 라이센스 규칙을 따라야 합니다.
 </para>

 <para>
  이러한 모음에서 단일 문서를 추출하고 이 라이센스에 따라 개별적으로 배포할 수 있습니다. 단, 이 라이센스의 복사본을 추출한 문서에 삽입하고 다른 모든 면에서 해당 문서의 축자적 복사와 관련된 이 라이센스 규칙을 준수해야 합니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    7. 독립 문서 취합
  </bridgehead>

 <para>
  문서 또는 해당 2차적 저작물을 다른 별도의 독립 문서 또는 작업과 한 볼륨의 저장 또는 배포 매체로 컴파일하는 것을 컴파일로 인해 발생하는 저작권이 개별 작업에서 허용하는 권한을 넘어 컴파일 사용자의 법적 권한을 제한하는 데 사용되지 않는 경우 "취합"이라고 합니다. 문서가 취합에 포함되는 경우 문서의 2차적 저작물이 아닌 취합의 다른 작업에는 이 라이센스가 적용되지 않습니다.
 </para>

 <para>
  섹션 3의 표지 텍스트 요구 사항이 문서의 이러한 복사본에 적용되고 문서가 전체 취합의 절반 이하인 경우 문서 표지 텍스트가 취합 내에서 문서를 묶는 표지 또는 문서가 전자적 형식인 경우 표지에 해당하는 전자적 항목 내에 배치될 수 있습니다. 그렇지 않은 경우 전체 취합을 묶는 인쇄된 표지에 문서 표지 텍스를 표시해야 합니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    8. 번역
  </bridgehead>

 <para>
  번역은 수정으로 간주되므로 섹션 4의 조건에 따라 문서의 번역을 배포할 수 있습니다. 고정 섹션을 번역으로 대체하려면 해당 저작권 소유자의 특별한 사용 권한을 받아야 하지만 이러한 고정 섹션의 원래 버전에 추가하여 고정 섹션 일부 또는 전부에 대한 번역을 포함할 수는 있습니다. 이 라이센스, 문서의 모든 라이센스 표시 및 보증 부인의 번역을 포함할 수 있습니다. 단, 이 라이센스의 원래 영어 버전과 해당 라이센스 표시 및 부인의 원래 버전도 포함해야 합니다. 이 라이센스, 라이센스 표시 또는 부인의 번역과 원래 버전이 불일치하는 경우에는 원래 버전이 우선합니다.
 </para>

 <para>
  문서 섹션의 제목이 "승인", "헌신" 또는 "이력"인 경우 제목 유지(섹션 1)에 대한 요구 사항(섹션 4)을 따르려면 일반적으로 실제 제목을 변경해야 합니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    9. 종료
  </bridgehead>

 <para>
  이 라이센스에 따라 명시적으로 제공된 경우를 제외하고는 문서를 복사, 수정, 서브라이센스 또는 배포할 수 없습니다. 문서를 복사, 수정, 서브라이센스 또는 배포하려는 기타 시도는 효력이 없으며 이 라이센스에 따라 권한이 자동으로 종료됩니다. 그러나 귀하에게서 이 라이센스에 따라 복사본 또는 권한을 받는 당사자는 계속 완벽히 준수하는 한 라이센스가 종료되지 않습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    10. 이 라이센스의 향후 수정
  </bridgehead>

 <para>
  Free Software Foundation은 언제든지 GNU Free Documentation License의 수정된 새 버전을 게시할 수 있습니다. 이러한 새 버전은 현재 버전과 정신은 유사하지만 새 문제나 우려를 해결하는 세부 내용은 다를 수 있습니다. <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/">http://www.gnu.org/copyleft/</link>를 참조하십시오.
 </para>

 <para>
  각 라이센스 버전에는 구분하는 버전 번호가 지정됩니다. 문서에서 이 라이센스의 특정 버전 "또는 후속 버전"을 적용하도록 지정하는 경우 Free Software Foundation에서 게시한(초안이 아님) 지정된 해당 버전 또는 후속 버전의 약관을 따를 수 있습니다. 문서에서 이 라이센스의 버전 번호를 지정하지 않는 경우 Free Software Foundation에서 지금까지 게시한 버전(초안이 아님) 중에서 선택할 수 있습니다.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    추록: 문서에 이 라이센스를 사용하는 방법
  </bridgehead>

<screen> Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
   Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
   under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
   or any later version published by the Free Software Foundation;
   with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
   A copy of the license is included in the section entitled “GNU
   Free Documentation License”.  </screen>

 <para>
  고정 섹션, 앞표지 텍스트 및 뒤표지 텍스트가 있는 경우 "with...Texts" 줄을 다음으로 바꾸십시오.
 </para>

<screen> with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
   Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.  </screen>

 <para>
  표지 텍스트가 없는 고정 섹션이 있거나 이 세 가지 항목의 조합이 다른 경우 상황에 맞게 이러한 두 가지 대안을 합치십시오.
 </para>

 <para>
  문서에 프로그램 코드 예제가 적지 않게 포함된 경우 GNU General Public License와 같은 선택한 무료 소프트웨어 라이센스에 따라 이러한 예제를 동시에 릴리스하여 무료 소프트웨어에서 사용할 수 있도록 허가하는 것이 좋습니다.
 </para>
</sect1>
