<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_librewriter.xml" id="cha.oo.writer">
 <title>LibreOffice Writer</title>
 <abstract>
  <para>
   O LibreOffice Writer é um processador de texto com recursos completos de formatação de página e texto. Sua interface é semelhante às interfaces de outros dos principais processadores de texto e inclui alguns recursos que são normalmente encontrados apenas em aplicativos de publicação de área de trabalho de alto custo.
  </para>

  <para>
   Este capítulo destaca alguns dos principais recursos do Writer. Para obter mais informações sobre esses recursos e instruções completas para usar o Writer, consulte a ajuda do LibreOffice ou as fontes relacionadas na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>

  <para>
   Muitas das informações apresentadas neste capítulo também podem ser aplicadas a outros módulos do LibreOffice. Por exemplo, outros módulos usam estilos de maneira semelhante ao Writer.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.oo.writer.createnew">
  <title>Criando um novo documento</title>

  <para>
   Há três formas de criar um novo documento do Writer.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Do Zero</title>
     <para>
      Para criar um documento do zero, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Documento de texto</guimenu> </menuchoice> e um documento novo do Writer vazio é criado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Assistente</title>
     <para>
      Para usar um formato padrão e elementos predefinidos em seu próprio documento, use um assistente. Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Carta</guimenu> </menuchoice> e siga as etapas.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Gabaritos</title>
     <para>
      Para usar um gabarito, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Modelos e Documentos</guimenu> </menuchoice> e escolha uma das várias pastas (por exemplo, <filename>Correspondência Comercial</filename>), e um novo documento com base no estilo do gabarito selecionado é criado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Por exemplo, para criar uma carta comercial, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Carta</guimenu> </menuchoice>. Usando as caixas de diálogo do assistente, cria facilmente um documento básico usando um formato padrão. Um exemplo de caixa de diálogo de assistente é mostrado na <xref linkend="fig.oo.writer.createnew.wizard" xrefstyle="select:label nopage"/>.
  </para>

  <figure id="fig.oo.writer.createnew.wizard">
   <title>Um assistente do LibreOffice</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Digite texto na janela do documento de acordo com sua preferência. Use a barra de ferramentas <guimenu>Formatação</guimenu> ou o menu <guimenu>Formato</guimenu> para ajustar a aparência do documento. Use o menu <guimenu>Arquivo</guimenu> ou os botões pertinentes da barra de ferramentas para imprimir e gravar o documento. Com as opções de <guimenu>Inserir</guimenu>, adicione itens extras ao documento, como uma tabela, uma imagem ou um gráfico.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.share">
  <title>Compartilhando documentos com outros processadores de texto</title>

  <para>
   Você pode usar o Writer para editar documentos criados em vários outros processadores de texto. Por exemplo, é possível importar um documento do Microsoft Word, editá-lo e gravá-lo novamente como um documento do Word. A maioria dos documentos do Word pode ser importada para o LibreOffice sem problemas. A formatação, as fontes e todos os outros aspectos do documento permanecem intactos. No entanto, alguns documentos muito complexos (como documentos que incluem tabelas complicadas, macros do Word ou fontes ou formatação incomuns) podem exigir edição após a importação. O LibreOffice também pode gravar em muitos formatos populares de processamento de texto. Da mesma forma, os documentos criados no LibreOffice e gravados como arquivos do Word podem ser abertos no Microsoft Word.
  </para>

  <para>
   Isso significa que, se você usar o LibreOffice em um ambiente no qual frequentemente compartilha documentos com usuários do Word, deverá ter pouco ou nenhum problema ao trocar arquivos de documentos. Abra, edite e grave os arquivos como Word.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.styles">
  <title>Formatando com estilos</title>

  <para>
   O uso de estilos no lugar de qualquer formatação direta tem as seguintes vantagens:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Aparência mais consistente a páginas, parágrafos, textos e listas.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Maior facilidade para mudar a formatação no futuro.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Reutilização e carregamento de estilos de outro documento.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Mudança de um estilo e de suas propriedades passada para seus descendentes.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Por exemplo, se você destacar um texto selecionando-o e clicando no botão <guimenu>Negrito</guimenu>, mas depois decidir que quer destacá-lo com itálico, teria que localizar todo o texto em negrito e mudá-lo manualmente para itálico. Ao passo que, se você usar um estilo de caractere, terá apenas que mudar o estilo de negrito para itálico e todo o texto formatado com aquele mesmo estilo será automaticamente modificado de negrito para itálico.
  </para>

  <para>
   O LibreOffice usa estilos para aplicar formatação consistente a vários elementos em um documento. Os seguintes tipos de estilos estão disponíveis:
  </para>

  <table id="tab.oo.writer.styles">
   <title>Sobre os tipos de estilos</title>
   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="28*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="72*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Tipo de estilo
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        O que ele faz
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Parágrafo</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada aos vários tipos de parágrafos no documento. Por exemplo, aplica um estilo de parágrafo ao cabeçalho de primeiro nível para definir a fonte e o tamanho de fonte, o espaçamento acima e abaixo do cabeçalho, a localização do cabeçalho e outras especificações de formatação.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Caractere</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada aos tipos de texto. Por exemplo, se você desejar que o texto enfatizado seja mostrado em itálico, poderá criar um estilo de ênfase que coloque em itálico o texto selecionado quando você aplicar o estilo a ele.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Frame</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada a frames. Por exemplo, se o seu documento usa anotação marginal, é possível criar frames com bordas, localização e outra formatação especificada para que todas as anotações marginais tenham uma aparência consistente.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Página</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada a um tipo de página especificado. Por exemplo, se todas as páginas do documento contiverem um cabeçalho e um rodapé, exceto a primeira página, você poderá usar um estilo de primeira página que desabilite cabeçalhos e rodapés. Também é possível usar diferentes estilos de página para as páginas esquerdas e direitas, de modo a ter margens maiores na parte interior das páginas e colocar os números de página em um canto externo.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Lista</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada a tipos de lista especificados. Por exemplo, você pode definir uma lista de verificação com caixas de seleção quadradas e uma lista de marcadores com marcadores redondos e, depois, aplicar o estilo correto ao criar as listas.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   O texto formatado com uma opção do menu ou botão anula qualquer estilo que você tenha aplicado. Se você usar o botão <guimenu>Negrito</guimenu> para formatar algum texto e um estilo de ênfase para formatar outro texto, mudar o estilo não muda o texto que você formatou com o botão, mesmo depois de aplicar o estilo ao texto que foi definido como negrito com o botão. Você deve desabilitar manualmente o negrito no texto e depois aplicar o estilo.
  </para>

  <para>
   Do mesmo modo, se você formata manualmente seus parágrafos usando <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Parágrafo</guimenu> </menuchoice>, é fácil acabar tendo uma formatação de parágrafos inconsistente. Isso ocorre principalmente se você copiar e colar parágrafos de outros documentos com formatação diferente. Porém, se estilos de parágrafo forem aplicados, a formatação permanece consistente. Se um estilo for mudado, a mudança será automaticamente aplicada a todos os parágrafos formatados com aquele estilo.
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.window">
   <title>Janela Estilos e formatação</title>
   <para>
    A janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> (chamada <guimenu>Stylist</guimenu> em versões anteriores) é uma ferramenta de formatação versátil para aplicar estilos a texto, parágrafos, páginas, frames e listas. Para abrir essa janela, clique em <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F11</keycap>.
   </para>
   <figure id="fig.oo.writer.stylist">
    <title>Janela Estilos e Formatação</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>Encaixar e desencaixar a janela Estilos e formatação</title>
    <para>
     Por padrão, a janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> é flutuante, ou seja, é aberta em sua própria janela, podendo ser posicionada em qualquer lugar da tela. Para que seja sempre exibida no mesmo lugar na interface do Writer, <literal>encaixe</literal> a janela <guimenu>Estilo e Formatação</guimenu>. Para fazer isso, arraste sua barra de título para o lado esquerdo ou direito da janela principal do Writer até aparecer um frame cinza e solte o botão do mouse para posicioná-la. Para desencaixar a janela e fazer com que ela apareça como uma janela flutuante novamente, arraste sua barra de ícones para um local diferente.
    </para>
    <para>
     O mecanismo para encaixar/desencaixar também pode ser aplicado a outras janelas do LibreOffice, inclusive ao Navegador.
    </para>
   </tip>
   <para>
    O LibreOffice já vem com vários estilos predefinidos. Você pode usá-los da maneira como estão, modificá-los ou criar novos estilos. Use os ícones na parte superior da janela para exibir os estilos de formatação para os elementos mais comuns, como parágrafos, frames, páginas ou listas. Prossiga com as instruções abaixo para aprender mais sobre estilos.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.apply">
   <title>Aplicando um estilo</title>
   <para>
    Para aplicar um estilo, selecione o elemento ao qual deseja aplicar o estilo e clique duas vezes no estilo na janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu>. Por exemplo, para aplicar um estilo a um parágrafo, coloque o cursor em qualquer lugar no parágrafo e clique duas vezes no estilo desejado.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.change">
   <title>Mudando um estilo</title>
   <para>
    Ao mudar os estilos, você pode modificar a formatação em um documento inteiro, em vez de aplicar a mudança separadamente em cada local em que deseja aplicar a nova formatação.
   </para>
   <para>
    Para mudar um estilo existente, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>, clique o botão direito do mouse no estilo que deseja mudar.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Modificar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Mude as configurações para o estilo selecionado.
     </para>
     <para>
      Para obter informações sobre as configurações disponíveis, consulte a ajuda online do LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.create">
   <title>Criando um estilo</title>
   <para>
    O LibreOffice inclui uma coleção de estilos para atender às necessidades de muitos usuários. No entanto, a maioria dos usuários eventualmente precisa de um estilo que ainda não existe e, portanto, deseja criar um estilo próprio:
   </para>
   <procedure id="proc.oo.writer.styles.create">
    <title>Abordagem geral para criação de um novo estilo</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra a janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> em <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F11</keycap>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Verifique se você está na lista de estilos para o tipo de estilo que deseja criar. 
     </para>
     <para>
      Por exemplo, se estiver criando um estilo de caractere, confirme se você está na lista de estilos de caracteres clicando no ícone correspondente na janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique o botão direito do mouse em qualquer espaço vazio na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Novo</guimenu> para abrir a caixa de diálogo de estilos. A guia <guimenu>Organizador</guimenu> está pré-selecionada.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Primeiro, configure as três entradas mais importantes:
     </para>
     <variablelist>

      <varlistentry>
       <term><guimenu>Nome</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O nome do seu estilo. Insira qualquer nome desejado.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Próximo estilo</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O estilo que vem depois do seu. Ao pressionar <keycap function="enter"/>, o estilo selecionado será usado.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Vinculado com</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O estilo do qual o seu depende. Se o estilo selecionado for modificado, o seu estilo também será. Por exemplo, se quiser que os cabeçalhos sejam consistentes, crie um estilo de cabeçalho <quote>pai</quote> e os cabeçalhos subsequentes que dependem dele. Isso é útil porque você muda apenas as propriedades que precisam ser diferentes, por exemplo, o tamanho da fonte. Se preferir, use <guimenu>Nenhum</guimenu>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para obter os detalhes sobre as opções de estilo disponíveis em qualquer guia, clique na guia e clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 id="sec.oo.writer.style.exa.note">
    <title>Exemplo: definindo um estilo de anotação</title>
    <para>
     Suponhamos que você precise de uma anotação com bordas e fundo diferentes. Para criar esses estilos, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <title>Criando um estilo de anotação</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Pressione <keycap>F11</keycap>. A janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> é aberta.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verifique se você está na lista <guimenu>Estilos de parágrafos</guimenu>. O primeiro ícone (com esta aparência ¶) deve estar ativado.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique o botão direito do mouse em qualquer espaço vazio da janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> e selecione <guimenu>Novo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite os seguintes parâmetros na guia <guimenu>Organizador</guimenu>:
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nome</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Nota
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Próximo estilo</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Nota
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Vinculado com</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            - Nenhum -
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Categoria</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Estilos personalizados
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Mude o recuo na guia <guimenu>Recuos e espaçamento</guimenu>, com o rótulo <guimenu>Antes do texto</guimenu>. Se quiser mais espaço acima e abaixo, mude os valores em <guimenu>Acima do parágrafo</guimenu> e <guimenu>Abaixo do parágrafo</guimenu> de acordo.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Alterne para a guia <guimenu>Plano de fundo</guimenu> e mude a cor de fundo.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Alterne para a guia <guimenu>Bordas</guimenu> e determine a disposição das linhas, o estilo da linha, a cor e outros parâmetros.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione o texto no documento e clique duas vezes no estilo <guimenu>Nota</guimenu>. Os parâmetros de estilo são aplicados ao texto.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.writer.style.exa.page">
    <title>Exemplo: definindo um estilo de página par-ímpar</title>
    <para>
     Se você imprime seus documentos, convém criar páginas pares e ímpares. Para criar um estilo de página assim, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure id="proc.oo.writer.style.exa.page.even">
     <title>Criar um estilo de página par (esquerda)</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Pressione <keycap>F11</keycap>. A janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> é aberta.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verifique se você está na lista <guimenu>Estilos de páginas</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique o botão direito do mouse em qualquer espaço vazio da janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> e selecione <guimenu>Novo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite os seguintes parâmetros na guia <guimenu>Organizador</guimenu>:
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nome</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Página Esquerda
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Próximo estilo</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Deixe em branco, será modificado posteriormente
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Vinculado com</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            não aplicável
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Categoria</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            não aplicável
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Mude parâmetros adicionais como quiser nas outras guias. É provável que você queira adaptar o formato e as margens da página (guia <guimenu>Página</guimenu>) ou qualquer cabeçalho e rodapé.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure id="proc.oo.writer.style.exa.page.odd">
     <title>Criar um estilo de página ímpar (direita)</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Siga a instrução no <xref linkend="proc.oo.writer.style.exa.page.even"/>, mas use a string <literal>Página Direita</literal> na guia <guimenu>Organizador</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione a entrada <literal>Página Esquerda</literal> no menu popup <guimenu>Próximo Estilo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Escolha os mesmos parâmetros como fez no estilo de página esquerda. Se você usou tamanhos diferentes para a margem esquerda e direita da página par, terá que adaptar esses valores nas páginas ímpares também.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Em seguida, conecte o estilo de página esquerda ao estilo de página direita:
    </para>
    <procedure id="proc.oo.writer.style.exa.page.connect">
     <title>Conectar o estilo de página direita ao estilo de página esquerda</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique o botão direito do mouse na entrada <guimenu>Página Esquerda</guimenu> e escolha <guimenu>Modificar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Escolha <guimenu>Página Direita</guimenu> no menu popup <guimenu>Próximo estilo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Para anexar o estilo, verifique se a página é esquerda (ímpar) e clique duas vezes em <guimenu>Página Esquerda</guimenu>. Sempre que o texto exceder o limite da página, ele será automaticamente colocado na página direita e vice-versa.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.largedocs">
  <title>Trabalhando com documentos grandes</title>

  <para>
   Você pode usar o Writer para trabalhar em documentos grandes. Os documentos grandes podem ser um único arquivo ou uma coleção de arquivos reunidos em um único documento.
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.writer.largedocs.navig">
   <title>Navegando em documentos grandes</title>
   <para>
    A ferramenta Navegador exibe informações sobre o conteúdo de um documento. Ele também permite ir rapidamente para elementos diferentes. Por exemplo, você pode usar o Navegador para obter uma rápida visão geral de todas as imagens incluídas no documento.
   </para>
   <para>
    Para abrir o Navegador, clique em <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Navegador</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F5</keycap>. Os elementos relacionados no Navegador variam de acordo com o documento carregado no Writer.
   </para>
   <figure id="fig.ooo.navigator">
    <title>Ferramenta Navegador no Writer</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="45%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Clique em um item no Navegador para ir para esse item no documento.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.largedocs.masterdoc">
   <title>Usando documentos master</title>
   <para>
    Se você estiver trabalhando com um documento muito grande, como um livro, poderá ser mais fácil gerenciar o livro com um documento master, em vez de manter o livro em um único arquivo. Um documento master permite que você aplique rapidamente mudanças de formatação a um documento grande ou vá para cada subdocumento para edição.
   </para>
   <para>
    Um documento master é um documento do Writer que funciona como container para vários arquivos do Writer.  Você pode manter capítulos ou outros subdocumentos como arquivos individuais no documento master. Documentos master também são úteis quando vários usuários estão trabalhando em um único documento. É possível separar a seção do documento de cada usuário em subdocumentos coletados em um documento master, permitindo que vários escritores trabalhem em seus subdocumentos ao mesmo tempo sem se preocupar em sobrescrever o trabalho do outro.
   </para>
   <procedure>
    <title>Criando um documento master</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Documento Mestre</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
      ou
     </para>
     <para>
      Abra um documento existente e clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> <guimenu>Criar Documento Mestre</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione <guimenu>Inserir</guimenu> na janela do navegador e mantenha o botão pressionado.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Mova o mouse para <guimenu>Arquivo</guimenu> e solte seu botão.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione um arquivo para adicionar um arquivo existente ao documento master.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para criar e adicionar um novo documento ao documento master, escolha <menuchoice><guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Novo Documento</guimenu></menuchoice>. O novo arquivo é aberto em outra janela do LibreOffice Writer. O conteúdo do arquivo será integrado ao documento master. Para gravar o arquivo como parte do documento master, volte para o master, digite o nome do arquivo no menu do arquivo aberto e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Para digitar algum texto diretamente no documento master, selecione <menuchoice><guimenu>Inserir</guimenu><guimenu>Texto</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <para>
    Os arquivos de ajuda do LibreOffice apresentam informações mais completas para trabalhar com documentos master. Procure o tópico intitulado <citetitle>Using Master Documents and Subdocuments</citetitle> (Usando documentos master e subdocumentos).
   </para>
   <tip>
    <title>Estilos e gabaritos em documentos master</title>
    <para>
     Os estilos de todos os subdocumentos são importados para o documento master. Para garantir que a formatação seja consistente em todo o documento master, você deverá usar o mesmo gabarito para cada subdocumento. Não é obrigatório fazer isso. Entretanto, se os subdocumentos forem formatados de modo diferente, pode ser preciso fazer alguma reformatação para colocar os subdocumentos no documento master com êxito, sem criar inconsistências. Por exemplo, se dois documentos importados para o documento master tiverem estilos diferentes com o mesmo nome, o documento master usará a formatação especificada para o estilo no primeiro documento que você importar.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.html">
  <title>Usando o Writer como um editor de HTML</title>

  <para>
   Além de ser um processador de texto com recursos completos, o Writer também funciona como um editor de HTML. O Writer inclui tags HTML que podem ser aplicadas da mesma forma como você faria com qualquer outro estilo em um documento do Writer. Você pode exibir o documento da maneira como ele será mostrado online ou pode editar diretamente o código HTML.
  </para>

  <procedure id="pro.oo.writer.html.create">
   <title>Criando uma página HTML</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Documento HTML</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Pressione <keycap>F11</keycap> para abrir a janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique na <keycap>seta</keycap> na parte inferior da janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <guimenu>Estilos HTML</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Crie seu documento HTML, usando os estilos para as tags no texto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Salvar como</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o local em que deseja gravar o arquivo, dê um nome a ele e selecione <guimenu>Documento HTML (.html)</guimenu> na lista <guimenu>Filtro</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Se você preferir editar diretamente o código HTML ou se desejar ver o código HTML criado quando você editou o arquivo HTML como um documento do Writer, clique em <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Código-fonte HTML</guimenu> </menuchoice>. No modo Código-fonte HTML, a lista <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> não está mais disponível.
  </para>

  <para>
   Na primeira vez em que você alternar para o modo Código-fonte HTML, será solicitado a gravar o arquivo como HTML, se ainda não tiver feito isso.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   <ulink url="http://www.libreoffice.org/get-help/documentation/"/>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
