<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_gftp.xml" id="cha.gnome.gftp">
 <title>gFTP: transferindo dados da Internet</title>
 <abstract>
  <para>
   GNOME FTP (gFTP) é um cliente de transferência de arquivos multi-threaded. Ele suporta os protocolos FTP, FTPS (apenas conexão de controle), HTTP, HTTPS, SSH e FSP. Além disso, ele permite a transferência de arquivos entre dois servidores FTP remotos por meio do FXP. Para iniciar o FTP do GNOME, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>gftp</command> ou clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu><guimenu>gFTP</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </abstract>
 <figure>
  <title>GNOME FTP</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="gftp_a.png" width="80%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="gftp_a.png" width="80%" format="png"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <sect1 id="sec.gnome.gftp.mode">
  <title>Transferências ASCII versus binárias</title>

  <para>
   Há duas formas comuns de transferir arquivos por FTP: ASCII e binária. O modo <emphasis>ASCII</emphasis> transfere arquivos como texto. Os arquivos ASCII são, por exemplo, <filename>.txt</filename>, <filename>.asp</filename>, <filename>.html</filename> e <filename>.php</filename>. O modo <emphasis>Binário</emphasis> transfere arquivos como dados iniciais. Os arquivos binários são, por exemplo, <filename>.wav</filename>, <filename>.jpg</filename>, <filename>.gif</filename> e <filename>mp3</filename>.
  </para>

  <para>
   Para mudar o modo de transferência, clique em <guimenu>FTP</guimenu> e escolha <guimenu>Binário</guimenu> ou <guimenu>Ascii</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Ao transferir arquivos ASCII do Linux/Unix para o Windows ou vice-versa, marque a opção <menuchoice> <guimenu>FTP</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> <guimenu>FTP</guimenu> <guimenu>Transferir Arquivos em Modo ASCII</guimenu> </menuchoice> para assegurar que os caracteres de nova linha sejam convertidos corretamente. Essa opção é desabilitada automaticamente no modo Binário.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.gftp.connect">
  <title>Conectando-se a um servidor remoto</title>

  <para>
   Para conectar-se a um servidor remoto, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Remoto</guimenu> <guimenu>Abrir Localização</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique o URL para se conectar e clique em <guimenu>Conectar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique seu nome de usuário e clique em <guimenu>Conectar</guimenu>. Em seguida, especifique a senha e clique em <guimenu>Conectar</guimenu>. Para se conectar anonimamente, deixe o nome de usuário em branco.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se a conexão for bem-sucedida, aparecerá uma lista dos arquivos no servidor remoto na parte direita da janela do GNOME FTP (a lista de arquivos na lateral esquerda é o diretório de arquivos local do seu computador). É possível fazer upload e download dos arquivos usando o recurso arrastar e soltar ou os botões de seta.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para marcar um site que você acessa frequentemente como favorito, clique em <menuchoice> <guimenu>Favoritos</guimenu> <guimenu>Adicionar Favorito</guimenu> </menuchoice>. Especifique um nome para o favorito e clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>. O novo favorito é adicionado à sua lista de favoritos.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.gftp.transfer">
  <title>Transferindo arquivos</title>

  <para>
   Na figura a seguir, a lista de arquivos à direita contém o diretório de arquivos do servidor remoto. A lista de arquivos no lado esquerdo contém o diretório de arquivos do computador local (em seu disco rígido ou rede).
  </para>

  <figure>
   <title>Transferência de arquivos por gFTP</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gftp_transfer.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gftp_transfer.png" width="80%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para fazer download de arquivos, selecione os arquivos para download na lista remota de arquivos e depois clique no botão de seta para a esquerda. O andamento de cada download é listado no campo no meio da janela. Se a transferência for bem-sucedida, os arquivos aparecerão na lista do diretório à esquerda.
  </para>

  <para>
   Para fazer upload de arquivos, selecione os arquivos para upload na lista do diretório local à esquerda e depois clique no botão de seta para a direita. O andamento de cada download é listado no campo no meio da janela. Se a transferência for bem-sucedida, os arquivos aparecerão na lista do diretório remoto à direita.
  </para>

  <para>
   Para modificar as preferências dos downloads, clique em <menuchoice> <guimenu>FTP</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.gftp.http_proxy">
  <title>Configurar Servidor Proxy HTTP</title>

  <para>
   Para configurar um servidor proxy HTTP, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>FTP</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice> e selecione a guia <guimenu>FTP</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite o <guimenu>Nome do proxy</guimenu> e a <guimenu>Porta do proxy</guimenu>. Se aplicável, forneça também suas credenciais de login do servidor proxy. Escolha um tipo de proxy na caixa suspensa <guimenu>Tipo de Servidor Proxy</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique na guia <guimenu>HTTP</guimenu> e digite as informações do mesmo servidor proxy especificado anteriormente na caixa de diálogo. Observe que os números de porta para proxy FTP e HTTP podem ser diferentes. Se estiver em dúvida, pergunte ao administrador do sistema.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.gftp.moreinfos">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Você encontra mais informações sobre o gFTP em <ulink url="http://www.gftp.org"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
