<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_gimp.xml" id="cha.gimp">
 <title>GIMP: manipulando gráficos</title><indexterm id="idx.gimp" class="startofrange"> <primary>GIMP</primary> </indexterm> <indexterm id="idx.graphics.editing" class="startofrange"> <primary>gráficos</primary> <secondary>edição</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>aplicativos</primary> <secondary>gráficos</secondary> <tertiary>GIMP</tertiary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   O GIMP (<emphasis>GNU Image Manipulation Program</emphasis>) é um programa para criação e edição de gráficos rasterizados. Em quase todos os aspectos, seus recursos são comparáveis aos recursos do Adobe Photoshop e de outros programas comerciais. Use-o para redimensionar e retocar fotografias, designar gráficos para páginas da Web, criar capas para seus CDs personalizados ou quase todos os outros projetos gráficos. Ele atende às necessidades de amadores e profissionais.
  </para>
 </abstract>
 <para>
  Assim como vários outros programas do Linux, o GIMP foi desenvolvido como um trabalho voluntário de desenvolvedores do mundo todo que dedicaram seu tempo e código para o projeto. O programa está em constante desenvolvimento. Por isso, a versão incluída no seu sistema poderá variar ligeiramente da versão mencionada aqui. O layout das janelas e seções individuais é o item que mais pode variar.
 </para>
 <para>
  O GIMP é um programa extremamente complexo. Apenas alguns recursos, ferramentas e itens de menu serão discutidos neste capítulo. Consulte a <xref linkend="sec.gimp.moreinfo"/> para saber onde encontrar mais informações sobre o programa.
 </para>
 <sect1 id="sec.gimp.graphics">
  <title>Formatos gráficos</title><indexterm> <primary>gráficos</primary> <secondary>pixel</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>gráficos</primary> <secondary>vetor</secondary> </indexterm>

  <para>
   Há dois tipos principais de gráficos: raster e vetor. O GIMP destina-se ao trabalho com gráficos rasterizados, que é o formato normal de fotografias digitais ou imagens digitalizadas. Imagem raster é uma coleção de pixels: pequenos blocos de cor que juntos criam a imagem inteira. As imagens de alta resolução contêm um grande número de pixels e, por esse motivo, os arquivos de imagem podem facilmente se tornar muito grandes. Não é possível aumentar o tamanho da imagem de pixel sem perder qualidade. O GIMP suporta todos os formatos comuns de gráficos rasterizados, como JPEG, PNG, GIF, BMP, TIFF e outros.

  </para>

  <para>
   Diferentemente dos gráficos raster, gráficos vetoriais não armazenam informações para todos os pixels individuais. Em vez disso, usam formas geométricas primitivas, como pontos, linhas, curvas e polígonos. As imagens vetoriais podem ser dimensionadas com muita facilidade e os arquivos de imagem podem ser menores. A desvantagem dos gráficos vetoriais é que eles não são tão bons para representar imagens complexas com muitas cores diferentes, como fotografias. Há muitos aplicativos especializados para gráficos vetoriais, por exemplo, Inkscape. O GIMP tem suporte limitado apenas aos gráficos vetoriais. Por exemplo, o GIMP pode abrir e rasterizar gráficos vetoriais no formato SVG ou trabalhar com caminhos de vetores.
  </para>

  <para>
   O GIMP 2.6 ainda suporta apenas uma seleção limitada de espaços de cores. Ele suporta imagens indexadas, de tons de cinza ou RGB com 8 bits por canal (24 bits por pixel em imagens RGB sem canal alfa). Muitas câmeras digitais sofisticadas são capazes de produzir arquivos de imagem com maiores profundidades de cores. Se você importar uma imagem assim para o GIMP, perderá algumas informações de cores.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.starting">
  <title>Iniciando o GIMP</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>inicialização</secondary> </indexterm>

  <para>
   Para iniciar o GIMP, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Gráficos</guimenu><guimenu>GIMP</guimenu></menuchoice>. Outra opção é digitar <command>gimp &amp;</command> na linha de comando.
  </para>

  <sect2 id="sec.gimp.starting.defaultwin">
   <title>Janelas padrão</title>
   <para>
    Por padrão, três janelas são exibidas. A caixa de ferramentas, uma janela de imagem vazia com o menu principal do GIMP e uma janela com várias caixas de diálogo ancoradas. É possível organizá-las na tela e, exceto a caixa de ferramentas e a última janela de imagem, fechá-las se não forem mais necessárias. Ao fechar a caixa de ferramentas ou a última janela de imagem, o aplicativo é encerrado. Na configuração padrão, o GIMP grava o layout da janela quando você sai do programa. As caixas de diálogo deixadas abertas reaparecem quando você reinicia o programa.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.getstart.imagewin">
    <title>Janela da imagem</title>
    <para>
     Cada imagem nova, aberta ou digitalizada aparece em sua própria janela. Se houver mais de uma imagem aberta, cada imagem terá a sua janela de imagem. Sempre há no mínimo uma janela de imagem aberta. Se não houver nenhuma imagem aberta, a janela de imagem ficará vazia e terá apenas o menu principal do GIMP e a área de transferência, que poderá ser usada para abrir qualquer arquivo, basta arrastá-lo e soltá-lo nela. Se a última janela de imagem for fechada, o aplicativo será encerrado.
    </para>
    <para>
     A barra de menus na parte superior da janela oferece acesso a todas as funções de imagem. De forma oposta, acesse o menu clicando o botão direito do mouse na imagem ou clicando no botão de seta pequeno no canto esquerdo das réguas.
    </para>
    <para>
     O menu <guimenu>Arquivo</guimenu> oferece as operações de arquivo padrão, como <guimenu>Novo</guimenu>, <guimenu>Abrir</guimenu>, <guimenu>Gravar</guimenu>, <guimenu>Imprimir</guimenu> e <guimenu>Fechar</guimenu>. <guimenu>Sair</guimenu> encerra o aplicativo.
    </para>
    <para>
     <indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>visões</secondary> </indexterm> Com os itens do menu <guimenu>Exibir</guimenu>, controle a exposição e a janela da imagem. <guimenu>Nova Visualização</guimenu> abre uma segunda janela com a imagem atual. As mudanças feitas em uma tela são refletidas em todas as outras telas da mesma imagem. Telas alternadas são úteis para aumentar uma parte da imagem que está sendo manipulada e, ao mesmo tempo, ver a imagem completa em outra tela. Ajuste o nível de aumento da janela atual usando <guimenu>Zoom</guimenu>. Quando <guimenu>Ajustar imagem na janela</guimenu> é selecionado, a janela de imagem é redimensionada para caber exatamente na exibição da imagem atual.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.starting.defaultwin.toolbox">
    <title>Caixa de ferramentas</title>
    <para>
     A caixa de ferramentas contém controles importantes do aplicativo. Se ela for fechada, o aplicativo será encerrado. Na parte superior, há uma área de transferência que pode ser usada para abrir qualquer arquivo de imagem simplesmente arrastando e soltando-o lá. Abaixo dela, estão os ícones de várias ferramentas. Passe o mouse sobre o ícone para exibir informações sobre a ferramenta.
    </para>
    <figure id="fig.gimp.toolbox">
     <title>Caixa de ferramentas</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gimp-toolbox.png" width="25%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gimp-toolbox.png" width="20%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     As cores de primeiro e segundo plano são mostradas em duas caixas sobrepostas. As cores padrão são preto para segundo plano e branco para primeiro plano. Clique na caixa para abrir uma caixa de diálogo de seleção de cor. Troque as cores de primeiro e segundo plano usando o símbolo de seta dobrada localizado no canto superior direito das caixas. Use o símbolo em preto e branco no canto inferior esquerdo para redefinir as cores com a configuração padrão.
    </para>
    <para>
     Sob a caixa de ferramentas, uma caixa de diálogo mostra opções para a ferramenta selecionada no momento. Se ela não estiver visível, abra-a clicando duas vezes no ícone da ferramenta na caixa de ferramentas.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.starting.defaultwin.lcpu">
    <title>Camadas, canais, caminhos, desfazer</title>
    <para>
     Na primeira seção, use a caixa suspensa para selecionar a imagem à qual a guia se refere. Clicando em <guimenu>Automático</guimenu>, controle se a imagem ativa será escolhida automaticamente. Por padrão, <guimenu>Automático</guimenu> estará habilitado.
    </para>
    <para>
     <guimenu>A opção </guimenu>Camadas mostra os diferentes níveis nas imagens atuais e pode ser usada para manipular as camadas. As informações estão disponíveis na <xref linkend="sec.gimp.advanced.layers"/>. <guimenu>Canais</guimenu> mostra e pode manipular os canais de cores da imagem.
    </para>
    <para>
     Os caminhos são um método vetorial de selecionar partes de uma imagem. Eles também podem ser usados para desenhar. <guimenu>Caminhos</guimenu> mostra os caminhos disponíveis para uma imagem e oferece acesso às suas funções. <guimenu>Desfazer</guimenu> mostra um histórico limitado de modificações feitas na imagem atual. Seu uso é descrito na <xref linkend="sec.gimp.basics.undo"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.getstart">
  <title>Introdução</title>

  <para>
   Embora o GIMP possa ser um pouco complicado para novos usuários, eles logo o acharão fácil de usar depois de assimilarem algumas noções básicas. As funções básicas cruciais são criação, abertura e gravação de imagens.
  </para>

  <sect2 id="sec.gimp.getstart.creating">
   <title>Criando uma nova imagem</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>criação de imagens</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para criar uma nova imagem, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu></menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/><keycap> N</keycap></keycombo>. Será aberta uma caixa de diálogo onde você poderá configurar a nova imagem. Se desejar, selecione uma configuração predefinida chamada <guimenu>Modelo</guimenu>. <indexterm> <primary>Gabaritos do</primary> <secondary>GIMP</secondary> </indexterm> Para criar um gabarito personalizado, selecione <menuchoice> <guimenu>Windows</guimenu> <guimenu>Diálogos Ancoráveis</guimenu> <guimenu>Modelos</guimenu> </menuchoice> e use os controles oferecidos na janela aberta.
   </para>
   <para>
    Na seção <guimenu>Tamanho da Imagem</guimenu>, defina o tamanho da imagem a ser criada em pixels ou em outra unidade. Clique na unidade para selecionar outra na lista de unidades disponíveis. A proporção entre pixels e uma unidade é definida na opção <guimenu>Resolution</guimenu> (Resolução), que é exibida quando a seção <guimenu>Advanced Options</guimenu> (Opções Avançadas) é aberta. Uma resolução de 72 pixels por polegada corresponde à exibição de tela comum. Ela é suficiente para imagens de páginas da Web. Uma resolução maior deve ser usada para imagens de impressão. Na maioria das impressoras, a resolução de 300 pixels por polegada produz qualidade aceitável.
   </para>
   <para>
    Em <guimenu>Espaço de Cores</guimenu>, selecione se a imagem deve ser colorida (<guimenu>RGB</guimenu>) ou em <guimenu>Tons de cinza</guimenu>. Para obter informações detalhadas sobre tipos de imagem, consulte a <xref linkend="sec.gimp.advanced.modes"/>. Em <guimenu>Fill With</guimenu> (Preencher com), selecionar a cor com a qual a imagem é preenchida. Você pode optar entre <guimenu>Foreground Color</guimenu> (Cor do Primeiro Plano) e <guimenu>Background Color</guimenu> (Cor do Segundo Plano) definidas na caixa de ferramentas, <guimenu>White</guimenu> (Branco) ou <guimenu>Transparency</guimenu> (Transparência) para uma imagem transparente. A transparência é representada por um padrão quadriculado cinza. É possível digitar um comentário para a nova imagem em <guimenu>Comentário</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Quando estiver satisfeito com as configurações, clique em <guimenu>OK</guimenu>. Para restaurar as configurações padrão, pressione <guimenu>Restaurar</guimenu>. Pressionando <guimenu>Cancelar</guimenu>, você cancela a criação de uma nova imagem.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.getstart.open">
   <title>Abrindo uma imagem existente</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>abertura de imagens</secondary> </indexterm>
   <para>
    Para abrir uma imagem existente, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Abrir</guimenu></menuchoice> ou pressione <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>O</keycap></keycombo>. Na caixa de diálogo exibida, selecione o arquivo desejado. Você também pode pressionar <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>L</keycap></keycombo> e digitar diretamente o caminho da imagem desejada. Em seguida, clique em <guimenu>Abrir</guimenu> para abrir a imagem selecionada ou pressione <guimenu>Cancelar</guimenu> para não abrir nenhuma imagem.
   </para>
  </sect2>




 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.saving">
  <title>Gravando imagens</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>saving images</secondary> </indexterm>

  <para>
   Nenhuma função de imagem é tão importante quanto <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Gravar</guimenu></menuchoice>. É melhor gravar várias vezes que raramente. Use <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Salvar como</guimenu></menuchoice> para gravar a imagem com um novo nome de arquivo.  É uma boa ideia gravar fases da imagem com nomes diferentes ou fazer backups em outro diretório. Assim, você pode restaurar facilmente um estado anterior.
  </para>

  <para>
   Ao gravar pela primeira vez ou usar <guimenu>Salvar como</guimenu>, é exibida uma caixa de diálogo para que você especifique o nome e o tipo do arquivo. Digite o nome do arquivo no campo na parte superior. Para <guimenu>Salvar na pasta</guimenu>, selecione o diretório no qual deseja gravar o arquivo de uma lista de diretórios usados normalmente. Para usar um diretório diferente ou criar um novo, abra a opção <guimenu>Navegar para outras pastas</guimenu>. Recomendamos deixar <guimenu>Determinar Tipo de Arquivo</guimenu> definido como <guimenu>Por Extensão</guimenu>. Com essa configuração, o GIMP determina o tipo de arquivo com base na extensão anexada ao seu nome. Os seguintes tipos de arquivos são frequentemente úteis:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>XCF<indexterm> <primary>gráficos</primary> <secondary>formatos de arquivo</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>arquivos</primary> <secondary>formatos</secondary> <tertiary>XCF</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Esse é o formato nativo do aplicativo. Ele grava todas as informações de camada e caminho junto com a própria imagem. Mesmo que você precise de uma imagem em outro formato, geralmente é uma boa ideia gravar uma cópia como XCF para simplificar futuras modificações. Para obter mais informações sobre camadas, consulte a <xref linkend="sec.gimp.advanced.layers"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>JPEG<indexterm> <primary>arquivos</primary> <secondary>formatos</secondary> <tertiary>JPG</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      JPG ou JPEG é um formato comum para fotografias e imagens de páginas da Web sem transparência. Seu método de compactação permite reduzir o tamanho do arquivo, mas algumas informações são perdidas na compactação. Pode ser uma boa ideia usar a opção de visualização ao ajustar o nível de compactação. Os níveis de 85% a 75% frequentemente resultam em qualidade de imagem aceitável com compactação razoável. Também é recomendado gravar um backup em formato sem perdas, como o XCF. Se estiver editando uma imagem, grave apenas a imagem finalizada no formato JPG. O carregamento repetido de JPG e a sua gravação resultam rapidamente em baixa qualidade de imagem.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GIF<indexterm> <primary>arquivos</primary> <secondary>formatos</secondary> <tertiary>GIF</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Embora muito popular no passado para gráficos com transparência, o GIF é menos usado agora por motivos de licença. O GIF também é usado para imagens animadas. O formato só grava imagens <emphasis>indexadas</emphasis>. Consulte a <xref linkend="sec.gimp.advanced.modes"/> para obter informações sobre imagens indexadas. Geralmente, o tamanho do arquivo pode ser pequeno se apenas algumas cores são usadas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>PNG<indexterm> <primary>arquivos</primary> <secondary>formatos</secondary> <tertiary>PNG</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Com suporte a transparências, compactação sem perdas, disponibilidade gratuita e crescente suporte a browsers, o PNG vem substituindo o GIF como o formato preferido de imagens da Web com transparência. Uma vantagem adicional: o PNG oferece transparência parcial, o que não ocorre com o GIF. Isso permite transições mais suaves de áreas coloridas para áreas transparentes (<emphasis>suavização</emphasis>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Para gravar uma imagem no formato escolhido, pressione <guimenu>Gravar</guimenu>. Para interromper, pressione <guimenu>Cancelar</guimenu>. Se a imagem possuir recursos que não podem ser gravados no formato escolhido, será exibida uma caixa de diálogo com opções para solucionar o problema. Escolher <guimenu>Exportar</guimenu>, se oferecido, normalmente produz os resultados esperados. Uma janela é aberta exibindo as opções de formato. São fornecidos valores padrão razoáveis.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.basics">
  <title>Editando imagens</title><indexterm id="idx.gimp.editing_images" class="startofrange"> <primary>GIMP</primary> <secondary>edição de imagens</secondary> </indexterm>

  <para>
   O GIMP fornece diversas ferramentas para fazer mudanças em imagens. As funções descritas aqui são as mais interessantes para usuários domésticos.
  </para>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.size">
   <title>Mudando o tamanho da imagem</title><indexterm id="idx.graphics.resizing" class="startofrange"> <primary>gráficos</primary> <secondary>redimensionamento</secondary> </indexterm>
   <para>
    Depois que uma imagem é digitalizada ou uma fotografia digital é carregada da câmera, normalmente será necessário modificar o tamanho para exibição em uma página da Web ou para impressão. Você pode reduzir facilmente as imagens dimensionando-as ou cortando partes delas. Ampliar uma imagem é muito mais problemático. Devido à natureza dos gráficos rasterizados, perde-se qualidade da imagem quando ela é ampliada. Recomendamos guardar uma cópia da imagem original antes de dimensionar ou cortá-la.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.size.cropping">
    <title>Cortando uma imagem</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>corte</secondary> </indexterm>
    <para>
     Cortar a imagem é como aparar as bordas de um pedaço de papel. Selecione a ferramenta de recorte na caixa de ferramentas (sua imagem é parecida com a de um bisturi) ou por meio de <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Ferramenta de Transformação</guimenu> <guimenu>Cortar</guimenu></menuchoice>. Clique em um canto para começar e arraste para delinear a área a ser mantida.
    </para>
    <para>
     Aparecerá um retângulo mostrando a área de corte. Para ajustar o tamanho do retângulo, mova o ponteiro do mouse sobre qualquer um dos lados ou cantos do retângulo, clique e arraste para redimensionar conforme desejado. Se quiser ajustar largura e altura do retângulo, use um dos cantos. Para ajustar apenas uma dimensão, use um dos lados. Para mover todo o retângulo para uma posição diferente sem redimensionar, clique em qualquer lugar perto do seu centro e arraste para a posição desejada.
    </para>
    <para>
     Quando estiver satisfeito com a área de corte, clique em qualquer lugar dentro da área para cortar a imagem, ou pressione <keycap function="enter"/>. Para cancelar o recorte, clique em qualquer local fora da área de corte.
    </para>
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Opções de ferramenta</guimenu>, você encontra opções avançadas para a ferramenta de recorte.
    </para>

   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.size.scaling">
    <title>Dimensionando uma imagem</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>dimensionamento de imagens</secondary> </indexterm>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Imagem</guimenu><guimenu>Escalar Imagem</guimenu></menuchoice> para mudar o tamano global de uma imagem. Selecione o novo tamanho digitando-o em <guimenu>Largura</guimenu> ou <guimenu>Altura</guimenu>. Para mudar as proporções da imagem ao dimensionar (isso distorce a imagem), clique no ícone de corrente à direita dos campos de proporção para quebrar o vínculo entre eles. Quando os campos são vinculados, todos os valores são modificados proporcionalmente. Ajuste a resolução com <guimenu>resolução X</guimenu> e <guimenu>resolução Y</guimenu>.
    </para>
    <para>
     A opção <guimenu>Interpolação</guimenu> controla a qualidade da imagem resultante. O método padrão de interpolação <guimenu>Cúbico</guimenu> é um bom modelo a ser usado na maioria dos casos.
    </para>
    <para>
     Ao terminar de ajustar o tamanho, pressione <guimenu>Escalar</guimenu> para dimensionar a imagem.  <guimenu>Reiniciar</guimenu> restaura os valores originais. <guimenu>Cancelar</guimenu> interrompe o procedimento.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.size.canvas">
    <title>Mudando o tamanho da tela</title>
    <para>
     Mudar o tamanho da tela é como colocar um tapete em uma imagem. Mesmo que o tapete seja menor, o resto da imagem está lá, mas você só vê parte dela. Se o tapete for maior, você verá a imagem original com espaço extra em volta dela. Para isso, selecione <menuchoice><guimenu>Imagem</guimenu><guimenu>Tamanho do Canvas</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Na caixa de diálogo aberta, digite o novo tamanho. Por padrão, a largura e a altura mantêm as mesmas proporções da imagem atual. Para mudar isso, clique no ícone de corrente.
    </para>
    <para>
     Após fazer o ajuste, determine como a imagem existente deve ser posicionada em comparação ao novo tamanho. Use os valores de <guimenu>Deslocamento</guimenu> ou arraste a caixa dentro do frame na parte inferior. Quando estiver satisfeito com as mudanças, clique em <guimenu>Redimensionar</guimenu> para mudar o tamanho do canvas.  Clique em <guimenu>Reiniciar</guimenu> para restaurar os valores originais ou em <guimenu>Cancelar</guimenu> para cancelar o redimensionamento da tela.
    </para><indexterm startref="idx.graphics.resizing" class="endofrange"/>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.select">
   <title>Selecionando partes das imagens</title><indexterm id="idx.gimp.selecting" class="startofrange"> <primary>GIMP</primary> <secondary>seleção</secondary> </indexterm>
   <para>
    Muitas vezes pode ser útil trabalhar apenas com uma parte da imagem. Para isso, a parte da imagem a ser trabalhada deve ser selecionada. As áreas podem ser selecionadas usando as ferramentas de seleção disponíveis na caixa de ferramentas, a máscara rápida ou combinando diferentes opções. As seleções também podem ser modificadas com os itens em <guimenu>Selecionar</guimenu>. A seleção é demarcada com uma linha tracejada denominada <emphasis>formigas em marcha</emphasis>.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.select.tools">
    <title>Usando as ferramentas de seleção</title>
    <para>
     As ferramentas de seleção principais são fáceis de usar. As ferramentas de caminho, que também podem ser usadas em outras funções, são mais complicadas, por isso não serão descritas aqui. Nas opções de ferramenta para as outras ferramentas de seleção, use um dos ícones na linha <guimenu>Modo</guimenu> para determinar se a seleção deve substituir, ser adicionada a, subtraída de ou intersectar com uma seleção existente.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Seleção de Retângulo</term>
      <listitem>
       <para>
        Essa ferramenta pode ser usada para selecionar áreas retangulares ou quadradas. Para selecionar uma área com proporção, largura, altura ou tamanho fixos, ative a opção <guimenu>Fixo</guimenu> e escolha o modo relevante na caixa de diálogo <guimenu>Opções de ferramenta</guimenu>. Para criar um quadrado, pressione e segure a tecla <keycap function="shift"/> enquanto seleciona a região.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Seleção de Elipse</term>
      <listitem>
       <para>
        Use essa ferramenta para selecionar áreas elípticas ou circulares. As mesmas opções estão disponíveis como na seleção retangular. Para criar um círculo, pressione e segure a tecla <keycap function="shift"/> enquanto seleciona a região.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Seleção Livre (Laço)</term>
      <listitem>
       <para>
        Com essa ferramenta, é possível criar uma seleção baseada em uma combinação de segmentos poligonais e desenho à mão livre. Para desenhar uma linha à mão livre, arraste o ponteiro do mouse sobre a imagem com o botão esquerdo pressionado. Para criar um segmento poligonal, solte o botão do mouse onde o segmento deve começar e pressione-o novamente onde o segmento deve terminar. Para concluir a seleção, passe o ponteiro do mouse sobre o ponto de partida e clique dentro do círculo.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Seleção Difusa (Varinha de Condão)</term>
      <listitem>
       <para>
        Essa ferramenta seleciona uma região contínua com base em similaridades de cor. Defina a diferença máxima entre as cores na caixa de diálogo de opções de ferramenta em <guimenu>Limite</guimenu>. Por padrão, a seleção está baseada apenas na camada ativa. Para basear a seleção em todas as camadas visíveis, marque <guimenu>Usar amostra combinada</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Selecionar por cor</term>
      <listitem>
       <para>
        Com isso, selecione todos os pixels na imagem com cor idêntica ou semelhante ao pixel clicado. É possível definir a diferença máxima entre as cores na caixa de diálogo de opções de ferramentas em <guimenu>Limite</guimenu>. A diferença importante entre essa ferramenta e a Seleção contígua é que a Seleção contígua trabalha em áreas de cores contínuas, enquanto Selecionar por cor seleciona todos os pixels com cores parecidas na imagem inteira, independentemente da sua posição.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Tesouras Inteligentes</term>
      <listitem>
       <para>
        Clique em uma série de pontos da imagem. À medida que você clicar, os pontos serão conectados com base nas diferenças de cores. Clique no primeiro ponto para fechar a área. Converta-o em uma seleção regular clicando dentro dele.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Ferramenta Seleção de Primeiro Plano</term>
      <listitem>
       <para>
        A ferramenta Seleção de Primeiro Plano permite selecionar de maneira semiautomática um objeto da fotografia com mínimo esforço manual.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Se quiser usar a ferramenta Seleção de Primeiro Plano, siga estas etapas:
    </para>
    <procedure id="sec.gimp.basics.select.fs">
     <step performance="required">
      <para>
       Ative a ferramenta Seleção de Primeiro Plano clicando no ícone da Caixa de ferramentas ou escolhendo <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Ferramentas de Seleção</guimenu> <guimenu>Seleção de Primeiro Plano</guimenu> </menuchoice> no menu.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione aproximadamente o objeto de primeiro plano que deseja extrair. Selecione o mínimo possível do segundo plano, mas inclua o objeto todo. Neste ponto, a ferramenta trabalha como na Seleção contígua.
      </para>
      <para>
       Quando você solta o botão do mouse, a parte não selecionada da imagem é coberta com uma máscara azul escura.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Desenhe uma linha contínua através do objeto de primeiro plano passando sobre as cores que serão mantidas para a extração. Não pinte os pixels de segundo plano.
      </para>
      <para>
       Quando você solta o botão do mouse, o segundo plano inteiro é coberto com a máscara azul escura. Se partes do objeto também forem cobertas pela máscara, pinte-as. A máscara será adaptada.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Quando estiver satisfeito com a máscara, pressione <keycap function="enter">Enter</keycap>. A máscara será coberta para uma nova seleção.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.select.quickmask">
    <title>Usando a máscara rápida</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>máscara rápida</secondary> </indexterm>
    <para>
     A máscara rápida é uma forma de selecionar partes de uma imagem usando as ferramentas de pintura. Uma boa forma de usá-lo é fazendo uma seleção de esboço usando as tesouras inteligentes ou o laço (a ferramenta de seleção livre). Em seguida, ative a máscara rápida pressionando o pequeno ícone de caixa tracejada no canto inferior esquerdo.
    </para>
    <para>
     A máscara rápida exibirá a seleção usando uma sobreposição de vermelho. As áreas sombreadas em vermelho não são selecionadas. As áreas que aparecem como eram antes da ativação da máscara são selecionadas. Para modificar a seleção, use as ferramentas de pintura. A pintura com branco seleciona os pixels pintados. A pintura com preto anula a seleção de pixels. As tonalidades de cinza (as cores são tratadas como tons de cinza) são uma seleção parcial. A seleção parcial permite transições suaves entre áreas selecionadas e não selecionadas.
    </para>
    <para>
     Para usar uma cor diferente para exibição da máscara rápida, clique o botão direito do mouse no botão da máscara rápida e selecione <guimenu>Configurar Cor e Opacidade</guimenu> no menu. Clique na caixa colorida da caixa de diálogo aberta para selecionar uma nova cor.
    </para>
    <para>
     Depois de usar as ferramentas de pintura para ajustar a seleção conforme desejado, converta da visualização de máscara rápida novamente para a visualização de seleção normal, clicando no ícone no canto inferior esquerdo da janela da imagem (que está exibindo uma caixa vermelha). A seleção é mais uma vez exibida com as formigas em marcha.
    </para><indexterm startref="idx.gimp.selecting" class="endofrange"/>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.color">
   <title>Aplicando e removendo cor</title>
   <para>
    A maior parte da edição de imagens inclui a aplicação e a remoção de cor. Selecionando uma parte da imagem, delimite onde a cor pode ser aplicada ou removida. Quando você seleciona uma ferramenta e move o cursor para uma imagem, a aparência do cursor muda para refletir a ferramenta escolhida. Em muitas ferramentas, um ícone da ferramenta atual é mostrado junto com a seta. Para as ferramentas de pintura, é exibido um contorno do pincel atual, permitindo ver exatamente onde você vai pintar na imagem e a largura da área que será pintada.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.selecting">
    <title>Selecionando cores</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>cores</secondary> </indexterm>
    <para>
     As ferramentas de pinturam usam a cor de primeiro plano. Para selecionar a cor, primeiro clique na caixa de exibição da cor de primeiro plano na Caixa de Ferramentas. Será aberta uma caixa de diálogo com cinco guias. Essas guias oferecem diferentes métodos de seleção de cores. Somente a primeira guia, mostrada na <xref linkend="fig.gimp.colorselector"/>, é descrita aqui. A nova cor é mostrada em <guimenu>Atual</guimenu>. A cor anterior é mostrada em <guimenu>Antiga</guimenu>.
    </para>
    <figure id="fig.gimp.colorselector">
     <title>Caixa de diálogo do seletor de cores básicas</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gimp-color.png" width="60%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gimp-color.png" width="50%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     A maneira mais fácil de selecionar uma cor é usando as áreas coloridas nas caixas à esquerda. Na barra vertical estreita, clique na cor semelhante à cor desejada. A caixa maior à esquerda mostra as tonalidades disponíveis. Clique na cor desejada. Em seguida, ela será mostrada em <guimenu>Atual</guimenu>. Se essa não for a cor desejada, tente novamente.
    </para>
    <para>
     O botão de seta à direita de <guimenu>Atual</guimenu> permite gravar um número de cores possíveis. Clique na seta para copiar a cor atual no histórico. A cor poderá ser selecionada clicando no histórico. Também é possível selecionar uma cor digitando diretamente seu código hexadecimal em <guimenu>Notação HTML</guimenu>.
    </para>
    <para>
     O seletor de cores usa o padrão para selecionar uma cor por matiz, o que geralmente é a forma mais fácil para novos usuários. Para selecionar por saturação, valor, vermelho, verde ou azul, escolha o botão de opção correspondente à direita. Os controles deslizantes e os campos de número também podem ser usados para modificar a cor selecionada no momento. Faça experiências para conhecer qual é a melhor opção para você.
    </para>
    <para>
     Quando a cor desejada for mostrada em <guimenu>Atual</guimenu>, clique em <guimenu>OK</guimenu>. Para restaurar os valores originais mostrados quando a caixa de diálogo foi aberta, clique em <guimenu>Reiniciar</guimenu>. Para interromper a mudança de cor, clique em <guimenu>Cancelar</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Para selecionar uma cor que já existe na imagem, use a ferramenta de conta-gotas. Com as opções de ferramentas, defina se a cor de primeiro ou segundo plano deve ser selecionada. Em seguida, clique em um ponto da imagem que mostra a cor desejada. Quando a cor estiver correta, clique em <guimenu>Fechar</guimenu> para fechar a caixa de diálogo da ferramenta.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.painting">
    <title>Pintando e apagando</title>
    <para>
     Para pintar e apagar, use a caixa de ferramentas. Há várias opções disponíveis para o ajuste fino de cada ferramenta. As opções de sensibilidade à pressão aplicam-se somente quando a mesa digitalizadora sensível à pressão é usada.
    </para>
    <para>
     O lápis, o pincel, o aerossol e a borracha funcionam como seus equivalentes reais. A ferramenta de tinta funciona como uma caneta tinteiro. Para pintar, clique e arraste. O preenchimento da lata é um método de colorir áreas da imagem. Ele faz o preenchimento com base nos limites de cores da imagem. Ajustar o limite modifica sua sensibilidade a mudanças de cores.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.text">
    <title>Adicionando texto</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>texto</secondary> </indexterm>
    <para>
     Com a ferramenta de texto, adicione facilmente um texto a uma imagem. Com as opções de ferramentas, selecione a fonte desejada, o tamanho da fonte, a cor, a justificação, a indentação e o espaçamento entre linhas. Clique em um ponto inicial da imagem. Será exibida uma pequena caixa de diálogo para que você digite seu texto. Digite uma ou várias linhas de texto e pressione <guimenu>Fechar</guimenu>.
    </para>
    <para>
     A ferramenta de texto cria texto em uma camada especial. Para trabalhar com a imagem depois de adicionar o texto, leia a <xref linkend="sec.gimp.advanced.layers"/>. Quando a camada de texto está ativa, é possível modificá-lo clicando na imagem para reabrir a caixa de diálogo de entrada. Mude as configurações alterando as opções de ferramentas.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.clone">
    <title>Retocando imagens — a ferramenta Clone</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>retocando imagens</secondary> </indexterm>
    <para>
     A ferramenta de clonagem é ideal para retocar imagens. Ela permite que você pinte uma imagem usando informações de outra parte da imagem. Se desejar, você pode tirar informações de um padrão.
    </para>
    <para>
     Ao retocar, geralmente é recomendável usar um pequeno pincel com bordas suaves. Dessa forma, as modificações podem se fundir melhor à imagem original.
    </para>
    <para>
     Para selecionar o ponto de origem da imagem, mantenha pressionada a tecla <keycap function="control"/> e clique no ponto inicial desejado. Em seguida, pinte com a ferramenta como de costume. Quando você move o cursor enquanto pinta, o ponto de origem, marcado com uma cruz, também se movimenta. Se o <guimenu>Alinhamento</guimenu> estiver definido como <guimenu>Nenhum</guimenu> (a configuração padrão), a fonte será redefinida para o original quando você soltar o botão esquerdo do mouse.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.levels">
   <title>Ajustando níveis de cor</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>níveis</secondary> </indexterm>
   <para>
    As imagens frequentemente precisam de pequenos ajustes para apresentar os resultados ideais de impressão e exibição. Em vários programas designados para usuários iniciantes, os níveis de brilho e contraste são modificados. Esse recurso pode funcionar e também está disponível no GIMP, mas é possível obter melhores resultados ajustando os níveis de cor.
   </para>
   <para>
    Para isso, selecione <menuchoice><guimenu>Cores</guimenu> <guimenu>Níveis</guimenu></menuchoice>. Será aberta uma caixa de diálogo para controlar os níveis da imagem. Geralmente, bons resultados são obtidos ao clicar em <guimenu>Auto</guimenu>. Para fazer ajustes manuais em todos os canais, use as ferramentas de conta-gotas em <guimenu>Todos os Canais</guimenu> para selecionar áreas da imagem que devem estar em preto, cinza neutro ou branco.
   </para>
   <para>
    Para modificar um canal individualmente, selecione o canal desejado em <guimenu>Canal</guimenu>. Em seguida, arraste os marcadores preto, branco e intermediário do controle deslizante em <guimenu>Níveis de Entrada</guimenu>. De forma oposta, use as ferramentas de conta-gotas para selecionar pontos na imagem que devem servir como pontos brancos, pretos ou cinzas para esse canal.
   </para>
   <para>
    Se <guimenu>Visualizar</guimenu> estiver marcado, a janela da imagem mostrará uma visualização da imagem com as modificações aplicadas. Quando o resultado desejado for alcançado, pressione <guimenu>OK</guimenu> para aplicar as modificações. Com <guimenu>Redefinir</guimenu>, restaure as configurações originais. <guimenu>Cancelar</guimenu> interrompe o ajuste de níveis.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.undo">
   <title>Desfazendo erros</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>desfazer</secondary> </indexterm>
   <para>
    A maioria das modificações feita no GIMP pode ser desfeita. Para ver um histórico das modificações, use a caixa de diálogo desfazer incluída no layout da janela padrão ou abra um pelo menu da janela de imagem em <menuchoice> <guimenu>Windows</guimenu> <guimenu>Diálogos Ancoráveis</guimenu> <guimenu>Histórico Desfazer</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <para>
    O diálogo mostra uma imagem de base e uma série de mudanças de edição que podem ser desfeitas. Use os botões para desfazer e refazer mudanças. Dessa forma, você pode trabalhar novamente na imagem de base. Se você desfizer uma modificação e fizer outra, a modificação desfeita não poderá ser refeita.
   </para>
   <para>
    As mudanças também podem ser desfeitas e refeitas com o menu <guimenu>Editar. </guimenu> Se preferir, use os atalhos <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>Z</keycap></keycombo> e <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>Y</keycap></keycombo>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.advanced.layers">
   <title>Camadas</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>camadas</secondary> </indexterm>
   <para>
    As camadas são um aspecto muito importante do GIMP. Ao desenhar partes de sua imagem em camadas separadas, você pode mudar, mover ou apagar essas partes sem danificar o restante da imagem. Para compreender como funcionam as camadas, imagine uma imagem criada a partir de uma pilha de folhas transparentes. Partes diferentes da imagem são desenhadas em folhas diferentes. A pilha pode ser reorganizada, modificando as partes que estão no topo. Camadas individuais ou grupos de camadas podem mudar de posição, movendo seções da imagem para outros locais. Novas folhas podem ser adicionadas e outras descartadas.
   </para>
   <para>
    Use a caixa de diálogo <guimenu>Camadas</guimenu> para ver as camadas disponíveis da imagem. A ferramenta de texto cria automaticamente camadas de texto especiais quando usada. A camada ativa é realçada. Os botões da parte inferior da caixa de diálogo oferecem várias funções. Há mais disponíveis no menu aberto quando você clica o botão direito do mouse na camada na caixa de diálogo. Os dois espaços de ícones antes do nome da imagem são usados para alternar a visibilidade da imagem (ícone de olho quando visível) e para vincular camadas. As camadas vinculadas são marcadas com o ícone de corrente e movidas como um grupo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.advanced.modes">
   <title>Modos de imagem</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>modos de imagem</secondary> </indexterm>
   <para>
    O GIMP tem três modos de imagem: RGB, Tons de Cinza e Indexada. O RGB é o modo de cor normal e a melhor maneira de editar a maioria das imagens. Os tons de cinza são usados em imagens preto e branco. O modo indexado limita as cores da imagem a um número determinado. É usado principalmente em imagens GIF. Se você precisar de uma imagem indexada, normalmente é melhor editar a imagem em RGB e converter para indexado antes de gravar. Se você gravar em um formato que requer imagem indexada, o GIMP oferecerá a indexação da imagem ao gravar.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.advanced.effects">
   <title>Efeitos especiais</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>efeitos</secondary> </indexterm>
   <para>
    O GIMP inclui uma ampla gama de filtros e scripts para aprimoramento das imagens, inclusão de efeitos especiais ou manipulações artísticas. Eles estão disponíveis em <guimenu>Filtros</guimenu>. Experimentar é a melhor forma de descobrir o que está disponível.
   </para><indexterm startref="idx.gimp.editing_images" class="endofrange"/>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.printing">
  <title>Imprimindo imagens</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>impressão</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>impressão</primary> <secondary>GIMP</secondary> </indexterm>

  <para>
   Para imprimir uma imagem, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Imprimir</guimenu></menuchoice> no menu da imagem. Se a sua impressora estiver configurada no sistema, ela deverá aparecer na lista. Você pode configurar as opções de impressão nas guias <guimenu>Configuração de Página</guimenu> e <guimenu>Configurações da Imagem</guimenu>.
  </para>

  <figure id="fig.gimp.print">
   <title>Caixa de diálogo de impressão</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gimp-print.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gimp-print.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>



  <para>
   Quando estiver satisfeito com as configurações, pressione <guimenu>Imprimir</guimenu>. <guimenu>Cancelar</guimenu> interrompe a impressão.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Os seguintes recursos são muito úteis para os usuários do GIMP. Eles contêm muito mais informações sobre o GIMP do que este capítulo. Se quiser usar o GIMP para tarefas mais avançadas, não deixe de aproveitar esses recursos.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.gimp.org"/> é a home page oficial do GIMP. Novidades sobre o GIMP e o software relacionado são publicadas regularmente na página inicial.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     A <guimenu>Ajuda</guimenu> permite o acesso ao sistema de Ajuda interno, incluindo o abrangente GIMP User Manual (Manual do Usuário do GIMP). O pacote <systemitem class="resource">gimp-help</systemitem> precisa ser instalado. Esta documentação também está disponível online nos formatos HTML e PDF em <ulink url="http://docs.gimp.org"/>. Estão disponíveis traduções em vários idiomas.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Uma coleção de tutoriais bem interessantes do GIMP é mantida em <ulink url="http://gimp.org/tutorials/"/>. Ela inclui tutoriais básicos para iniciantes e também tutoriais para usuários avançados ou especialistas.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Manuais impressos sobre o GIMP são publicados regularmente. Você encontra uma seleção dos melhores livros com breves anotações em <ulink url="http://gimp.org/books/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     A funcionalidade do GIMP pode ser estendida com scripts e plug-ins. Muitos desses scripts e plug-ins são distribuídos no pacote do GIMP, mas é possível fazer download de outros pela Internet. Em <ulink url="http://registry.gimp.org/"/>, você encontrará um banco de dados de scripts e plug-ins do GIMP.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Também é possível usar as listas de discussão ou os canais IRC para fazer perguntas sobre o GIMP. Sempre tente encontrar as respostas na documentação mencionada anteriormente ou nos armazenamentos de lista de discussão antes de fazer a sua pergunta. O tempo dos usuários especialistas que participam das listas e canais do GIMP é limitado. Respeite e tenha paciência. Pode levar algum tempo para que sua pergunta seja respondida. 
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Há várias listas de discussão sobre o GIMP. Elas estão em <ulink url="http://gimp.org/mail_lists.html"/>. A lista Usuário do GIMP é a mais adequada para fazer perguntas aos usuários. 
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Há uma rede do IRC totalmente dedicada ao GIMP e ao ambiente de área de trabalho do GNOME: a GIMPNet. Para conectar-se à GIMPNet usando seu cliente IRC favorito, aponte-o para o servidor irc.gimp.org. O canal #gimp-users é o local certo para fazer perguntas sobre como usar o GIMP. Para ouvir depoimentos do desenvolvedor, ingresse no canal #gimp.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist><indexterm class="endofrange" startref="idx.gimp"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.graphics.editing"/>
 </sect1>
</chapter>
