<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_librevarious.xml" id="cha.oo.various">
 <title>LibreOffice Impress, Base, Draw e Math</title>
 <para>
  Além do LibreOffice Writer e do LibreOffice Calc, o LibreOffice também inclui os módulos Impress, Base, Draw e Math. Com eles, é possível criar apresentações, gerar bancos de dados, desenhar gráficos e diagramas e criar fórmulas matemáticas.
 </para>
 <sect1 id="sec.oo.various.impress">
  <title>Usando apresentações com o Impress</title>

  <para>
   Use o LibreOffice Impress para criar apresentações para exibição na tela ou impressão, como apresentações de slides ou transparências. Se você tiver usado outro software de apresentação, poderá mudar para o Impress com facilidade, pois ele funciona de maneira muito semelhante a outros tipos de software de apresentação.
  </para>

  <para>
   O Impress pode abrir e gravar apresentações do Microsoft Powerpoint. Isso significa que você pode trocar apresentações com usuários do Powerpoint, desde que grave suas apresentações no formato do Powerpoint.
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.various.impress.create">
   <title>Criando uma apresentação</title>
   <para>
    Há três formas de criar um novo documento do Impress:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Do Zero</title>
      <para>
       Para criar um documento do zero, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Apresentação</guimenu> </menuchoice>, e um novo documento vazio do Impress é criado.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Assistente</title>
      <para>
       Para usar um formato padrão e elementos predefinidos em seus documentos, utilize um assistente. Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Apresentação</guimenu> </menuchoice> e siga as etapas.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Gabaritos</title>
      <para>
       Para usar um gabarito, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Modelos e Documentos</guimenu> </menuchoice> e escolha um arquivo da pasta <guimenu>Planos de fundo para apresentações</guimenu>. Um novo documento baseado no estilo de seu gabarito selecionado é criado.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    O seguinte procedimento descreve como criar uma apresentação usando o assistente. Proceda da seguinte maneira:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie o LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Apresentação</guimenu> </menuchoice>
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Escolha <guimenu>A partir do modelo</guimenu> e selecione <guimenu>Planos de fundo para apresentações</guimenu> no menu popup para definir o fundo de sua preferência e clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione o design do slide. É possível escolher dentre uma variedade de fundos e apresentações predefinidas. Para criar seu próprio design, selecione <guimenu>&lt;Original&gt;</guimenu> na lista.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione um meio de saída. O meio de saída é a forma da apresentação final, como folha overhead, papel ou apresentação de slide em tela, entre outras opções.
     </para>
     <para>
      Selecione <guimenu>Visualizar</guimenu> para obter uma miniatura mostrando suas opções. Se todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para usar efeitos nas transições de slide, selecione o <guimenu>Efeito</guimenu> desejado e especifique a <guimenu>Velocidade</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Use o tipo de apresentação padrão ou escolha <guimenu>Automático</guimenu> para especificar o tempo que cada página é exibida e o tempo de pausa entre as apresentações.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    A apresentação é aberta e está pronta para ser editada.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.various.impress.master">
   <title>Usando páginas master</title>
   <para>
    As páginas master dão à apresentação uma aparência consistente, definindo a aparência de cada slide, as fontes que são usadas e outros elementos gráficos. O Impress usa dois tipos de páginas master:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Slide master</term>
     <listitem>
      <para>
       Contém elementos que aparecem em todos os slides. Por exemplo, você pode desejar que o logotipo de sua empresa apareça no mesmo local em todos os slides. O slide master também determina o estilo de formatação de texto para o cabeçalho e a estrutura de tópicos de todos os slides que usam a página master, assim como as informações que você desejar que apareçam no cabeçalho ou rodapé.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Master de notas</term>
     <listitem>
      <para>
       Determina a formatação e a aparência das notas na apresentação.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <sect3 id="sec.oo.various.impress.master.create">
    <title>Criando um slide master</title>
    <para>
     O Impress é fornecido com uma coleção de páginas master pré-formatadas. Em algum momento, a maioria dos usuários deseja personalizar suas apresentações criando seus próprios slides master.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Inicie o Impress.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Crie uma nova apresentação vazia.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Mestre</guimenu> <guimenu>Slide Mestre</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
      <para>
       Isso abre o slide master atual na <guimenu>Exibição Mestre</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique o botão direito do mouse no painel esquerdo e clique em <guimenu>Novo mestre</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Edite o slide master até obter a aparência desejada.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Fechar Exibição Mestre</guimenu> ou <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Normal</guimenu> </menuchoice> para retornar à <guimenu>Exibição Normal</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <para>
      Após criar todos os slides master que você deseja usar nas apresentações, você poderá gravá-los em um gabarito do Impress. Assim, sempre que você desejar criar apresentações que usem esses slides master, abra uma nova apresentação com o gabarito.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.impress.master.apply">
    <title>Aplicando um slide master</title>
    <para>
     Os slides master podem ser aplicados a slides selecionados ou a todos os slides da apresentação.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Abra a sua apresentação.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       (Opcional) Se quiser aplicar o slide master a vários slides, mas não a todos os slides. Selecione os slides aos quais deseja que esse slide master seja aplicado.
      </para>
      <para>
       Para selecionar vários slides, pressione<keycap function="control"/> no <guimenu>Painel de Slides</guimenu> enquanto clica nos slides que você deseja usar.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       No Painel de Tarefas, abra <guimenu>Master Pages</guimenu> (Páginas Master) e clique na página master que deseja aplicar. O slide master é aplicado à(s) página(s) correspondente(s).
      </para>
      <para>
       Se não for exibido o <guimenu>Painel de Tarefas</guimenu>, clique em <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Painel de Tarefas</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.base">
  <title>Usando bancos de dados com o Base</title>

  <para>
   O LibreOffice inclui um módulo de banco de dados: Base. Use o Base para projetar um banco de dados para armazenar vários tipos diferentes de informações, desde um bloco de endereços ou livro de receitas simples até um sofisticado sistema de gerenciamento de documentos.
  </para>

  <para>
   Tabelas, formulários, consultas e relatórios podem ser criados manualmente ou usando assistentes práticos. Por exemplo, o Assistente de Tabelas contém vários campos comuns para uso comercial e pessoal. Os bancos de dados criados no Base podem ser usados como fontes de dados, como por exemplo durante a criação de cartas.
  </para>

  <para>
   Uma explicação detalhada do design de bancos de dados com o Base está fora do escopo deste documento. Mais informações podem ser encontradas nas fontes relacionadas na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.various.base.predefined">
   <title>Criando um banco de dados usando opções predefinidas</title>
   <para>
    O Base é fornecido com vários campos de bancos de dados predefinidos para ajudá-lo a criar um banco de dados. Um assistente guia você pelas etapas de criação de um novo banco de dados. As etapas desta seção são específicas para a criação de um bloco de endereços usando campos predefinidos, mas não é difícil segui-las para usar os campos predefinidos para qualquer uma das opções de bancos de dados internas.
   </para>
   <para>
    O processo para criar um banco de dados pode ser dividido em vários subprocessos:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.create" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.setup" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.createform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.modifyform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.create">
    <title>Criando o banco de dados</title>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Inicie o LibreOffice Base.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <guimenu>Criar um novo banco de dados</guimenu>. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Sim, registre o banco de dados para mim</guimenu> para disponibilizar as informações do banco de dados a outros módulos do LibreOffice e marque as caixas de seleção para <guimenu>Abrir o banco de dados para edição</guimenu> e <guimenu>Criar tabelas usando o Assistente de Tabelas</guimenu>. Em seguida, clique em <guimenu>Concluir</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Vá para o diretório em que você deseja gravar o banco de dados, especifique um nome para o banco de dados e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.setup">
    <title>Configurando a tabela do banco de dados</title>
    <para>
     Após criar o banco de dados, caso tenha marcado a caixa de seleção <guimenu>Create tables using the table wizard</guimenu> (Criar tabelas usando o Assistente de Tabelas), o Assistente de Tabelas será aberto. Do contrário, clique no link <guimenu>Usar o Assistente para Criar Tabela</guimenu> na área <guimenu>Tarefas</guimenu>. Em seguida, defina os campos que você deseja usar na tabela do banco de dados.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       No <guimenu>Assistente de Tabelas</guimenu>, clique em <guimenu>Pessoal</guimenu>.
      </para>
      <para>
       A lista <guimenu>Exemplos de tabelas</guimenu> muda para mostrar as tabelas predefinidas para uso pessoal. Se você tivesse clicado em <guimenu>Negócios</guimenu>, a lista conteria tabelas comerciais predefinidas.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na lista <guimenu>Exemplos de tabelas</guimenu>, clique em <guimenu>Endereços</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Os campos disponíveis para o bloco de endereços predefinido são mostrados no menu <guimenu>Campos disponíveis</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       No menu <guimenu>Campos disponíveis</guimenu>, clique nos campos que você deseja usar no bloco de endereços.
      </para>
      <para>
       Você pode selecionar um item de cada vez ou pressionar Shift e clicar em vários itens para selecioná-los.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique no ícone de seta simples para mover os itens selecionados para o menu <guimenu>Campos selecionados</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Para mover todos os campos disponíveis para o menu <guimenu>Campos selecionados</guimenu>, clique na seta dupla para a direita.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Use as teclas <keycap function="up"/> e <keycap function="down"/> para ajustar a ordem dos campos selecionados e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Os campos aparecem na tabela e nos formulários na ordem em que são listados.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verifique se todos os campos estão definidos corretamente.
      </para>
      <para>
       É possível mudar o nome, o tipo, os caracteres máximos do campo e se ele é ou não obrigatório. Neste exemplo, deixe as configurações como estão e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Definir chave primária</guimenu>, em <guimenu>Adicionar automaticamente uma chave primária</guimenu>, em <guimenu>Valor automático</guimenu> e em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.createform">
    <title>Criando um formulário</title>
    <para>
     Em seguida, crie o formulário para usar ao digitar dados no bloco de endereços.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       No <guimenu>Assistente de Formulários</guimenu>, clique no ícone de seta dupla para a direita para mover todos os campos disponíveis para a lista <guimenu>Campos no formulário</guimenu>, depois clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <guimenu>Adicionar Subformulário</guimenu> para adicionar um subformulário, depois clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Para este exemplo, aceite as seleções padrão.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione como você deseja organizar o formulário e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione <guimenu>O formulário deve exibir todos os dados</guimenu> e deixe todas as caixas de seleção vazias, depois clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Aplique um estilo e uma borda de campo e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Para este exemplo, aceite as seleções padrão.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Dê um nome ao formulário, selecione a opção <guimenu>Modificar o formulário</guimenu> e clique em <guimenu>Concluir</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.various.base.predefined.modifyform">
    <title>Modificando o formulário</title>
    <para>
     Depois que o formulário for definido, você poderá modificar sua aparência conforme preferir.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Feche o formulário que foi aberto quando você concluiu a etapa anterior.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na janela principal do banco de dados, clique o botão direito do mouse no formulário que você deseja modificar (deve haver apenas uma opção) e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Organize os campos no formulário arrastando-os para os novos locais.
      </para>
      <para>
       Por exemplo, mova o campo Nome para que ele seja mostrado à direita do campo Sobrenome e ajuste os locais dos outros campos conforme sua preferência.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Ao concluir a modificação do formulário, grave-o e feche-o.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.base.predefined.info">
    <title>O que acontece em seguida?</title>
    <para>
     Após criar as tabelas e formulários do banco de dados, você estará pronto para digitar os dados. Você também pode elaborar consultas e relatórios para ajudar a classificar e exibir os dados.
    </para>
    <para>
     Consulte a ajuda online do LibreOffice e outras fontes relacionadas na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> para obter informações adicionais sobre o Base.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.draw">
  <title>Criando gráficos usando o Draw</title>

  <para>
   Use o LibreOffice Draw para criar gráficos e diagramas. Você pode gravar seus desenhos nos formatos atuais mais comuns e importá-los para qualquer aplicativo que permita importar gráficos, inclusive os outros módulos do LibreOffice. Também é possível criar versões Flash de seus desenhos.
  </para>



  <procedure>
   <title>Criando gráficos</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o LibreOffice Draw.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Use a barra de ferramentas na parte inferior da janela para criar um gráfico.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Grave o gráfico.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para embutir um gráfico existente do Draw em um documento do LibreOffice, selecione <menuchoice> <guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Objeto</guimenu> <guimenu>Objeto OLE</guimenu> </menuchoice>. Selecione <guimenu>Criar do arquivo</guimenu> e clique em <guimenu>Pesquisar</guimenu> para navegar para o arquivo do Draw a ser inserido. Se um arquivo for inserido como objeto OLE, você poderá editar o objeto com facilidade posteriormente clicando nele duas vezes.
  </para>

  <procedure id="pro.oo.various.draw">
   <title>Abrindo o Draw de outros módulos do LibreOffice</title>
   <para>
    Um recurso particularmente útil do Draw é a capacidade de abri-lo de outros módulos do LibreOffice para você criar um desenho que seja importado automaticamente para o seu documento.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Em um módulo do LibreOffice (por exemplo, no Writer), clique em <menuchoice> <guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Objeto</guimenu> <guimenu>Objeto OLE</guimenu> <guimenu>Desenho do LibreOffice 3.x</guimenu> <guimenu>OK</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     O Draw será aberto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Crie seu desenho.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique no documento, fora do frame do Draw.
    </para>
    <para>
     O desenho será inserido automaticamente no documento.
    </para>
   </step>
  </procedure>


 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.math">
  <title>Criando fórmulas matemáticas com o Math</title>

  <para>
   Geralmente é difícil incluir fórmulas matemáticas complexas nos documentos. Para facilitar esta tarefa, o editor de equação do LibreOffice Math permite criar fórmulas usando operadores, funções e assistentes de formatação. É possível gravar essas fórmulas como um objeto que pode ser importado para outros documentos. As funções matemáticas podem ser inseridas em outros documentos do LibreOffice como qualquer outro objeto gráfico.
  </para>

  <note>
   <title>O Math é para criação de fórmulas matemáticas</title>
   <para>
    O Math não é uma calculadora. As funções que ele cria são objetos gráficos. Mesmo que elas sejam importadas para o Calc, essas funções não poderão ser avaliadas.
   </para>
  </note>

  <para>
   Para criar uma fórmula, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o LibreOffice Math.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Fórmula</guimenu> </menuchoice>. A janela da fórmula é aberta.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite sua fórmula na parte inferior da janela. Por exemplo, o teorema binomial na sintaxe do LibreOffice Math é:
    </para>
<screen>(a + b)^2 = a^2 + 2 a b + b^2</screen>
    <para>
     O resultado aparece na parte superior da janela.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Use a janela de <guimenu>Elementos da Fórmula</guimenu> ou clique o botão direito do mouse na parte inferior da janela para inserir outros termos. Se precisar de símbolos, use <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Catálogo</guimenu> </menuchoice> para inserir Grego ou outros caracteres especiais, por exemplo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Grave o documento.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   O resultado é mostrado na <xref linkend="fig.oo.various.math"/>:
  </para>

  <figure id="fig.oo.various.math">
   <title>Fórmula matemática no LibreOffice Math</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   É possível incluir sua fórmula no Writer, por exemplo. Para fazer isso, proceda da seguinte maneira:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Crie um novo documento do Writer ou abra um existente.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Objeto</guimenu> <guimenu>Objeto OLE</guimenu> </menuchoice> no menu principal. Aparece a janela <guimenu>Inserir objeto OLE</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <guimenu>Criar a partir do arquivo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Pesquisar</guimenu> para localizar sua fórmula. Se necessário, é possível ativar <guimenu>Link para o arquivo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar, e sua fórmula será inserida na posição atual do cursor.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.various.moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   <ulink url="http://www.libreoffice.org/get-help/documentation/"/>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
