<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="backup.xml" id="cha.userbackup">
 <title>Fazendo backup dos dados do usuário</title>
 <abstract>
  <para>
   A ferramenta Backup é uma estrutura simples que permite aos usuários fazer backup e restaurar seus próprios dados, como diretórios pessoais ou arquivos selecionados. É possível criar backups programados ou por solicitação e reproduzir um estado anterior desses dados.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="cha.userbackup.backup">
  <title>Criando backups</title>

  <para>
   Primeiramente, especifique os dados e programe quando fazer o backup.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Backup</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu>, é possível ativar e desativar <guimenu>Backups automáticos</guimenu>. É possível também exibir a visão geral das configurações atuais. Você também pode usar <guimenu>Fazer Backup Agora</guimenu> para fazer um backup manual não programado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na guia <guimenu>Exceções</guimenu>, adicione os arquivos e diretórios que deseja excluir do backup.

    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na guia <guimenu>Pastas</guimenu>, selecione os diretórios para incluir no backup e os que serão ignorados. Por exemplo, para fazer backup do seu diretório pessoal, com exceção do diretório <filename>Downloads</filename>, adicione o diretório pessoal para incluir no backup e o diretório <filename>Downloads</filename> para ignorar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na guia <guimenu>Programar</guimenu>, selecione a frequência dos backups automáticos (diária ou semanal) e por quanto tempo mantê-los.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.userbackup.restore">
  <title>Restaurando dados</title>

  <para>
   Para restaurar um estado anterior dos dados, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Backup</guimenu></menuchoice>. Na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu>, clique em <guimenu>Restaurar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha o local do qual restaurar. Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha uma data. Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha onde restaurar. Clique em <guimenu>Restaurar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
