<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="deployment_intro.xml" id="preface.deployment">
 <title>Sobre este guia</title>
 <para>
  É possível instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de diversas maneiras. É impossível abordar todas as combinações de boot ou servidor de instalação, instalações automatizadas ou implantação de imagens. Este manual deve ajudá-lo a selecionar o método de implantação apropriado para sua instalação.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.archspec"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     As instruções de implantação padrão serão diferentes dependendo da arquitetura usada. Para obter as diferenças e os requisitos relacionados à arquitetura, consulte esta parte.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     A maioria das tarefas necessárias durante as instalações é descrita aqui. Isso inclui a configuração manual de seu computador, bem como instalações remotas e de software adicionais.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.imaging"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     As instalações em massa geralmente exigem a preparação de imagens ou produtos fornecidos com os recursos necessários neste caso especial. Várias opções são descritas e permitem que o administrador prepare esses métodos de implantação.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.autoinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Para fazer instalações autônomas, use a instalação com o AutoYaST ou prepare uma imagem com o kiwi ou firstboot. Esta parte descreve os métodos de implantação dessas instalações com interação mínima do usuário.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Vários capítulos deste manual contêm links para recursos de documentação adicionais, incluindo a documentação adicional disponível no sistema e a documentação disponível na Internet.
 </para>
 <para>
  Para obter uma visão geral da documentação disponível para o seu produto e das atualizações de documentação mais recentes, consulte <ulink url="http://www.suse.com/doc"/> ou a seção a seguir.
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
