<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="depl_smt.xml" id="cha.smt">
 <title>Gerenciamento de assinaturas</title>

 <para>
  Qualquer máquina com o SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> ou o SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> pode ser configurada para registro no servidor SMT (Subscription Management Tool) local para fazer download de atualizações de software, em vez de se comunicar diretamente com os servidores SUSE Customer Center e NU. Para usar um servidor SMT para registro do cliente e como fonte de atualização local, configure o servidor SMT em sua rede primeiro. O software do servidor SMT é distribuído como um complemento ao SUSE Linux Enterprise Server e sua configuração está descrita no <emphasis>Guia do SMT (Subscription Management Tool)</emphasis>. Não há necessidade de instalar nenhum complemento nos clientes a serem configurados para registro no servidor SMT.
 </para>
 <para>
  Para registrar um cliente em um servidor SMT, você precisa equipá-lo com o URL do servidor. Como o cliente e o servidor se comunicam via protocolo HTTPS durante o registro, você também precisará verificar se o cliente confia no certificado do servidor. Caso seu servidor SMT esteja configurado para usar a certificação do servidor padrão, o certificado de CA estará disponível no servidor SMT pelo protocolo HTTP em <literal>http://<replaceable>FQDN</replaceable>/smt.crt</literal>. Neste caso, você não precisa se preocupar com o certificado: o processo de registro fará download automaticamente do certificado de CA do local mencionado, exceto se configurado de outra forma. Digite um caminho para o certificado de CA do servidor, caso o certificado tenha sido emitido por uma autoridade de certificação externa.
 </para>

 <para>
  Há várias maneiras de fornecer essa informação e de configurar a máquina cliente para usar SMT. A primeira maneira consiste em fornecer as informações necessárias através de parâmetros de kernel no momento do boot. A segunda maneira consiste em configurar clientes usando um perfil do AutoYaST. Há também um script distribuído com o SMT (Subscription Management Tool), <command>clientSetup4SMT.sh</command>, que pode ser executado em um cliente para que ele se registre no servidor SMT especificado. Esses métodos são descritos nas seções seguintes:
 </para>
 <sect1 id="smt.client.parameters">
  <title>Usando parâmetros de kernel para acessar um servidor SMT</title>

  <para>
   Qualquer cliente pode ser configurado para usar SMT, desde que os seguintes parâmetros de kernel sejam fornecidos durante a inicialização da máquina: <literal>regurl</literal> e <literal>regcert</literal>. O primeiro parâmetro é obrigatório, e o último é opcional.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>regurl</term>
    <listitem>
     <para>
      URL do servidor SMT. O URL precisa estar no seguinte formato: <literal>https://<replaceable>FQDN</replaceable></literal>, sendo <replaceable>FQDN</replaceable> o nome completo do host do servidor SMT. Ele deve ser idêntico ao FQDN da certificação do servidor usada no servidor SMT. Exemplo:
     </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <warning>
   <title>Tome cuidado com erros de digitação</title>
   <para>
    Verifique se os valores digitados estão corretos. Se <literal>regurl</literal> não tiver sido especificado corretamente, o registro da fonte de atualização falhará.
   </para>
  </warning>

  <warning>
   <title>Mudança de certificação do servidor SMT</title>
   <para>
    Se o servidor SMT obtiver um novo certificado de um novo CA não confiável, o cliente precisará buscar o novo arquivo de certificado de CA. Isso é feito automaticamente com o processo de registro, mas apenas se um URL foi usado na hora da instalação para recuperar o certificado, ou se o parâmetro <literal>regcert</literal> foi omitido e, portanto, o URL padrão foi usado. Se o certificado foi carregado usando algum outro método (como o caminho local), o certificado de CA não será atualizado.
   </para>
  </warning>
 </sect1>
 <sect1 id="smt.client.autoyast">
  <title>Configurando clientes com o perfil do AutoYaST</title>

  <para>
   É possível configurar os clientes para se registrarem no servidor SMT pelo perfil do AutoYaST. Para obter informações gerais sobre como criar perfis do AutoYaST e preparar a instalação automática, consulte o <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/>. Nesta seção, apenas a configuração específica do SMT está descrita.
  </para>

  <para>
   Para configurar dados específicos do SMT usando o AutoYaST, siga estas etapas:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Como <systemitem class="username">root</systemitem>, inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Diversos</guimenu> <guimenu>Instalação automática</guimenu> </menuchoice> para iniciar o front end gráfico do AutoYaST.
    </para>
    <para>
     Em uma linha de comando, você pode iniciar o front end gráfico do AutoYaST com o comando <command>yast2 autoyast</command>.

    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Abra um perfil existente em <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Abrir</guimenu></menuchoice>, crie um perfil com base na configuração do sistema atual em <menuchoice><guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenu>Criar Perfil de Referência</guimenu></menuchoice> ou simplesmente trabalhe com um perfil vazio.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice><guimenu>Suporte</guimenu><guimenu>Configuração do SUSE Customer Center</guimenu></menuchoice>. Uma visão geral da configuração atual é mostrada.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">

    <para>
     Para se registrar durante a instalação automática, selecione <guimenu>Executar Registro do Produto</guimenu>.  
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Defina o URL do <guimenu>Servidor SMT</guimenu> e, opcionalmente, o local do <guimenu>Certificado SMT</guimenu>. Os valores possíveis são os mesmos do parâmetro do kernel <literal>regurl</literal>. Os valores possíveis são os mesmos dos parâmetros de kernel <literal>regurl</literal> e <literal>regcert</literal> (consulte a <xref linkend="smt.client.parameters"/>). A única exceção é que o valor <literal>ask</literal> de <literal>regcert</literal> não funciona no AutoYaST, pois ele requer interação do usuário. Se você for usá-lo, o processo de registro será ignorado.
    </para>
    <para>Se você passar pelo processo de registro, o YaST poderá usar complementos (extensões ou módulos) de um servidor de registro do SUSE Customer Center. Com o SUSE Customer Center, é possível registrar e instalar novos produtos; por exemplo, SUSE Software Development Kit, Alta Disponibilidade, GEO Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension e outros que estejam diretamente disponíveis pelo SUSE Customer Center. Com o SUSE Customer Center, é possível até instalar o nível de patch mais recente.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Execute todas as outras configurações necessárias para os sistemas a serem implantados.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Gravar como</guimenu> </menuchoice> e digite um nome de arquivo para o perfil, como <filename>autoinst.xml</filename>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="smt.client.clientsetupscript">
  <title>Configurando clientes com o script clientSetup4SMT.sh</title>

  <para>
   O script <command>/usr/share/doc/packages/smt/clientSetup4SMT.sh</command> está incluído no SMT. Esse script também permite configurar uma máquina cliente para usar um servidor SMT ou reconfigurá-la para usar um servidor SMT diferente.
  </para>

  <para>
   Para configurar uma máquina cliente para usar SMT com o script <command>clientSetup4SMT.sh</command>, siga estas etapas:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Copie o script <filename>/usr/share/doc/packages/smt/clientSetup4SMT.sh</filename> do servidor SMT para a máquina cliente.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Como <systemitem class="username">root</systemitem>, execute o script na máquina cliente. O script pode ser executado de duas maneiras:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       O nome do script é seguido pelo URL de registro:
      </para>
<screen>./clientSetup4SMT.sh <replaceable>registration_URL</replaceable></screen>
      <para>
       Por exemplo:
      </para>
<screen>./clientSetup4SMT.sh  https://smt.example.com/center/regsvc</screen>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       O nome do script é seguido pela opção <option>--host</option>, que é seguida pelo nome de host do servidor SMT:
      </para>
<screen>./clientSetup4SMT.sh  --host <replaceable>server_hostname</replaceable></screen>
      <para>
       Por exemplo:
      </para>
<screen>./clientSetup4SMT.sh --host  smt.example.com</screen>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     O script faz download do certificado de CA do servidor. 
    </para>
    <important>
     <title>O parâmetro <option>--host</option></title>
     <para>
      O nome de host que precisa ser informado com o parâmetro <option>--host</option> deve ser o mesmo nome para o qual o certificado foi emitido. Além disso, se o nome no certificado for o nome completo do host (por exemplo, add smt.example.com), ele deverá ser informado apropriadamente. Informar o nome <quote>abreviado</quote> (smt) provoca falha no script <command>clientSetup4SMT.sh</command>.
     </para>
    </important>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Aceite o certificado de CA do servidor pressionando <keycap>y</keycap>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     O script executa todas as modificações necessárias no cliente. Se desejado, o próprio registro poderá ser executado pelo script.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     
     Faça o registro executando <command>SUSEConnect</command> no cliente.
    </para>
   </step>
  </procedure>




 </sect1>
 <sect1 id="sec.smt.register">
  <title>Registrando clientes no ambiente de teste do SMT</title>

  

  <para>
   Para configurar um cliente para se registrar no ambiente de teste, e não no ambiente de produção, use <command>SUSEConnect</command> na máquina cliente:
  </para>

<screen>SUSEConnect -r <replaceable>REG_CODE</replaceable></screen>

  <para>
   Substitua <replaceable>REG_CODE</replaceable> pelo código de registro do produto. Ele está disponível no site <ulink url="http://scc.suse.com"/>.
  </para>



  <para>
   Para obter mais informações sobre como usar o SMT com um ambiente de teste, consulte o <emphasis>Guia do SMT (Subscription Management Tool)</emphasis>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
