<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_crypto.xml" id="cha.gnome.crypto">
 <title>Seahorse: assinando e criptografando dados</title>
 <para>
  O programa GNOME Passwords and Encryption Keys é um componente importante da infraestrutura de criptografia do seu sistema. Com a ajuda desse programa, você pode criar e gerenciar chaves PGP e SSH, importar e exportar essas chaves, compartilhar suas chaves com outros usuários, fazer backup das chaves e do chaveiro, armazenar a frase secreta em cache e criptografar e decodificar a área de transferência. Inicie o programa em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves)
 </para>
 <figure pgwide="0">
  <title>Janela principal do Password and Keys </title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="seahorse_main.png" width="73%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="seahorse_main.png" width="73%" format="png"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <sect1 id="sec.gnome.crypto.sign_encrypt">
  <title>Assinaturas e criptografia</title>

  <para>
   <emphasis>Assinando</emphasis> significa anexando assinaturas eletrônicas a mensagens de e-mail ou até mesmo ao software para comprovar a sua origem. Para evitar que outra pessoa escreva mensagens usando seu nome e para proteger tanto você quanto os destinatários das suas mensagens, assine seus e-mails. As assinaturas o ajudam a confirmar o remetente das mensagens que recebe e distinguir mensagens autênticas das maliciosas.
  </para>

  <para>
   Os desenvolvedores de software assinam seus softwares para permitir a verificação da integridade de seus produtos. Mesmo que obtenha o software de um servidor não oficial, você poderá verificar o pacote com a assinatura.
  </para>

  <para>
   Talvez você também tenha informações confidenciais que queira proteger contra o acesso de outras pessoas. A <emphasis>criptografia</emphasis> ajuda a transformar dados e torná-los ilegíveis para outras pessoas. Isso é importante para que as empresas possam proteger informações internas e a privacidade de seus funcionários.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.gnome.crypto.gen_key">
  <title>Gerando um novo par de chaves</title>

  <para>
   Para trocar mensagens criptografadas com outros usuários, primeiro você deve gerar seu próprio par de chaves. Uma das chaves – a <emphasis>chave pública</emphasis> – será distribuída a seus parceiros de comunicação, que poderão usá-la para criptografar os arquivos ou mensagens de e-mail que enviarem. A outra parte do par de chaves, a <emphasis>chave privada</emphasis>, será usada para descriptografar o conteúdo criptografado.
  </para>

  <important>
   <title>Chave pública versus privada</title>
   <para>
    A chave pública se destina ao público em geral e deve ser distribuída a todos os seus parceiros de comunicação. No entanto, só você deve ter acesso à chave privada. Não permita que outros usuários tenham acesso a esses dados.
   </para>
  </important>

  <sect2 id="cha.gnome.crypto.gen_key.openpgp">
   <title>Criando chaves OpenPGP</title>
   <para>
    O OpenPGP é um protocolo não proprietário destinado a criptografar e-mails com o uso da criptografia de chave pública baseada em PGP. Ele define formatos padrão para mensagens criptografadas, assinaturas, chaves privadas e certificados para troca de chaves públicas.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione <guimenu>Chave PGP</guimenu> e clique em <guimenu>Continuar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Especifique seu nome completo e o endereço de e-mail.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Opções avançadas de chave</guimenu> para especificar as opções avançadas a seguir para a chave.
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Comentário</term>
       <listitem>
        <para>
         Um comentário opcional.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Tipo de Criptografia</term>
       <listitem>
        <para>
         Especifica os algoritmos de criptografia utilizados para a geração de chaves. <guimenu>DSA ElGamal</guimenu> é a opção recomendada, porque permite criptografar, decodificar, assinar e verificar, conforme o necessário. As opções <guimenu>DSA (assinar apenas)</guimenu> e <guimenu>RSA (assinar apenas)</guimenu> somente permitem assinatura.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Força da Chave</term>
       <listitem>
        <para>
         Especifica o tamanho da chave em bits. Quando maior a chave, mais segura ela será (desde que uma frase secreta forte seja usada). Entretanto, lembre-se de que a execução de operações com chaves maiores exigirá mais tempo do que com chaves menores. Valores aceitáveis: 1024 a 4096 bits. Mínimo recomendável: 2048 bits.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Data de Vencimento</term>
       <listitem>
        <para>
         Especifica a data na qual a chave não poderá mais ser usada para a execução de operações de criptografia ou assinatura. Você terá que mudar a data de vencimento ou gerar uma nova chave ou subchave depois que o tempo se esgotar. Assine a chave nova com a antiga antes do vencimento para preservar seu status de confiança.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Criar</guimenu> para criar o novo par de chaves.
     </para>
     <para>
      A caixa de diálogo <guimenu>Frase Secreta para Nova Chave PGP</guimenu> é aberta.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Especifique a frase secreta duas vezes para a nova chave e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Quando você especificar uma frase secreta, use as mesmas práticas adotadas para a criação de uma senha forte. A diferença principal entre uma senha e uma frase secreta é que os espaços são caracteres válidos nessa última.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="cha.gnome.crypto.gen_key.ssh">
   <title>Criando chaves Secure Shell</title>
   <para>
    SSH (Secure Shell) é um método de login em um computador remoto para executar comandos nessa máquina. As chaves SSH são utilizadas no sistema de autenticação baseado em chave, como uma alternativa ao sistema de autenticação de senha padrão. Com a autenticação baseada em chave, não é necessário digitar manualmente uma senha para se autenticar.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione <guimenu>Chave Secure Shell</guimenu> e clique em <guimenu>Continuar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Especifique uma descrição da finalidade da chave.
     </para>
     <para>
      Use seu endereço de e-mail ou qualquer outro lembrete.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se desejar, clique em <guimenu>Opções avançadas de chave</guimenu> para especificar as opções avançadas a seguir para a chave.
     </para>
     <formalpara>
      <title>Tipo de Criptografia</title>
      <para>
       Especifica os algoritmos de criptografia utilizados para a geração de chaves. Selecione <guimenu>RSA</guimenu> para usar o algoritmo RSA (Rivest-Shamir-Adleman) para criar a chave SSH. Essa é a opção preferencial e também a mais segura. Selecione <guimenu>DSA</guimenu> para usar o algoritmo DSA (Digital Signature) para criar a chave SSH.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Força da Chave</title>
      <para>
       Especifica o tamanho da chave em bits. Quando maior a chave, mais segura ela será (desde que uma frase secreta forte seja usada). Entretanto, lembre-se de que a execução de operações com chaves maiores exigirá mais tempo do que com chaves menores. Valores aceitáveis: 1024 a 4096 bits. Mínimo recomendável: 2048 bits.
      </para>
     </formalpara>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Apenas Criar Chave</guimenu> para criar a nova chave ou clique em <guimenu>Criar e Configurar</guimenu> para criar a chave e configurar outro computador a ser usado para autenticação.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Especifique a frase secreta para a nova chave, clique em <guimenu>OK</guimenu> e repita o procedimento.
     </para>
     <para>
      Quando você especificar uma frase secreta, use as mesmas práticas adotadas para a criação de uma senha forte. A diferença principal entre uma senha e uma frase secreta é que os espaços são caracteres válidos nessa última.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.gnome.crypto.modify_key">
  <title>Modificando as propriedades da chave</title>

  <para>
   É possível modificar as propriedades das chaves OpenPGP ou SSH existentes.
  </para>

  <sect2 id="cha.gnome.crypto.modify_key.openpgp">
   <title>Editando propriedades de chaves OpenPGP</title>
   <para>
    As descrições nesta seção se aplicam a todas as chaves OpenPGP.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique duas vezes na chave PGP que deseja exibir ou editar. 

     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Use as opções da guia <guimenu>Proprietário</guimenu> para adicionar uma foto à chave ou mudar a frase secreta associada a ela.
     </para>
     <para>
      IDs de foto permitem ao proprietário de uma chave embutir uma ou mais imagens de si mesmo em uma chave. É possível assinar as identidades da mesma forma que os IDs de usuário normais. Os IDs de foto devem estar no formato JPEG. O tamanho recomendado é de 120 × 150 pixels.
     </para>
     <para>
      Se a imagem escolhida não atender aos requisitos obrigatórios de tipo ou tamanho de arquivo, o Passwords and Encryption Keys poderá redimensioná-la e convertê-la simultaneamente a partir de um formato de imagem suportado pela biblioteca GDK.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Nomes e Assinaturas</guimenu> para adicionar um ID de usuário a uma chave.
     </para>
     <para>
      Consulte a <xref linkend="cha.gnome.crypto.modify_key.openpgp.add_user" xrefstyle="HeadingOnPage"/> para obter mais informações.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Detalhes</guimenu>, que contém estas propriedades:
     </para>
     <formalpara>
      <title>ID da Chave:</title>
      <para>
       O ID da Chave é semelhante à Impressão Digital, mas contém apenas os últimos oito caracteres da impressão digital. Em geral, é possível identificar uma chave somente com o ID de Chave, mas, às vezes, duas chaves podem ter o mesmo ID de Chave.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Tipo:</title>
      <para>
       Especifica o algoritmo de criptografia usado para gerar uma chave. Chaves DSA devem ser usadas apenas para assinatura. Chaves ElGamal são usadas para criptografia.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Força:</title>
      <para>
       Especifica o tamanho da chave em bits. Quanto maior a chave, mais segurança ela oferecerá. No entanto, se você usar uma frase secreta fraca, o uso de uma chave grande não compensará isso.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Impressão Digital:</title>
      <para>
       String de caracteres exclusiva que identifica uma chave com exatidão.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Criada:</title>
      <para>
       A data de criação da chave.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Expira:</title>
      <para>
       A data em que não será mais possível utilizar uma chave (uma chave não poderá mais ser usada para executar operações de chave após o fim da validade). Com a mudança da data de validade de uma chave para uma data futura, ela será habilitada novamente. Uma boa prática geral é ter uma chave master sem data de validade e várias subchaves igualmente sem validade e assinadas pela chave master.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Substituir Confiança do Dono:</title>
      <para>
       Aqui é possível definir o nível de confiança no proprietário da chave. Confiança é um indicativo da sua certeza em relação à capacidade de uma pessoa estender corretamente o Web of Trust. Quando você encontrar uma chave que não tenha assinado, a validade da chave dessa pessoa será determinada com base nas assinaturas coletadas e no seu grau de confiança nas pessoas que criaram essas assinaturas.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Exportar Chave Completa:</title>
      <para>
       Exporta a chave para um arquivo.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Subchaves:</title>
      <para>
       Consulte a <xref linkend="cha.gnome.crypto.modify_key.openpgp.edit_subkey" xrefstyle="HeadingOnPage"/> para obter mais informações.
      </para>
     </formalpara>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="seahorse_editpgpkey.png" width="56%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="seahorse_editpgpkey.png" width="56%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 id="cha.gnome.crypto.modify_key.openpgp.add_user">
    <title>Adicionando um ID de usuário</title>
    <para>
     Os IDs de usuário permitem a utilização de várias identidades e endereços de e-mail com a mesma chave. A adição de um ID de usuário é útil, por exemplo, quando você deseja ter uma identidade para o seu trabalho e outra para os seus amigos. As identidades têm a seguinte forma:
    </para>
<screen>
Name (<replaceable>comment</replaceable>) &lt;<replaceable>e-mail address</replaceable>&gt;
</screen>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu><guimenu>Passwords and Keys</guimenu></menuchoice> (Senhas e Chaves).
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique duas vezes na chave PGP que deseja exibir ou editar. 

      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique na guia <guimenu>Nomes e Assinaturas</guimenu> e clique em <guimenu>Adicionar Nome</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Especifique um nome no campo <guimenu>Nome Completo</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Você deve digitar pelo menos cinco caracteres nesse campo.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Especifique um endereço de e-mail no campo <guimenu>Endereço de E-mail</guimenu>.
      </para>
      <para>
       A maioria das pessoas localizará a sua chave em um servidor de chaves ou outro provedor de chaves por meio do seu endereço de e-mail. Verifique se ele está correto antes de continuar.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       No campo <guimenu>Comentário da Chave</guimenu>, especifique outras informações que serão mostradas no nome do seu novo ID
      </para>
      <para>
       É possível pesquisar essas informações nos servidores de chaves.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="cha.gnome.crypto.modify_key.openpgp.edit_subkey">
    <title>Editando propriedades de subchaves OpenPGP</title>
    <para>
     Todas as chaves OpenPGP têm uma única chave master usada apenas para assinaturas. As subchaves são usadas para criptografia e assinatura também. Assim, se a subchave for comprometida, não será necessário revogar a chave master.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique duas vezes na chave PGP que deseja editar.

      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique na guia <guimenu>Detalhes</guimenu> e em <guimenu>Subchaves</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Use o botão à esquerda da caixa de diálogo para adicionar, apagar, expirar ou revogar subchaves.
      </para>
      <informalfigure pgwide="0">
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="seahorse_subkeys.png" width="53%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="seahorse_subkeys.png" width="53%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
      <para>
       Cada subchave tem as seguintes informações:
      </para>
      <formalpara>
       <title>ID:</title>
       <para>
        O identificador da subchave.
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Tipo:</title>
       <para>
        Especifica o algoritmo de criptografia usado para gerar uma subchave. As chaves DSA somente devem ser utilizadas para assinaturas, as chaves ElGamal são usadas para criptografia e as chaves RSA podem ser empregadas para assinaturas ou criptografias.
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Criada:</title>
       <para>
        Especifica a data de criação da chave.
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Expira:</title>
       <para>
        Especifica a data em que a chave não poderá mais ser usada.
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Status:</title>
       <para>
        Especifica o status da chave.
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Força:</title>
       <para>
        Especifica o tamanho da chave em bits. Quanto maior a chave, mais segurança ela oferecerá. No entanto, uma chave grande não compensará a utilização de uma frase secreta fraca.
       </para>
      </formalpara>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="cha.gnome.crypto.modify_key.ssh">
   <title>Editando propriedades de chaves Secure Shell</title>
   <para>
    As descrições nesta seção se aplicam a todas as chaves SSH.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique duas vezes na chave Secure Shell que deseja exibir ou editar.

     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Utilize as opções na guia <guimenu>Chave</guimenu> para mudar o nome da chave ou da frase secreta associada à chave.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique na guia <guimenu>Detalhes</guimenu>, que contém estas propriedades:
     </para>
     <formalpara>
      <title>Algoritmo:</title>
      <para>
       Especifica o algoritmo de criptografia usado para gerar uma chave.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Força:</title>
      <para>
       Indica o tamanho em bits de uma chave. Quanto maior a chave, mais segurança ela oferecerá. No entanto, uma chave grande não compensa a utilização de uma frase secreta fraca.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Localização:</title>
      <para>
       O local onde a chave privada foi armazenada.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Impressão Digital:</title>
      <para>
       String de caracteres exclusiva que identifica uma chave com exatidão.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Exportar chave completa:</title>
      <para>
       Exporta a chave para um arquivo.
      </para>
     </formalpara>
     <informalfigure pgwide="0">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="seahorse_editsshkey.png" width="56%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="seahorse_editsshkey.png" width="56%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.gnome.crypto.import_key">
  <title>Importando chaves</title>

  <para>
   Para importar chaves:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Importar</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione um arquivo que contenha pelo menos uma chave pública ASCII.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Abrir</guimenu> para importar a chave.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Também é possível colar chaves dentro do Passwords and Encryption Keys:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione um bloco de texto público ASCII e copie-o na área de transferência.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Colar</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.gnome.crypto.export_key">
  <title>Exportando chaves</title>

  <para>
   Para exportar chaves:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione as chaves que deseja exportar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Exportar</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique o nome de arquivo e o local da chave exportada.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Gravar</guimenu> para exportar a chave.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Também é possível exportar chaves para a área de transferência em um bloco de texto ASCII:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione as chaves que deseja exportar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu> Copiar</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.gnome.crypto.sign_key">
  <title>Assinando uma chave</title>

  <para>
   Ao assinar a chave de outra pessoa, você mostra que confia nela. Antes de assinar uma chave, verifique cuidadosamente a impressão digital dela para assegurar sua procedência.
  </para>

  <para>
   Confiança é um indicativo da sua certeza em relação à capacidade de uma pessoa estender corretamente o Web of Trust. Quando você encontrar uma chave que não tenha assinado, a validade da chave dessa pessoa será determinada com base nas assinaturas coletadas e no seu grau de confiança nas pessoas que criaram essas assinaturas. Por padrão, uma chave desconhecida exigirá três assinaturas com valor de confiança marginal ou uma assinatura totalmente confiável.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione a chave que deseja assinar nas guias <guimenu>Minhas Chaves Pessoais</guimenu> (My Personal Keys) ou <guimenu>Outras chaves</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assinar</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o grau de cuidado de verificação da chave e indique se a assinatura deve ser local para o chaveiro e se pode ser revogada.
    </para>
    <informalfigure pgwide="0">
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="seahorse_signkey.png" width="55%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="seahorse_signkey.png" width="55%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Assinar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>


 <sect1 id="cha.gnome.crypto.prefs.keyrings">
  <title>Chaveiros de senhas</title>

  <para>
   Utilize as preferências de chaveiro de senhas para criar ou remover chaveiros, definir o chaveiro padrão para senhas de aplicativos ou mudar a senha de desbloqueio de um chaveiro. Para criar um novo chaveiro, siga estas etapas:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Senha do Chaveiro</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Continuar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite um novo nome para o chaveiro e clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Defina e confirme uma nova <guimenu>Senha</guimenu> para o chaveiro e clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para mudar a senha de desbloqueio de um chaveiro existente, clique no chaveiro na guia <guimenu>Senhas</guimenu> e clique em <guimenu>Mudar Senha</guimenu>. Forneça a senha antiga para poder mudá-la.
  </para>

  <para>
   Para mudar o chaveiro padrão para senhas de aplicativos, clique no chaveiro na guia <guimenu>Senhas</guimenu> e clique em <guimenu>Definir como Padrão</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.gnome.crypto.prefs.servers">
  <title>Servidores de chaves</title>

  <para>
   É possível manter suas chaves atualizadas sincronizando-as periodicamente com os servidores de chaves remotos. A sincronização assegura que você tenha as assinaturas mais recentes feitas em todas as suas chaves, de forma que o Web of Trust seja efetivo.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice> e na guia <guimenu>Servidores de Chaves</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure pgwide="0">
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="seahorse_keyservers.png" width="66%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="seahorse_keyservers.png" width="66%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     O Passwords and Encryption Keys oferece suporte para servidores de chaves HKP e LDAP.
    </para>
    <formalpara>
     <title>Servidores HKP:</title>
     <para>
      Os servidores de chaves HKP são servidores comuns da Web, como o popular hkp://pgp.mit.edu:11371, que também pode ser acessado em <ulink url="http://pgp.mit.edu">http://pgp.mit.edu</ulink>.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Servidores LDAP:</title>
     <para>
      Os servidores de chaves LDAP são menos comuns, mas utilizam o protocolo LDAP padrão para servir chaves. ldap://keyserver.pgp.com é um bom servidor LDAP.
     </para>
    </formalpara>
    <para>
     Você pode <guimenu>Adicionar</guimenu> ou <guimenu>Remover</guimenu> servidores de chaves utilizando os botões à esquerda. Para adicionar um novo servidor de chaves, defina seu tipo, host e porta, se necessário.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Defina se você deseja publicar automaticamente as chaves públicas e qual servidor utilizar. Defina se deseja recuperar as chaves automaticamente dos servidores de chaves e sincronizar as chaves modificadas com os servidores de chaves.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.gnome.crypto.prefs.sharing">
  <title>Compartilhamento de chaves</title>

  <para>
   O Compartilhamento de Chaves é oferecido pelo DNS-SD, também conhecido como Bonjour ou Rendezvous. Quando o compartilhamento de chaves é habilitado, os chaveiros públicos dos usuários de Senhas e Chaves de Criptografia locais são adicionados à caixa de diálogo de pesquisa remota. Em geral, é mais rápido utilizar esses servidores de chaves locais do que acessar servidores remotos.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Passwords and Keys</guimenu> </menuchoice> (Senhas e Chaves).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Preferências</guimenu> </menuchoice> e na guia <guimenu>Servidores de Chaves</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione <guimenu>Sincronizar automaticamente chaves modificadas com os servidores</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
