<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="gnomeuser_intro.xml" id="pre.gnome.about">
 <title>Sobre este guia</title>
 <para>
  Este manual apresenta o ambiente gráfico de área de trabalho do GNOME, conforme implementado no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, e também ensina a configurá-lo para que atenda às necessidades e preferências pessoais do usuário. Também apresenta vários programas e serviços. Ele se destina a usuários com alguma experiência no uso de um ambiente gráfico de área de trabalho, como Macintosh*, Windows* ou outras áreas de trabalho Linux.
 </para>
 <para>
  O manual está dividido em duas partes:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Introdução</term>
   <listitem>
    <para>
     Conheça a área de trabalho do GNOME e saiba como lidar com tarefas básicas e diárias, usando os aplicativos centrais do GNOME, assim como vários utilitários pequenos. Tenha uma visão geral das possibilidades que o GNOME oferece para modificar e individualizar a área de trabalho de acordo com as suas necessidades e preferências. Saiba como utilizar tecnologias assistivas para melhorar a acessibilidade no caso de deficiências visuais e de mobilidade.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Conectividade, arquivos e recursos</term>
   <listitem>
    <para>
     Encontre informações essenciais sobre o gerenciamento e a troca de dados no sistema: como compartilhar arquivos na rede e como utilizar um ambiente de colaboração integrado, como procurar dados efetivamente e como gerenciar impressoras e fazer backup dos dados.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>LibreOffice</term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta a suíte do LibreOffice, incluindo Writer, Calc, Impress, Base, Draw e Math.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Gerenciamento de Informações</term>
   <listitem>
    <para>
     Conheça o software de e-mail e calendário que acompanha seu produto. Saiba como usar a transferência de informações protegidas assinando e criptografando seus documentos ou e-mails. 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Comunicação e colaboração</term>
   <listitem>
    <para>
     Fique em contato com outros usuários e comunique-se por conexões de rede usando o Instant Messaging ou Voz Sobre IP.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Internet</term>
   <listitem>
    <para>
     Pesquise informações na Web com browsers que combinam as tecnologias mais recentes de navegação e segurança. Use os clientes de transferência de arquivo para transferir dados da Internet.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Gráficos</term>
   <listitem>
    <para>
     Conheça o GIMP, um programa de manipulação de imagens que atende às necessidades tanto de iniciantes quanto de profissionais. 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Multimídia</term>
   <listitem>
    <para>
     Familiarize-se com os aplicativos de área de trabalho para reprodução de filmes. Saiba como criar CDs e DVDs de dados ou áudio para arquivamento de dados.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Muitos capítulos neste manual contêm links para recursos adicionais de documentação. Estão incluídas a documentação adicional disponível no sistema e a documentação disponível na Internet.
 </para>
 <para>
  Para obter uma visão geral da documentação disponível para o seu produto e das atualizações de documentação mais recentes, consulte <ulink url="http://www.suse.com/doc"/> ou a seção a seguir.
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
