<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_custom.xml" id="cha.gnome.settings">
 <title>Personalizando suas configurações</title>
 <para>
  Você pode mudar a aparência e o comportamento da área de trabalho do GNOME para adequá-la às suas preferências e necessidades. Algumas das configurações que você talvez queira mudar incluem:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Configuração de teclado e mouse, conforme descrito na <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.keyboard"/> e na <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.mouse"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Segundo plano da área de trabalho, conforme descrito na <xref linkend="sec.gnome.settings.look.deskback"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Sons, conforme descrito na <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.audio"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  É possível mudar essas e outras configurações na caixa de diálogo <guimenu>Todas as configurações</guimenu>.
 </para>
 <sect1 id="sec.gnome.settings.cc">
  <title>Caixa de diálogo <guimenu>Todas as configurações</guimenu></title>

  <para>
   Enquanto o YaST é uma ferramenta de todo o sistema independente da área de trabalho que configura a maioria dos aspectos da instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, como configurações de hardware, dispositivos e serviços de rede, gerenciamento ou virtualização de software; a caixa de diálogo de configurações é uma ferramenta de configuração do GNOME com foco mais voltado a aparência, configurações pessoais e preferências da área de trabalho do GNOME.
  </para>

  <para>
   Para acessar a caixa de diálogo de configurações, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> </menuchoice>. A caixa de diálogo é dividida nestas três categorias:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Hardware</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite configurar componentes de hardware, como placas gráficas, monitores, impressoras ou layout do teclado, e configurar o dispositivo de som e os efeitos sonoros da área de trabalho. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><guimenu>Pessoal</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Nesta seção, você muda sua senha de login ou configura combinações de teclas e opções de acessibilidade do teclado. É possível também modificar as configurações de fundo e idioma da área de trabalho. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.gnome.settings.personal"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Sistema</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>

      Permite definir configurações de sistema como idioma, conexões de rede, fontes e atualizações de software, seus aplicativos preferenciais ou gerenciamento de energia. Defina como o GNOME administra as sessões no login ou encerramento. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.gnome.settings.system"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>Caixa de diálogo Configurações do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para mudar algumas configurações de todo o sistema, o centro de controle solicita a senha <systemitem>root</systemitem> e inicia o YaST. Essas configurações geralmente referem-se ao administrador (incluindo quase todo o hardware, a interface gráfica de usuário, acesso à Internet, configurações de segurança, administração de usuário, instalação de software, atualizações e informações do sistema).  Siga as instruções no YaST para definir essas configurações. <phrase os="sled">Para obter informações sobre o uso do YaST, consulte os textos da ajuda integrada do YaST ou o <xref linkend="book.sle.deployment"/>.</phrase>
  </para>

  <para>
   Este capítulo explica as configurações individuais que você pode mudar diretamente na caixa de diálogo Configurações do GNOME (sem interação do YaST).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.settings.hardware">
  <title>Hardware</title>

  <para>
   Nas seções a seguir você encontra exemplos de como configurar alguns aspectos de hardware da área de trabalho do GNOME, como as preferências de teclado ou mouse, o manuseio de unidades removíveis ou a resolução de tela.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.bluetooth">
   <title>Definindo configurações de Bluetooth</title>
   <para>
    O módulo Bluetooth permite definir a visibilidade da sua máquina por Bluetooth e conectar-se aos dispositivos Bluetooth disponíveis. Para configurar a conectividade Bluetooth, siga estas etapas:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Bluetooth</guimenu> </menuchoice> para abrir o módulo de configurações de Bluetooth.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para usar Bluetooth, ative o switch <guimenu>Bluetooth</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para tornar seu computador visível por Bluetooth, ative o switch <guimenu>Visibilidade</guimenu>. A visibilidade é apenas temporária. Essa opção não precisa estar ativada para você se conectar a um dispositivo Bluetooth.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      A lista <guimenu>Dispositivos</guimenu> inclui todos os dispositivos Bluetooth conhecidos. À princípio, ela pode estar vazia.
     </para>
     <para>
      Para adicionar um dispositivo à lista, clique no ícone de adição no canto inferior esquerdo. No dispositivo que vai ser conectado, ative a visibilidade por Bluetooth. Em <guimenu>Tipo de Dispositivo</guimenu>, escolha o tipo de dispositivo que deseja conectar, por exemplo, dispositivo de entrada, telefone, computador ou câmera. Para ver todos os dispositivos disponíveis, defina <guimenu>Todos os Tipos</guimenu>. Selecione o dispositivo desejado na lista. Em <guimenu>Opções de PIN</guimenu>, selecione a opção apropriada e clique em <guimenu>Continuar</guimenu>. Se foi usado um PIN, confirme se ele corresponde.
     </para>
     <para>
      Para remover um dispositivo da lista, selecione-o e clique no ícone de subtração.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para conectar-se a um dispositivo Bluetooth, selecione-o na lista e ative o switch <guimenu>Conexão</guimenu>. É possível enviar arquivos para o dispositivo conectado usando o botão <guimenu>Enviar Arquivos</guimenu>. Se você estiver conectado a um dispositivo como celular, poderá usá-lo como dispositivo de rede ativando a opção apropriada.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.power">
   <title>Definindo configurações de energia</title>
   <para/>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Energia</guimenu> </menuchoice> para abrir o módulo de configurações de Energia.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na parte superior da caixa de diálogo, você vê o estado atual da bateria.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na seção <guimenu>Economia de Energia</guimenu> da caixa de diálogo, defina o <guimenu>Brilho da Tela</guimenu> para economizar energia. É possível também definir se é para escurecer a tela após um período de inatividade e especificar o intervalo de tempo. Você também pode definir se é para desligar a rede wireless após o período de inatividade.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na seção <guimenu>Suspend and Power Off</guimenu> (Suspender e Desligar) da caixa de diálogo, defina a <guimenu>Automatic Suspend</guimenu> (Suspensão Automática). Ao clicar nessa opção, outra caixa de diálogo é aberta na qual você pode ativar a suspensão automática e os intervalos de tempo associados separadamente no computador que está funcionando à bateria ou ligado na tomada. É possível também definir a ação executada quando a energia da bateria estiver crítica (hibernar no disco ou desligar).
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.keyboard">
   <title>Modificando configurações de teclado</title>
   <para>
    Para modificar algumas configurações de teclado (como as preferências de repetição automática ou as sessões de intervalo de digitação), clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Teclado</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure id="fig.gnome.settings.hardware.keyboard">
    <title>Caixa de diálogo Configurações de Teclado</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Na guia <guimenu>Digitação</guimenu>, é possível definir algumas preferências gerais de teclado, como habilitar repetição de teclado com opções de atraso e velocidade individuais ou habilitar/desabilitar a intermitência do cursor e definir a velocidade.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na guia <guimenu>Atalhos</guimenu>, é possível definir as combinações de teclas. Para editar uma combinação de teclas, clique na linha e mantenha as novas teclas pressionadas ou pressione a tecla Backspace para limpar a combinação de teclas.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, feche a caixa de diálogo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para saber a configuração das opções de acessibilidade do teclado, consulte a <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.mouse">
   <title>Configurando o mouse e o touchpad</title>
   <para>
    Para modificar algumas opções do mouse, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Mouse e Touchpad</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure id="fig.gnome.settings.hardware.mouse">
    <title>Caixa de diálogo de configurações do mouse e touchpad</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Na seção <guimenu>Geral</guimenu> da caixa de diálogo, defina a orientação do <guimenu>botão principal</guimenu> (esquerda ou direita) e a velocidade do clique duplo.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na seção <guimenu>Mouse</guimenu> da caixa de diálogo, use a <guimenu>Velocidade do Cursor</guimenu> para ajustar a sensibilidade do ponteiro do mouse.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na seção <guimenu>Touchpad</guimenu> da caixa de diálogo, ligue ou desligue o touchpad e use a <guimenu>Velocidade do Cursor</guimenu> para ajustar a sensibilidade do ponteiro do touchpad. Também é possível desabilitar o touchpad ao digitar e habilitar cliques tocando no touchpad.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para testar as novas configurações, clique em <guimenu>Test Your Settings</guimenu> (Testar suas Configurações) e teste o dispositivo apontador. Se todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, feche a caixa de diálogo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para saber a configuração das opções de acessibilidade do mouse, consulte a <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.printer">
   <title>Instalando e configurando impressoras</title>
   <para>
    O módulo <guimenu>Impressoras</guimenu> permite conectar-se a qualquer servidor CUPS local ou remoto disponível e configurar impressoras.
   </para>
   <para>
    Para iniciar o módulo Impressoras, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Impressoras</guimenu> </menuchoice>. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha.gnome.print"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.screen">
   <title>Configurando telas</title>
   <para>
    Para especificar resolução, taxa de atualização e orientação da tela ou configurar várias telas, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Displays</guimenu> </menuchoice> (Telas) e modifique as opções.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Para definir opções de qualquer monitor, clique no ícone do monitor e defina sua resolução e orientação (usando as setas).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se você usa vários monitores, poderá definir suas respectivas posições arrastando os ícones para o local apropriado.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure id="fig.gnome.settings.hardware.screen">
    <title>Caixa de diálogo Configurações de Resolução do Monitor</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.hardware.audio">
   <title>Definindo configurações de som</title>
   <para>
    A ferramenta <guimenu>Som</guimenu> permite gerenciar dispositivos de som e definir efeitos sonoros. Na parte superior da caixa de diálogo, é possível selecionar o volume de saída geral ou desligar o som completamente.
   </para>
   <para>
    Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Som</guimenu> </menuchoice> para abrir as configurações de som.
   </para>
   <figure>
    <title>Definindo configurações de som</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 id="sec.gnome.settings.hardware.audio.dev">
    <title>Configurando dispositivos de som</title>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Saída</guimenu> para selecionar o dispositivo de saída de som. Abaixo da lista, escolha a configuração de dispositivo de som de sua preferência, por exemplo, equilíbrio.
    </para>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Entrada</guimenu> para definir o volume do dispositivo de entrada ou colocar a entrada temporariamente no mudo. Se você tem mais de um dispositivo de som, poderá também selecionar o dispositivo padrão de entrada de áudio na lista <guimenu>Escolha um dispositivo para entrada de som</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.settings.hardware.audio.effects">
    <title>Configurando efeitos sonoros</title>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Efeitos de som</guimenu> para configurar as funções de eventos de som.
    </para>
    <para>
     Especifique o volume no qual reproduzir os efeitos sonoros em <guimenu>Volume de alerta</guimenu>. Você também pode ativar e desativar os efeitos.
    </para>
    <para>
     Selecione o <guimenu>Som de alerta</guimenu> para usar.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="sec.gnome.settings.personal">
  <title>Pessoal</title>

  <para>
   As seções a seguir apresentam exemplos de como configurar alguns aspectos pessoais da área de trabalho do GNOME, como idiomas usados ou fundo da área de trabalho.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.look.deskback">
   <title>Mudando o fundo da área de trabalho e a aparência da tela de bloqueio</title>
   <para>
    O segundo plano é a imagem ou a cor aplicada à área de trabalho. Você também pode personalizar a imagem que aparece quando a tela está bloqueada.
   </para>

   <para>
    Para mudar o fundo da área de trabalho ou a tela de bloqueio:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Fundo</guimenu> </menuchoice>.
     </para>

    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Fundo</guimenu> ou <guimenu>Bloquear Tela</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Wallpapers</guimenu> (Papéis de Parede), <guimenu>Imagens</guimenu> ou <guimenu>Cores</guimenu>. Os papéis de parede são imagens pré-configuradas distribuídas com o sistema. Imagens são suas próprias imagens do diretório <filename>Pictures</filename> (<filename>~/Pictures</filename>). Cores são as cores predefinidas escolhidas por desenvolvedores do GNOME.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Escolha uma opção na lista.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Quando estiver satisfeito com as suas escolhas, clique em <guimenu>Selecionar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.lang">
   <title>Definindo configurações de idioma</title>
   <para>
    É possível configurar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para usar qualquer um dos diversos idiomas. A configuração de idioma determina o idioma das caixas de diálogo e dos menus, e também pode determinar o layout do teclado e do relógio.
   </para>
   <para>
    Para definir as configurações de idioma, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Região e Idioma</guimenu> </menuchoice>. Aqui é possível escolher idioma da interface, formatos de número e fontes de entrada (layouts do teclado).
   </para>
  </sect2>




 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.settings.system">
  <title>Sistema</title>

  <para>
   Nas seções a seguir, você encontra exemplos de como configurar alguns aspectos do sistema da área de trabalho do GNOME, como definições de idioma, gerenciamento de energia, aplicativos preferenciais, preferências de sessão (e compartilhamento de sessão) e preferências de áudio. Para obter a configuração das tecnologias assistivas, consulte o <xref linkend="cha.gnome.accessibility"/>.
  </para>



  <sect2 id="sec.gnome.settings.prefapps">
   <title>Configurando aplicativos preferenciais</title>
   <para>
    O módulo Aplicativos Preferenciais permite mudar o aplicativo padrão de várias tarefas comuns, como navegação na Internet, envio de e-mails ou reprodução de arquivos multimídia.
   </para>
   <figure>
    <title> Aplicações Preferenciais</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Detalhes</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Aplicativos padrões</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione um dos aplicativos disponíveis na caixa suspensa. É possível escolher um aplicativo para gerenciar Web, correio, calendário, música, vídeos ou fotografias.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    As mudanças entram em vigor imediatamente.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.settings.share">
   <title>Definindo as preferências de compartilhamento de sessão</title>
   <para>
    A caixa de diálogo <guimenu>Preferências da Área de Trabalho Remota</guimenu> permite compartilhar uma sessão de área de trabalho do GNOME entre vários usuários e definir as preferências de compartilhamento de sessão.
   </para>
   <important>
    <title>O compartilhamento de sessões da área de trabalho afeta a segurança do sistema </title>
    <para>
     Esteja ciente de que o compartilhamento das sessões da área de trabalho representa um risco à segurança. Use as opções de restrição disponíveis. Se for preciso ajustar as opções para um nível mais baixo de segurança, não se esqueça de voltar para o nível mais alto logo que possível.
    </para>
   </important>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Compartilhamento</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Caixa de diálogo de preferências de compartilhamento</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="remote_desktop_a.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="remote_desktop_a.png" width="48%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ative o switch na parte superior da caixa de diálogo.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para compartilhar seu diretório público pela rede, clique em <guimenu>Compartilhamento de Arquivos Pessoais</guimenu> e ative <guimenu>Share Public Folder On This Network</guimenu> (Compartilhar Pasta Pública nesta Rede). Você também pode definir uma senha.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para compartilhar sua sessão de área de trabalho com outros usuários, clique em <guimenu>Compartilhamento de Tela</guimenu> e ative <guimenu>Visão remota</guimenu>. Para permitir que outros usuários controlem sua tela, ative também <guimenu>Controle Remoto</guimenu>. Você também pode definir uma senha.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique no endereço no texto realçado para enviar o endereço do sistema por e-mail a um usuário remoto.
     </para>
    </step>

   </procedure>
  </sect2>





  <sect2 id="sec.gnome.settings.admin">
   <title>Definindo configurações administrativas com o YaST</title>
   <para>
    Para sua conveniência, o YaST está disponível no Painel de Controle, bem como no menu Aplicativos. <phrase os="sled">Para obter informações sobre o uso do YaST, consulte o <xref linkend="book.sle.deployment"/>.</phrase>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
