<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_start.xml" id="cha.gnomeuser.start">
 <title>Noções básicas sobre a área de trabalho do GNOME</title>
 <para>
  Esta seção descreve as convenções, o layout e as tarefas comuns da área de trabalho do GNOME, conforme implementado no seu produto.
 </para>
 <para>
  O GNOME é uma interface gráfica de fácil utilização, que pode ser personalizada de acordo com suas necessidades e preferências pessoais. Esta seção descreve a configuração padrão do GNOME. Se você ou o administrador do sistema modificar os padrões, alguns aspectos poderão ser diferentes, como a aparência ou as combinações de teclas.
 </para>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.login">
  <title>Introdução</title>

  <para>
   Se mais de uma conta do usuário estiver configurada no computador, em geral, todos os usuários deverão se autenticar, exceto se <guimenu>Auto Login</guimenu> estiver habilitado para determinado usuário. O login automático permite que um usuário efetue login automaticamente no ambiente da área de trabalho quando o sistema é iniciado. Este recurso pode ser habilitado ou desabilitado durante a instalação ou a qualquer momento, usando o módulo Gerenciamento de Usuários e Grupos do YaST. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Se o computador estiver funcionando em um ambiente de rede e você não for a única pessoa que usa a máquina, geralmente você terá de fornecer seu nome de usuário e senha ao iniciar o sistema.<phrase os="sled"> Se não foi você quem configurou o sistema e a conta de usuário, verifique com o administrador do sistema qual é seu nome de usuário e senha.</phrase>
  </para>

  <para>
   A área de trabalho do GNOME aparece depois que você efetua login pela primeira vez. A área de trabalho do GNOME aparece com um painel na parte inferior com os seguintes elementos:
  </para>

  <variablelist>

   <varlistentry>
    <term>Menu Aplicativos</term>
    <listitem>
     <para>
      Clique em <guimenu>Aplicativos</guimenu> no canto esquerdo para abrir um menu com todos os programas instalados. Eles são classificados em categorias diferentes para melhor visualização. Os subitens são abertos automaticamente assim que você posiciona o mouse sobre eles.
     </para>
     <para>

      Clique em <guimenu>Activities Overview</guimenu> (Visão Geral de Atividades) na parte inferior do menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> para ir até a visão geral de atividades, de onde é possível iniciar programas e gerenciar os que já estão em execução. Também é possível acessar essa visão geral posicionando o ponteiro do mouse no canto superior esquerdo da tela ou pressionando a tecla <guimenu>Windows</guimenu> (também chamada de tecla <guimenu>Super</guimenu>). Volte para a tela normal clicando em <guimenu>Aplicativos</guimenu> ou pressionando a tecla <guimenu>Escape</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu Lugares</term>
    <listitem>
     <para>
      Clique em <guimenu>Lugares</guimenu> mais à direita para abrir um menu com os diretórios importantes (como o seu diretório pessoal ou o diretório Download), mostrar o conteúdo das portadoras de dados conectadas e estabelecer conexão com outro computador (conexão com servidor).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Meio do painel</term>
    <listitem>
     <para>
      Todos os aplicativos que estiverem abertos na área de trabalho (na área de trabalho ativa) serão exibidos no meio do painel. É possível acessá-los clicando no nome deles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu Área de Trabalho</term>
    <listitem>
     <para>
      O primeiro menu à direita permite escolher uma área de trabalho (área de trabalho virtual) na qual trabalhar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Data e horário</term>
    <listitem>
     <para>
      A data e o horário aparecem à direita do menu de área de trabalho. Se você clicar neles, aparecerá um menu no qual você pode acessar um calendário e ajustar as configurações de data e horário.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Ícones de status</term>
    <listitem>
     <para>
      No canto direito do painel, são exibidos ícones que mostram o status atual da conexão de rede, o volume do som e o status de energia (bateria).
     </para>
     <para>
      Clique neles para abrir um menu no qual é possível ajustar o volume do som, o brilho da tela, a conexão de rede e as configurações de energia. O nome do usuário atual também é exibido. Clique nele para exibir as opções de logout ou troca de usuário.
     </para>
     <para>
      Os três ícones na parte inferior do menu permitem, da esquerda para a direita, abrir a caixa de diálogo Configurações do GNOME, bloquear a tela e desligar ou reiniciar o computador.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 id="sec.gnome.start.activities">
   <title>Visão geral de atividades</title>
   <para>
    A visão geral de atividades é um modo especial que dedica uma tela inteira a todas as diversas opções que o usuário tem para alternar de uma ação (atividade) para outra. Ela mostra visualizações de todas as janelas abertas e os aplicativos favoritos e ativos do usuário. Ela também integra a funcionalidade de pesquisa.
   </para>
   <sect3>
    <title>Ativando a visão geral de atividades</title>
    <para>
     Há três formas de ativar a visão geral de atividades:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Abra o menu <guimenu>Aplicativos</guimenu> no painel inferior e escolha <guimenu>Activities Overview</guimenu> (Visão Geral de Atividades).
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pressione a tecla <guimenu>Windows</guimenu> (também chamada de tecla <guimenu>Super</guimenu>).
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Usando a visão geral de atividades</title>
    <para>
     A visão geral de atividades é composta por três partes importantes:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       À esquerda, existe a barra de favoritos. Ela inclui os aplicativos favoritos e os que estão em execução com janelas abertas. Se você focalizar um dos ícones com o ponteiro do mouse, o GNOME mostrará o nome do aplicativo em questão. Uma luz clara indica que o aplicativo está em execução e (no mínimo) uma janela está aberta. Clique o botão direito do mouse em um ícone para abrir um pequeno menu com ações diferentes, dependendo do programa associado. Com a opção Adicionar a Favoritos, é possível inserir o ícone do aplicativo no Painel permanentemente. Para remover o ícone de um programa do Painel, selecione Remover de Favoritos. Para reorganizar um ícone na estação de encaixe, pressione e segure o botão esquerdo do mouse sobre ele e arraste-o até a nova posição.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Na parte superior, está a caixa de pesquisa. Se você não encontrar o que procura ou se precisar fazer as coisas rapidamente, a pequena caixa de pesquisa na parte superior vai ajudá-lo. Assim que você digita um termo nela, o GNOME mostra todos os aplicativos e as configurações de sistema correspondentes. À propósito, não é necessário clicar primeiro na caixa de pesquisa, você pode começar a digitar diretamente.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       À direita, há uma visão geral das áreas de trabalho virtuais ativas. Clique no switch de uma área de trabalho virtual selecionada.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.start.startprograms">
   <title>Iniciando programas</title>
   <para>
    Para iniciar um programa, você tem várias opções:
   </para>
   <para>
    Clique em <guimenu>Aplicativos</guimenu> no painel inferior e escolha o programa desejado no menu hierárquico.
   </para>
   <para>
    Se você sabe o comando exato para iniciar o programa, pressione <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>, digite o comando na caixa de diálogo e pressione <keycap function="enter"/>.
   </para>
   <para>
    É possível também iniciar o programa usando a tela de atividades. Para acessar essa tela, posicione o ponteiro do mouse no canto superior esquerdo da tela ou pressione a tecla <guimenu>Windows</guimenu> (também chamada de tecla <guimenu>Super</guimenu>). Agora você tem duas opções. Clicar no ícone do programa na barra na extremidade esquerda da tela ou digitar um termo na caixa de pesquisa na parte superior da tela de atividades. Você pode usar o nome do programa desejado ou tentar algumas palavras-chave que façam sentido, como <literal>imagem</literal> ou <literal>foto</literal>, caso precise de um editor de imagens.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.start.login">
  <title>Efetuando login e selecionando uma área de trabalho</title>

  <para>
   Se mais de uma conta do usuário estiver configurada no computador, em geral, todos os usuários deverão se autenticar, exceto se <guimenu>Auto Login</guimenu> estiver habilitado para determinado usuário. O login automático permite que um usuário efetue login automaticamente no ambiente da área de trabalho quando o sistema é iniciado. Este recurso pode ser habilitado ou desabilitado durante a instalação ou a qualquer momento, usando o módulo Gerenciamento de Usuários e Grupos do YaST. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Se o computador estiver funcionando em um ambiente de rede e você não for a única pessoa que usa a máquina, geralmente você terá de fornecer seu nome de usuário e senha ao iniciar o sistema.<phrase os="sled"> Se não foi você quem configurou o sistema e a conta de usuário, verifique com o administrador do sistema qual é seu nome de usuário e senha.</phrase>
  </para>

  <para>
   Na tela de login, clique em seu nome de usuário, digite a senha e pressione <keycap function="enter"/> para efetuar login. Se o seu nome não aparecer na lista, clique em <guimenu>Not listed?</guimenu> (Não está na lista?), digite seu nome de usuário e senha e pressione <keycap function="enter"/> para efetuar login.
  </para>

  <para>
   No canto superior direito, há os ícones de status e o menu de tecnologias assistivas. Ao clicar nos ícones de status, é aberto um menu que permite definir o volume do som e reiniciar ou desligar a máquina.
  </para>



  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.login.lock">
   <title>Bloqueando a tela</title>
   <para>
    Para bloquear a tela, clique nos ícones de status à direita do painel principal e clique no ícone de cadeado.
   </para>
   <para>
    Quando você bloquear a tela, um protetor de tela será iniciado, bloqueando-a. Para desbloquear a tela, mova o mouse ou pressione uma tecla para exibir a caixa de diálogo da tela bloqueada. Digite sua senha e pressione <keycap function="enter"/> para desbloquear a tela.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.logout">
  <title>Efetuando logout</title>

  <para>
   Quando terminar de usar o computador, você poderá efetuar logout (e deixar o sistema em execução), reiniciar ou encerrar o computador. Se o seu sistema tiver gerenciamento de energia, você também poderá suspender o computador, e agilizar a próxima sessão de forma que ela seja mais rápida do que uma inicialização completa.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.logout.logout">
   <title>Efetuando logout ou alternando usuários</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique nos ícones de status à direita do painel principal para abrir o menu.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em seu nome de usuário.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Efetuar Logout</term>
       <listitem>
        <para>
         Faz com que você efetue logout da sessão atual e retorne à tela de Login.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Alternar Usuário</term>
       <listitem>
        <para>
         Suspende sua sessão, permitindo que outro usuário efetue login e use o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.logout.restart">
   <title>Reiniciando ou encerrando o computador</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique nos ícones de status à direita do painel principal para abrir o menu.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique no ícone Desligar na parte inferior direita do menu.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Desligar</term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e desliga o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Reiniciar</term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e reinicia o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Suspender</term>
       <listitem>
        <para>
         Coloca o computador em um estado temporário que conserva o mínimo de energia (<quote>Suspender para RAM</quote>). O estado de sua sessão é preservado, porém, incluindo todos os aplicativos em execução e todos os documentos abertos.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Hibernar</term>
       <listitem>
        <para>
         Suspende a sessão, sem usar energia até que o computador seja reiniciado (<quote>Suspender para Disco</quote>). O estado de sua sessão é preservado, porém, incluindo todos os aplicativos em execução e todos os documentos abertos.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
