<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="image_product_creator.xml" id="cha.productcreator">
 <title>Criando imagens com o Criador de Produto do YaST</title>
 <abstract>
  <para>
   O Criador de Produto do YaST é uma ferramenta gráfica capaz de criar imagens instaláveis. Para usá-lo, você precisa instalar o pacote <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> do SDK (Software Development Kit) do SUSE. O SDK é um produto complementar do SUSE Linux Enterprise e está disponível para download pelo site <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Pesquise por <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.pc.create">
  <title>Criando imagens</title>

  <para>
   Para criar a imagem de um produto, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o YaST e abra o módulo <guimenu>Criador de Produto</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se estiver iniciando o Criador de Produto pela primeira vez, digite o nome da configuração e escolha o método para adicionar pacotes à imagem ISO.
    </para>
    <para>
     Caso já tenha criado um produto, a janela mostrará uma lista de todos os produtos existentes. É possível <guimenu>Editar</guimenu> ou <guimenu>Apagar</guimenu> os complementos. Escolha <guimenu>Adicionar</guimenu> para criar um novo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione ou anule a seleção das fontes a serem usadas no produto marcando uma entrada e escolhendo <guimenu>Selecionar</guimenu> ou <guimenu>Remover</guimenu>, respectivamente.
    </para>
    <para>
     Escolha <guimenu>Criar Novo</guimenu> para iniciar o Criador de Produto Complementar do YaST para configurar uma nova fonte de software. Inicie o módulo <guimenu>Fontes de Instalação</guimenu> do YaST na sequência e adicione a fonte criada. Reinicie o Criador de Produto para disponibilizar a fonte para seleção.
    </para>
    <para>
     Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>Arquiteturas de destino não suportadas</title>
     <para>
      Não mude a arquitetura de destino. A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, o Criador de Produto não suporta mais a criação de arquiteturas diferentes.
     </para>
    </note>
    <para>
     Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione a fonte base na lista de repositórios escolhidos na etapa anterior. Se a imagem ISO resultante tiver que ser inicializável, ela deverá incluir um diretório <filename>/boot</filename> com os arquivos necessários para inicializar o sistema.
    </para>
    <para>
     Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite o caminho no qual criar o diretório esqueleto na tela <guimenu>Configuração do Criador de Produto</guimenu>. Escolha se é para gerar um arquivo ISO ou uma árvore do diretório.
    </para>
    <para>
     A ativação de <guimenu>Copiar somente arquivos necessários</guimenu> economiza espaço. Se preferir, insira créditos especificando o <guimenu>Editor de CD</guimenu> e o <guimenu>Preparador de CD</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Edite o conteúdo do arquivo <filename>isolinux.cfg</filename> se ele fizer parte da configuração. Na maioria dos casos, você poderá mantê-lo como está. Se o arquivo não fizer parte da configuração, adicione-o agora com <guimenu>Carregar Arquivo</guimenu>. 
    </para>
    <para>
     Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione os pacotes de software para incluir no produto. A tela padrão permite selecionar padrões. Escolha <guimenu>Detalhes</guimenu> para selecionar pacotes individuais. O solucionador tentará resolver todas as dependências de pacotes automaticamente sempre que você selecionar novos pacotes. Em caso de falha, será necessário resolver o conflito manualmente. Se não for possível resolver um conflito, talvez esteja faltando uma fonte que forneça o pacote necessário.
    </para>
    <para>
     Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Assine seu produto com <guimenu>Assinar Digitalmente o Produto no Meio</guimenu>, se necessário. Forneça uma chave para sua configuração do produto. A assinatura de seu produto com sua chave GPG comprova com evidência a origem do produto. 
    </para>
    <para>
     Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Verifique suas definições no resumo da configuração e prossiga com <guimenu>Concluir</guimenu>. Escolha os botões <guimenu>Voltar</guimenu> para mudar alguma configuração.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Sua definição de produto agora está concluída. O Criador de Produto permite escolher uma das seguintes ações:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Criar Produto</guimenu></title>
     <para>
      Cria uma imagem ISO do produto selecionado. Se algo estiver faltando, o processo será interrompido. Corrija o erro e repita a configuração.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Criar Imagem com KIWI</guimenu></title>
     <para>
      Use o menu suspenso para escolher um dos diferentes formatos de destino, como imagens Live media ou Xen.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
