<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="planning.xml" id="cha.planning">
 <title>Planejando-se para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <para>
  A implementação de um sistema operacional em um ambiente de TI ou como uma implantação totalmente nova deve ser cuidadosamente preparada. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> oferece uma variedade de novos recursos. É impossível descrever aqui todos esses recursos. Veja a seguir uma lista dos principais aprimoramentos que possam interessar.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Xen 4.0 Virtualization</term>
   <listitem>
    <para>
     Executa muitas máquinas virtuais em um único servidor, cada uma com sua própria instância de sistema operacional. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="part.virt.xen"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>YaST</term>
   <listitem>
    <para>
     Várias novas opções de configuração foram desenvolvidas para o YaST. São normalmente descritas nos capítulos sobre a tecnologia envolvida.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term>SPident</term>
   <listitem>
    <para>
     O utilitário de gerenciamento SPident apresenta uma visão geral da base de software instalada e esclarece o nível atual de service pack do sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>NDS</term>
   <listitem>
    <para>
     Vários serviços de diretório compatíveis com LDAP estão disponíveis:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Microsoft Active Directory
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       OpenLDAP
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><phrase>AppArmor</phrase></term>
   <listitem>
    <para>
     Reforce a segurança do seu sistema com a tecnologia <phrase>AppArmor</phrase>. Esse serviço está descrito em mais detalhes na <xref linkend="part.apparmor"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>AIDE</term>
   <listitem>
    <para>
     É um sistema de detecção de intrusão que pode ser configurado para detectar mudanças não autorizadas no sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>iSCSI</term>
   <listitem>
    <para>
     A tecnologia iSCSI oferece uma solução fácil e razoavelmente econômica de conectar computadores Linux a sistemas de armazenamento centrais. Encontre mais informações sobre a iSCSI no <xref linkend="stor_admin"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Network File System v4</term>
   <listitem>
    <para>
     A partir da versão 10, o SUSE Linux Enterprise Server suporta NFS também na versão 4. Isso faz melhorar seu desempenho, reforça a segurança e oferece um protocolo <quote>com informações de estado</quote>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Oracle Cluster File System 2</term>
   <listitem>
    <para>
     O OCFS2 é um sistema de arquivos com registro em diário de finalidade geral, totalmente integrado ao kernel do Linux 2.6 e posterior. <phrase os="sles">Há uma visão geral do OCFS2 disponível no <emphasis>Guia de Alta Disponibilidade</emphasis>.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>


  <varlistentry>
   <term>Crash dump do kernel Linux</term>
   <listitem>
    <para>
     Agora, a depuração de problemas relacionados a kernel é muito mais fácil com o Kexec e o Kdump. Esta tecnologia está disponível nas plataformas AMD64, Intel 64 e POWER.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 id="sec.planning.start">
  <title>Considerações sobre a implantação do SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   No início do processo de planejamento, você deve tentar definir os objetivos do projeto e os recursos necessários. Isso deve ser feito individualmente para cada projeto, mas as perguntas a serem respondidas devem incluir o seguinte:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Quantas instalações devem ser feitas? Isso influenciará na escolha do melhor método de implantação. Consulte também o <xref linkend="cha.deployment"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     O sistema será executado como um host físico ou como uma máquina virtual?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     O sistema estará em um ambiente hostil? Consulte o <xref linkend="cha.security"/> para obter uma visão geral das consequências.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Como você obterá atualizações regulares? Todos os patches são fornecidos online para usuários registrados. Encontre o banco de dados de suporte a registro e patch em <ulink url="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Precisa de ajuda para executar a sua instalação local? O SUSE oferece treinamento, suporte e consultoria sobre todos os tópicos referentes ao SUSE Linux Enterprise Server. Encontre mais informações sobre isso em <ulink url="http://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Precisa de produtos de terceiros? Verifique se o produto necessário também é suportado na plataforma desejada. O SUSE também oferece ajuda para dar suporte ao software em diferentes plataformas, quando necessário.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.planning.deploy">
  <title>Implantação do SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Para assegurar que seu sistema seja executado sem falhas, tente sempre usar hardware certificado. O processo de certificação de hardware é contínuo e o banco de dados de hardware certificado é atualizado regularmente. Encontre a forma de pesquisa de hardware certificado em <ulink url="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para>
   Dependendo do número de instalações desejadas, vale a pena usar servidores de instalação ou até mesmo instalações totalmente automáticas. Consulte o <xref linkend="cha.deployment"/> para obter mais informações. Quando tecnologias de virtualização Xen são usadas, sistemas de arquivos raiz de rede ou soluções de armazenamento em rede, como iSCSI, devem ser consideradas.

  </para>

  <para>
   O SUSE Linux Enterprise Server oferece uma ampla variedade de serviços. Encontre uma visão geral da documentação desse manual em <xref linkend="pre.sle"/>. A maioria das configurações necessárias pode ser feita com o YaST, o utilitário de configuração do SUSE. Além disso, várias configurações manuais são descritas nos capítulos correspondentes.
  </para>

  <para>
   Além da instalação de software simples, você deve considerar o treinamento dos usuários finais dos sistemas, assim como a formação de uma equipe de help desk.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.planning.running">
  <title>Executando o SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   O sistema operacional SUSE Linux Enterprise Server é um sistema estável completamente testado. Infelizmente, isso não impede falhas de hardware ou outras causas de tempo de espera ou perda de dados. Para qualquer tarefa de computação séria em que possa ocorrer perda de dados, deve ser feito backup regular.
  </para>

  <para>
   Para garantir a segurança ideal e a proteção dos dados, você deve fazer atualizações regulares das máquinas utilizadas. Se houver um servidor de missão crítica, convém executar uma segunda máquina idêntica (pré-produção) em que você possa aplicar todas as mudanças para fins de teste antes de colocar isso em produção. Desse modo, você também poderá alternar entre as máquinas no caso de falha de hardware.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
