<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="power_preparing.xml" id="cha.power.prep">
 <title>Preparação</title>

<indexterm> <primary>POWER</primary> <secondary>preparação</secondary> </indexterm>

 <para>
  Esta seção descreve as etapas preparatórias que devem ser executadas antes da instalação real do SUSE Linux Enterprise Server. O procedimento de instalação depende do sistema utilizado. Consulte a seguinte documentação:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">

  <listitem>
   <para>
    Para servidores IBM PowerLinux com IBM PowerKVM usando o Kimchi, consulte a <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Se o SUSE® Linux Enterprise Server tiver que ser instalado em vários sistemas ou partições, é recomendável criar uma fonte de instalação de rede. A mesma fonte pode ser usada para a instalação simultânea em várias partições ou sistemas. A configuração de uma fonte de instalação de rede é descrita na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <para>
  A instalação pode ser controlada com um cliente VNC. Para obter mais informações sobre o VNC, consulte a <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Para participar da lista de discussão <filename>linuxppc-dev</filename>, registre-se usando os formulários disponíveis em <ulink url="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>. Os links a seguir estão relacionados à manutenção de uma instalação:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <ulink url="http://www.suse.com/support/kb/"/> é uma ferramenta de ajuda eficiente que auxilia os clientes na solução de problemas. Um artigo correspondente é publicado sempre que o SUSE descobre que um caso especial poderia causar sérios problemas. Pesquise o portal usando palavras-chave como POWER ou PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Encontre alertas de segurança em <ulink url="http://www.suse.com/support/security/"/>. O SUSE também mantém duas listas de discussão relacionadas à segurança, nas quais qualquer pessoa pode se inscrever.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> — Discussão geral sobre a segurança do Linux e do SUSE. Todos os alertas de segurança do SUSE Linux Enterprise Server são enviados para esta lista.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> — A lista de discussão do SUSE exclusivamente para alertas de segurança.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="power_powerlinux_powerkvm.xml" parse="xml"/>

 <sect2 id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install">
  <title>Instalação em servidores IBM PowerLinux com IBM PowerKVM usando <command>virt-install</command></title>
  <para>
   Se preferir, use a ferramenta de linha de comando <command>virt-install</command>, caso tenha que instalar várias máquinas virtuais em sistemas IBM PowerLinux Server. O <command>virt-install</command> permite diversos cenários de instalação. Veja a seguir a descrição de um cenário de instalação remota por VNC e boot PXE. Para obter mais informações sobre o <command>virt-install</command>, consulte a <xref linkend="sec.libvirt.inst.virt-install"/>.
  </para>
  <para>
   Prepare um repositório com as fontes de instalação e o sistema de destino habilitado para boot PXE, conforme descrito na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
  </para>
  <para>
   Na linha de comando, digite algo parecido com o seguinte (ajuste as opções de acordo com as suas necessidades e seu hardware):
  </para>

<screen>virt-install --name server_sle12 --memory 4096 --vcpus=2 --pxe \
--graphics vnc --os-variant sles12 \
--disk pool=default,size=3000,format=qcow2,allocation=1G,bus=virtio \
-w mac=<replaceable>mac_address</replaceable>,model=spapr-vlan</screen>
  <para>
   Ele vai usar gráficos VNC e iniciar automaticamente o cliente gráfico.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
