<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="updater_gnome.xml" id="sec.updater">
 <title>Mantendo o sistema atualizado</title>

 <para>
  O SUSE oferece um fluxo contínuo de patches de segurança de software para o seu produto. É possível instalá-los usando o módulo do <xref linkend="cha.onlineupdate.you" xrefstyle="select:title nopage"/>. Ele também oferece recursos avançados para personalizar a instalação do patch.
 </para>

 <para>
  A área de trabalho do GNOME também inclui uma ferramenta para instalação de patches e de atualizações dos pacotes que já estão instalados. Ao contrário de um <xref linkend="vle.patch"/>, a atualização de pacote está relacionada apenas a <emphasis>um</emphasis> pacote e fornece uma versão mais nova do pacote. A ferramenta do GNOME permite instalar tanto patches quanto atualizações de pacote com alguns cliques, conforme descrito na <xref linkend="sec.updater.gnome.patches"/>.
 </para>

 

 <sect2 id="sec.updater.gnome">
  <title>Atualizador de Software do GNOME</title>
  <para>
   Sempre que houver novos patches ou atualizações de pacote disponíveis, o GNOME mostrará uma notificação sobre eles na parte inferior da área de trabalho (ou na tela bloqueada).

  </para>
  <figure>
   <title>Notificação de atualização na tela de bloqueio do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>


 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome.patches">
  <title>Instalando patches e atualizações de pacote</title>
  <para>
   Sempre que houver novos patches ou atualizações de pacote disponíveis, o GNOME mostrará uma notificação sobre eles na parte inferior da área de trabalho (ou na tela bloqueada).
  </para>
  <figure>
   <title>Notificação de atualização na área de trabalho do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Para instalar patches e atualizações, clique em <guimenu>Instalar atualizações</guimenu> na mensagem de notificação. Dessa forma, o viewer de atualizações do GNOME é aberto. Se preferir, abra o viewer de atualizações em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Software Update</guimenu> </menuchoice> (Atualização de Software) ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>gpk-update-viewer</command>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Todas as <guimenu>Atualizações de Segurança</guimenu> e as <guimenu>Atualizações Importantes</guimenu> estão pré-selecionadas. É altamente recomendado instalar esses patches. <guimenu>Outras atualizações</guimenu> podem ser selecionadas manualmente ativando as respectivas caixas de seleção. Clique no título do patch ou da atualização de pacote para ver suas informações detalhadas.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Instalar Atualizações</guimenu> para iniciar a instalação do Você será solicitado a digitar a senha <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>

   <step performance="required">
    <para>
     Digite a senha <systemitem class="username">root</systemitem> na caixa de diálogo de autenticação e prossiga.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <figure>
   <title>Viewer de Atualizações do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome.config">
  <title>Configurando o Atualizador de Software do GNOME</title>
  <para>
   Para definir a exibição da notificação (onde ela aparece na tela, se é para exibi-la na tela de bloqueio), selecione <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Configurações do Sistema</guimenu><guimenu>Notificação</guimenu> <guimenu>Software Update</guimenu> </menuchoice> (Atualização de Software) e mude as configurações conforme desejado.
  </para>
  <para>
   Para configurar aspectos diferentes (como a frequência de verificação de atualizações ou para ativar/desativar os repositórios nos quais verificar patches e atualizações), pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>gpk-prefs</command>. As guias da caixa de diálogo de configuração permitem modificar as seguintes configurações:
  </para>
  <variablelist>
   <title>Atualizar configurações</title>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Procurar Atualizações</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Escolha com que frequência as atualizações serão procuradas: <guimenu>De hora em hora</guimenu>, <guimenu>Diariamente</guimenu>, <guimenu>Semanalmente</guimenu> ou <guimenu>Nunca</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Verificar os Principais Upgrades</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Escolha com que frequência a verificação dos upgrades principais será realizada: <guimenu>Diariamente</guimenu>, <guimenu>Semanalmente</guimenu> ou <guimenu>Nunca</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verificar atualizações quando estiver usando banda larga móvel</term>
    <listitem>
     <para>
      Essa opção de configuração está disponível apenas em computadores móveis. Desativada por padrão.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verificar atualizações enquanto usar energia da bateria</term>
    <listitem>
     <para>
      Essa opção de configuração está disponível apenas em computadores móveis. Desativada por padrão.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <variablelist>
   <title>Fontes de software</title>
   <varlistentry>
    <term>Repositórios</term>
    <listitem>
     <para>
      Lista os repositórios nos quais verificar se há patches e atualizações de pacote disponíveis. É possível habilitar ou desabilitar determinados repositórios.
     </para>
     <important>
      <title>Manter o repositório de <literal>atualização</literal> habilitado</title>
      <para>
       Para assegurar que você seja notificado sobre todos os patches que sejam relevantes à segurança, mantenha o repositório de <literal>atualização</literal> habilitado em seu produto.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   É possível configurar mais opções usando <command>gconf-editor</command>: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
