<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_makeavail.xml" id="sec.instserver">
 <title>Mídia de boot e de instalação</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>mídia</secondary> </indexterm>

 <para>
  Durante a instalação do sistema, a mídia de boot e de instalação do sistema pode ser diferente. Todas as combinações da mídia de boot e de instalação suportada podem ser usadas.
 </para>

 <sect2 id="sec.instserver.boot_media">
  <title>Mídia de boot</title>
  <para>
   A inicialização de um computador depende dos recursos do hardware usado e da disponibilidade de mídia para a respectiva opção de boot.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Inicializando do DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Essa é a possibilidade mais comum de inicialização de um sistema. Ela é direta para a maioria dos usuários de computador, mas requer grande interação para cada processo de instalação.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Inicializando de um disco rígido USB</term>
    <listitem>
     <para>
      Dependendo do hardware usado, é possível inicializar de um disco rígido USB. A respectiva mídia deve ser criada conforme descrito na <xref linkend="tab.boot.opt"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Inicializando da rede</term>
    <listitem>
     <para>
      Você só pode inicializar um computador diretamente da rede se isso for aceito pelo firmware ou pelo BIOS do computador. Esse método de inicialização requer um servidor de boot que forneça as imagens de boot necessárias através da rede. O protocolo exato dependerá de seu hardware. Em geral, você precisa de vários serviços, como TFTP e DHCP ou boot PXE. Se precisar de um servidor de boot, leia também a <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.instserver.installation_media">
  <title>Mídia de instalação</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>servidor</secondary> </indexterm>
  <para>
   A mídia de instalação contém todos os pacotes e informações meta necessários para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Eles deverão estar disponíveis para o sistema de instalação após a inicialização para instalação. Há várias possibilidades para fornecer a mídia de instalação ao sistema disponíveis com o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Instalação do DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Todos os dados necessários são entregues na mídia de boot. Dependendo da instalação selecionada, uma conexão de rede ou mídia complementar poderá ser necessária.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Instalação em rede</term>
    <listitem>
     <para>
      Se você planeja instalar vários sistemas, use a mídia de instalação através da rede, que facilitará bastante o procedimento. É possível fazer a instalação por vários protocolos comuns, como NFS, HTTP, FTP ou SMB. Para obter mais informações sobre como executar essa instalação, consulte o <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
