<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_boot.xml" id="sec.prep.boot">
 <title>Controlando a instalação</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>controlando</secondary> </indexterm>

 <para>
  Controle a instalação de uma das várias maneiras. O método usado com mais frequência é a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> do console do computador. Outras opções estão disponíveis para situações diferentes. Para obter mais informações sobre os métodos de instalação disponíveis, consulte o <xref linkend="cha.deployment"/>.
 </para>

 <sect2 id="sec.prep.boot.terminal">
  <title>Instalação no console do computador</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>controlando</secondary> <tertiary>console</tertiary> </indexterm>
  <para>
   A maneira mais simples de instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é usar o console do computador. Nesse método, um programa de instalação gráfica o orientará durante a instalação. Esse método de instalação é discutido em detalhes no <xref linkend="cha.inst"/>.
  </para>
  <para>
   Ainda é possível executar a instalação no console sem um modo gráfico funcionando. O programa de instalação baseado em texto oferece as mesmas funcionalidades da versão gráfica. Para obter algumas dicas sobre navegação nesse modo, consulte a <xref linkend="sec.yast.navi.ncurses_modul"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.prep.boot.serial">
  <title>Instalação pelo console serial</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>verificando</secondary> <tertiary>console serial</tertiary> </indexterm>
  <para>
   Neste método de instalação, é preciso ter um segundo computador conectado por um cabo de <emphasis>modem nulo</emphasis> ao computador em que o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será instalado. Dependendo do hardware, é possível que até mesmo o firmware ou o BIOS do computador já esteja acessível ao console serial. Se isso for possível, você poderá executar toda a instalação usando esse método. Para ativar a instalação do console serial, especifique adicionalmente o parâmetro <option>console=ttyS0</option> no prompt de boot assim que o processo de boot for concluído e antes do início do sistema de instalação.
  </para>
  <para>
   Na maioria dos computadores, há duas interface seriais, <emphasis>ttyS0</emphasis> e <emphasis>ttyS1</emphasis>. Para a instalação, é preciso um programa de terminal como o minicom ou screen. Para iniciar a conexão serial, inicie o programa da tela em um console local, digitando o seguinte comando:
  </para>
<screen>
screen /dev/ttyS0 9600
</screen>
  <para>
   Isso significa que o screen ouve a primeira porta serial com uma taxa de transmissão de 9600. Desse ponto em diante, a instalação continuará de modo semelhante à instalação baseada em texto por este terminal.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.prep.boot.ssh">
  <title>Instalação com SSH</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>controlando</secondary> <tertiary>SSH</tertiary> </indexterm>
  <para>
   Se você não tiver acesso direto ao hardware do computador e, por exemplo, a instalação tiver de ser iniciada em um console de gerenciamento, controle todo o processo de instalação pela rede. Para fazer isso, digite os parâmetros <option>UseSSH=1</option> e <option>SSHPassword=&lt;secret&gt;</option> no prompt de boot. Um daemon SSH será iniciado no sistema e você poderá efetuar login no sistema como usuário <systemitem class="username">root</systemitem> com a senha <quote>secret</quote>. Para se conectar, use o comando <command>ssh</command> <option>-X root@&lt;ipaddr&gt;</option>.
  </para>
  <para>
   Se não houver um servidor DHCP disponível na rede local, atribua um endereço IP manualmente ao sistema de instalação. Para fazer isso, digite a opção <option>HostIP=&lt;ipaddr&gt;</option> no prompt de boot.
  </para>
  <para>
   Assim que você tiver efetuado login no sistema de instalação, inicie a instalação propriamente dita com o comando <command>yast</command>. A instalação começa no modo gráfico quando <systemitem>DISPLAY</systemitem> está definido. Isso orientará você durante a instalação. Esse procedimento é descrito em detalhes na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.prep.boot.vnc">
  <title>Instalação via VNC</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>controlando</secondary> <tertiary>VNC</tertiary> </indexterm>
  <para>
   Se você não tiver acesso direto ao sistema, mas quiser uma instalação gráfica, instale o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> por VNC. Esse método é descrito em detalhes na <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
  </para>
  <para>
   Como existem clientes VNC compatíveis também disponíveis para outros sistemas operacionais, como o Microsoft Windows e o MacOS, a instalação também pode ser controlada por computadores que executam esses sistemas operacionais.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.prep.boot.autoyast">
  <title>Instalação com o AutoYaST</title><indexterm> <primary>instalação</primary> <secondary>controlando</secondary> <tertiary>autoyast</tertiary> </indexterm>
  <para>
   Se precisar instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em vários computadores com hardware semelhante, é recomendável realizar as instalações com a ajuda do AutoYaST. Neste caso, comece instalando o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e use-o para criar os arquivos de configuração do AutoYaST necessários.
  </para>
  <para>
   O AutoYaST é exaustivamente documentado no <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
