<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Instalando produtos acessórios</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complemento</secondary></indexterm><indexterm> <primary>produtos complementares</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Os produtos complementares são extensões do sistema. Eles podem ser extensões gratuitas baseadas no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (como na <xref linkend="sec.add-ons.sdk" xrefstyle="select:title no page"/>) ou produtos adicionais que exigem uma chave de registro sujeita a custos (como o SUSE Linux Enterprise High Availability Extension). As extensões e complementos podem estar disponíveis em mídias físicas ou apenas como repositórios, que estarão disponíveis para você após o registro do seu sistema no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local.
  </para>

  <para>
   Alguns produtos complementares também são fornecidos por terceiros, por exemplo, drivers apenas binários necessários para que determinado hardware funcione apropriadamente. Se você tiver um hardware assim, consulte as notas de versão para obter mais informações sobre a disponibilidade de drivers binários para o seu sistema. As notas de versão estão disponíveis em <ulink url="http://www.suse.com/releasenotes/"/> do YaST ou em <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> no sistema instalado.
  </para>

  <para>
   Você encontra uma lista de produtos complementares e extensões disponíveis após registrar seu sistema no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. Se você ignorou a etapa de registro durante a instalação, poderá registrar seu sistema a qualquer momento por meio do módulo <guimenu>Configuração do SUSE Customer Center</guimenu> no YaST. Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="sec.add-ons.register"/>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.sdk">
  <title>SUSE Software Development Kit (SDK) <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>desenvolvimento</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> é um complemento do SUSE Linux Enterprise <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. É um kit de ferramentas completo para desenvolvimento de aplicativos. Na verdade, para oferecer um sistema de build abrangente, o SUSE Software Development Kit <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> inclui todas as ferramentas de código-fonte aberto que foram usadas para criar o produto SUSE Linux Enterprise Server. Ele oferece a você, como desenvolvedor, fornecedor de software independente (ISV) ou fornecedor de hardware independente (IHV), todas as ferramentas necessárias para criar uma nova versão dos aplicativos para execução em todas as plataformas suportadas pelo SUSE Linux Enterprise Desktop e pelo SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit também contém IDEs (integrated development environments - ambientes de desenvolvimento integrados, depuradores, editores de códigos e outras ferramentas relacionadas. Ele oferece suporte às principais linguagens de programação, inclusive C, C++, Java e a maioria das linguagens de script. Para sua conveniência, o SUSE Software Development Kit inclui vários pacotes Perl que não estão incluídos no SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   O SDK está disponível para download em <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Pesquise por <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.register">
  <title>Registrando seu sistema</title>

  <para>
   Se você ignorou a etapa de registro durante a instalação, poderá registrar seu sistema a qualquer momento por meio do módulo <guimenu>Configuração do SUSE Customer Center</guimenu> no YaST. 
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Suporte</guimenu> <guimenu>Configuração do SUSE Customer Center</guimenu> </menuchoice> para abrir a caixa de diálogo <guimenu>Registro</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Informe o endereço de <guimenu>E-mail</guimenu> associado à conta do SUSE que você ou sua organização usa para gerenciar inscrições. Se você ainda não tem uma conta do SUSE, vá para a home page do SUSE Customer Center (<ulink url="https://scc.suse.com/"/>) para criar uma.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Digite o <guimenu>Código de Registro</guimenu> que você recebeu com a cópia do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.register.final" performance="required">
    <para>
     Prossiga com <guimenu>Avançar</guimenu> para iniciar o processo de registro. Se houver um ou mais servidores de registro locais disponíveis na rede, você poderá escolher um deles na lista. Se preferir, escolha <guimenu>Cancelar</guimenu> para ignorar os servidores de registro locais e registrar usando o servidor de registro padrão do SUSE.
    </para>
    <para>
     Durante o registro, os canais de atualização online serão adicionados à configuração de instalação.
    </para>
    <para>
     Após o registro bem-sucedido, o YaST mostrará uma lista de extensões, complementos e módulos que estão disponíveis para o seu sistema. Para selecioná-los e instalá-los, continue na <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Instalando complementos e extensões (sem mídia física)</title>

  

  <para>
   O seguinte procedimento requer o registro do seu sistema no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. Se você está no meio do processo de registro do sistema, verá uma lista de extensões, complementos e módulos logo após concluir a <xref linkend="step.y2.register.final"/> da <xref linkend="sec.add-ons.register"/>. Neste caso, ignore as etapas seguintes e continue na <xref linkend="step.y2.extensions.list"/>.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Se você já fez o registro, inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Suporte</guimenu> <guimenu>Configuração do SUSE Customer Center</guimenu> </menuchoice> para abrir a caixa de diálogo de registro.
    </para>
    <para>
     Ele informará que o sistema já foi registrado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para exibir uma lista de extensões, complementos e módulos que estão disponíveis para o seu produto, clique em <guimenu>Selecionar Extensões</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>Extensões e módulos disponíveis</title>
     <para>
      A quantidade de extensões e módulos disponíveis depende do servidor de registro. Um servidor de registro local pode oferecer apenas repositórios de atualização e nenhuma outra extensão adicional.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.list" performance="required">
    <para>
     Clique em uma entrada para ver sua descrição. 
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione uma ou várias entradas para instalação ativando suas marcas de seleção.
    </para>
    <figure>
     <title>Instalação de extensões de sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.final" performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para continuar.
    </para>
    <para>
     Os repositórios para as extensões selecionadas serão adicionados ao sistema, sem a necessidade de outras fontes de instalação.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Após a instalação bem-sucedida das extensões, o YaST mostrará uma caixa de diálogo para você instalar outros complementos (disponíveis na mídia). Para selecioná-los e instalá-los, continue na <xref linkend="sec.add-ons.install"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.install">
  <title>Instalando complementos e extensões (da mídia)</title>

  <para>
   Ao instalar um complemento da mídia, você pode selecionar vários tipos de mídia de produto, como DVD/CD, dispositivos de armazenamento em massa USB (como discos flash USB), diretório local ou imagem ISO. A mídia também pode ser fornecida por um servidor de rede, por exemplo, via HTTP, FTP, NFS ou Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Se você está no meio do processo de registro do sistema ou de instalação de extensões, verá a caixa de diálogo <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> do YaST logo após concluir a <xref linkend="step.y2.extensions.final"/> da<xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>. Neste caso, ignore as etapas seguintes e continue na <xref linkend="step.y2.add-ons.type"/>.
    </para>
    <para>
     Do contrário, inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> </menuchoice> para abrir o módulo <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> do YaST. Se preferir, inicie o módulo pela linha de comando com <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     Se você iniciar o módulo do zero, será exibida uma visão geral dos produtos complementares já instalados.
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Lista de produtos complementares instalados</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para instalar um novo produto complementar, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.add-ons.type" performance="required">
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>, selecione a opção correspondente ao tipo de meio do qual deseja instalar o produto complementar:
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Instalação de um produto complementar</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Para explorar a rede em busca de servidores de instalação que anunciam seus serviços por SLP, selecione <guimenu>Explorar usando SLP</guimenu> e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para adicionar um repositório de uma mídia removível, escolha a opção relevante e insira a mídia ou conecte o dispositivo USB na máquina, respectivamente. Clique em <guimenu>Next (Avançar)</guimenu> para iniciar a instalação.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Na maioria dos tipos de mídia, será solicitado para você especificar o caminho (ou URL) para a mídia após selecionar a respectiva opção e clicar em <guimenu>Avançar</guimenu>. A especificação do <guimenu>Nome do Repositório</guimenu> é opcional. Se nada for especificado, o YaST usará o nome do produto ou o URL como nome do repositório.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     A opção <guimenu>Fazer download dos arquivos de descrição de repositório</guimenu> está ativada por padrão. Se você desativá-la, o YaST fará download dos arquivos automaticamente mais tarde, se necessário.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dependendo do repositório adicionado, você pode ser questionado se deseja importar a chave GPG com a qual ele é assinado ou se concorda com a licença.
    </para>
    <para>
     Após confirmar as mensagens, o YaST fará download e analisará os metadados. Ele adicionará o repositório à lista de <guimenu>Repositórios Configurados</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se necessário, ajuste as <guimenu>Propriedades</guimenu> do repositório conforme descrito na <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar as mudanças e fechar a caixa de diálogo de configuração.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Após adicionar com êxito o repositório à mídia complementar, o gerenciador de software será iniciado e você poderá instalar os pacotes. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
