<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art.sle.installquick" xml:lang="pl">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Skrócona instrukcja instalacji</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d B Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Dokument zawiera spis wymagań systemowych oraz przewodnik krok po kroku po instalacji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> z dysku DVD lub z obrazu ISO.
   </para>

   <para>
    Aby zainstalować nową wersję systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase>, należy użyć poniższych procedur. Ten dokument zawiera krótkie omówienie domyślnej instalacji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> w ramach architektury AMD64/Intel 64.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Tak</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec.sle.installquick">
  <title><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> — zapraszamy!</title>

  <para>
   Bardziej szczegółowe instrukcje instalacji oraz strategie wdrożeniowe opisano w dokumentacji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> w witrynie <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Minimalne wymagania systemowe</title>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Dowolny procesor AMD64/Intel* EM64T (procesory 32-bitowe nie są obsługiwane)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Fizyczna pamięć RAM 512 MB (zalecana 1 GB lub większa)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Dostępna przestrzeń dyskowa 3,5 GB (zalecana większa)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ekran o rozdzielczości 800 x 600 (zalecana 1024 x 768 lub większa)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Instalowanie systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
   <para>
    Z tych instrukcji należy skorzystać, jeśli na komputerze nie ma systemu Linux lub jeśli istniejący system Linux ma zostać zastąpiony.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Umieść dysk DVD systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> w napędzie i zrestartuj komputer w celu uruchomienia programu instalacyjnego. Na komputerach z tradycyjnym systemem BIOS zostanie wyświetlony graficzny ekran startu systemu przedstawiony poniżej. W przypadku komputerów z interfejsem UEFI używany jest nieco inny ekran startu systemu. Na komputerach z systemem UEFI obsługiwany jest bezpieczny start systemu.
     </para>
     <para>
      Naciśnij klawisz <keycap>F2</keycap>, aby zmienić język programu instalacyjnego. Odpowiedni układ klawiatury zostanie wybrany automatycznie. Więcej informacji o opcjach uruchamiania systemu zawierają publikacje <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> i <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      W menu startowym wybierz pozycję <guimenu>Installation</guimenu> (Instalacja) i naciśnij klawisz <keycap function="enter"/>. Spowoduje to uruchomienie systemu i załadowanie instalatora systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wartości opcji <guimenu>Language</guimenu> (Język) i <guimenu>Keyboard Layout</guimenu> (Układ klawiatury) są inicjowane przy użyciu ustawień językowych wybranych na ekranie startu systemu. Te wartości można zmienić, jeśli jest to konieczne.
     </para>
     <para>
      Przeczytaj Umowę Licencyjną. Jest ona wyświetlana w języku wybranym na ekranie startu systemu. Dostępne są <guimenu>tłumaczenia licencji</guimenu>. Aby móc zainstalować system <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, należy zaakceptować umowę, zaznaczając pole wyboru <guimenu>I Agree to the License Terms</guimenu> (Zgadzam się na warunki Umowy Licencyjnej). Kliknij przycisk <guimenu>Next</guimenu> (Dalej), aby kontynuować.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zostanie przeprowadzona analiza systemu, podczas której program instalacyjny sprawdzi urządzenia pamięci masowej i podejmie próbę wykrycia innych zainstalowanych systemów. Jeśli podczas instalacji systemu nie można automatycznie skonfigurować sieci, zostanie otwarte okno dialogowe <guimenu>Network Settings</guimenu> (Ustawienia sieciowe).
     </para>
     <para>
      Po skonfigurowaniu co najmniej jednego interfejsu sieciowego możesz zarejestrować swój system w witrynie SUSE Customer Center (SCC). Wprowadź adres e-mail skojarzony z Twoim kontem SCC oraz podaj kod rejestracji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Pomyślna rejestracja jest warunkiem koniecznym otrzymywania aktualizacji produktu oraz uprawnia do korzystania z pomocy technicznej. Kliknij przycisk <guimenu>Next</guimenu> (Dalej), aby kontynuować.
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
     <tip>
      <title>Instalowanie poprawek do produktu w trakcie instalacji</title>
      <para>
       Jeśli system <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> został pomyślnie zarejestrowany w witrynie SUSE Customer Center, zostanie wyświetlone zapytanie o zainstalowanie najnowszych aktualizacji dostępnych online w trakcie instalacji. Wybranie opcji <guimenu>Tak</guimenu> spowoduje zainstalowanie w systemie najnowszych pakietów, co zwalnia z konieczności zainstalowania tych aktualizacji po instalacji. Zaleca się włączenie tej opcji.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Informacje o wydaniu</title>
      <para>
       Począwszy od tego momentu, można wyświetlić informacje o wydaniu na dowolnym ekranie w trakcie procesu instalacyjnego, wybierając opcję <guimenu>Release Notes</guimenu> (Informacje o wydaniu).
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Po pomyślnym zarejestrowaniu systemu program YaST wyświetla listę modułów oraz rozszerzeń systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dostępnych w witrynie SUSE Customer Center. Lista zawiera zarówno moduły bezpłatne, takie jak pakiet SUSE Linux Enterprise SDK, jak i rozszerzenia wymagające klucza rejestracyjnego i podlegające opłacie. Kliknij dowolną pozycję na liście, aby wyświetlić jej opis. Opcjonalnie wybierz moduł lub rozszerzenie do zainstalowania, aktywując jego symbol zaznaczenia. Kliknij przycisk <guimenu>Next</guimenu> (Dalej), aby kontynuować.
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Wybór rozszerzenia</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      Okno dialogowe <guimenu>Add-on Product</guimenu> (Produkt dodatkowy) umożliwia dodanie do systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> innych źródeł oprogramowania (tak zwanych <quote>repozytoriów</quote>), które nie są dostępne w witrynie SUSE Customer Center. Wśród nich można znaleźć produkty i sterowniki lub dodatkowe oprogramowanie innych firm przeznaczone dla danego systemu.
     </para>
     <tip>
      <title>Dodawanie sterowników podczas instalacji</title>
      <para>
       W oknie dialogowym <guimenu>Add-On Products</guimenu> (Produkty dodatkowe) można również dodać repozytoria aktualizacji sterowników. Aktualizacje sterowników dla systemu SUSE Linux Enterprise są dostępne pod adresem <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Te sterowniki zostały utworzone w ramach programu SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Jeśli chcesz pominąć ten krok, wybierz opcję <guimenu>Next</guimenu> (Dalej). W przeciwnym razie wybierz opcję <guimenu>I would like to Install an Add-on Product</guimenu> (Chcę zainstalować produkt dodatkowy). Określ typ nośnika, ścieżkę lokalną lub zasób sieciowy zawierający repozytorium i postępuj zgodnie z instrukcjami wyświetlanymi na ekranie.
     </para>
     <para>
      Zaznacz pole wyboru <guimenu>Download Repository Description Files</guimenu> (Pobierz pliki opisu repozytorium), aby od razu pobrać pliki opisujące repozytorium. Jeśli ta opcja nie zostanie wybrana, pliki zostaną pobrane po rozpoczęciu instalacji. Wybierz opcję <guimenu>Next</guimenu> (Dalej) i włóż nośnik, jeśli jest to wymagane. W zależności od zawartości produktu może okazać się konieczne zaakceptowanie dodatkowych umów licencyjnych. Kliknij przycisk <guimenu>Next</guimenu> (Dalej), aby kontynuować. W przypadku wybrania dodatku wymagającego klucza rejestracji zostanie wyświetlone żądanie jego wprowadzenia na stronie <guimenu>Extension and Module Registration Codes</guimenu> (Kody rejestracji rozszerzeń i modułów).
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step os="sles">
     <para>
      W polu <guimenu>System Role</guimenu> (Rola systemowa) wybierz rolę najlepiej odpowiadającą Twoim wymaganiom. W przypadku komputerów fizycznych lub gości wirtualnych wybierz opcję <guimenu>Default System</guimenu> (System domyślny). W przypadku hosta wirtualizacji, na którym mogą być uruchamiane inne maszyny wirtualne, wybierz opcję <guimenu>KVM Virtualization Host</guimenu> (Host wirtualizacji w środowisku KVM) lub <guimenu>Xen Virtualization Host</guimenu> (Host wirtualizacji w środowisku XEN).
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zapoznaj się z układem partycji proponowanym przez system. W razie konieczności możesz go zmienić. Dostępne są następujące opcje:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Edit Proposal Settings</guimenu> (Edytuj proponowane ustawienia)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Umożliwia zmianę opcji proponowanych ustawień, ale pozostawia bez zmian sugerowany układ partycji.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Create Partition Setup</guimenu> (Utwórz konfigurację partycji)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Wybierz dysk, na którym zostanie zainstalowane proponowane rozwiązanie.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Expert Partitioner</guimenu> (Partycjonowanie zaawansowane)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Otwiera okno dialogowe <guimenu>Expert Partitioner</guimenu> (Partycjonowanie zaawansowane) opisane w publikacji <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Aby zaakceptować proponowaną konfigurację bez żadnych zmian, wybierz opcję <guimenu>Next</guimenu> (Dalej).
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wybierz strefę czasową używaną dla danego komputera. Aby ręcznie ustawić godzinę lub skonfigurować serwer NTP w celu zsynchronizowania czasu, wybierz opcję <guimenu>Other Settings</guimenu> (Inne ustawienia). Szczegółowe informacje można znaleźć w publikacji <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>. Kliknij przycisk <guimenu>Next</guimenu> (Dalej), aby kontynuować.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aby utworzyć użytkownika lokalnego, wpisz jego imię i nazwisko w polu <guimenu>User's Full Name</guimenu> (Imię i nazwisko użytkownika), login w polu <guimenu>Username</guimenu> (Nazwa użytkownika) oraz hasło w polu <guimenu>Password</guimenu> (Hasło).
     </para>
     <para>
      Hasło powinno mieć co najmniej osiem znaków i powinno zawierać małe i duże litery oraz cyfry. Maksymalna długość hasła to 72 znaki. Hasła zapisywane są z rozróżnieniem małych i wielkich liter.
     </para>
     <para>
      Ze względów bezpieczeństwa zdecydowanie zaleca się <emphasis>nie</emphasis> włączać opcji <guimenu>Automatic Login</guimenu> (Automatyczne logowanie). Również <emphasis>nie</emphasis> należy korzystać z opcji <guimenu>Use this Password for the System Administrator</guimenu> (Użyj tego hasła dla administratora systemu), ale wybrać inne hasło dla użytkownika <systemitem class="username">root</systemitem> w następnym kroku instalacji. Kliknij przycisk <guimenu>Next</guimenu> (Dalej), aby kontynuować.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wpisz hasło administratora systemu (użytkownika <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      Hasła użytkownika <systemitem class="username">root</systemitem> nie wolno zapomnieć! Po jego wprowadzeniu tutaj nie może być odzyskane. Więcej informacji na ten temat można znaleźć w publikacji <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>. Kliknij przycisk <guimenu>Next</guimenu> (Dalej), aby kontynuować.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Użyj ekranu <guimenu>Installation Settings</guimenu> (Ustawienia instalacji), aby przejrzeć i w razie konieczności zmienić proponowane ustawienia instalacji. Dla każdego ustawienia przedstawiona jest aktualna konfiguracja. Aby zmienić ustawienie, kliknij jego nagłówek. Niektóre ustawienia, takie jak zapora sieciowa czy protokół SSH, mogą zostać bezpośrednio zmienione kliknięciem odpowiednich łączy.
     </para>
     <tip>
      <title>Dostęp zdalny</title>
      <para>
       Dokonane tutaj zmiany mogą być również wprowadzone później w dowolnie wybranym momencie, z już zainstalowanego systemu. Jednak jeśli natychmiast po instalacji potrzebny jest dostęp zdalny, ustawienia <guimenu>Firewall and SSH</guimenu> (Zapora sieciowa i protokół SSH) powinny zostać zmienione stosownie do potrzeb.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu> (Oprogramowanie)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Domyślny zakres oprogramowania obejmuje system podstawowy, oprogramowanie X Window oraz pulpit GNOME. Kliknięcie opcji <guimenu>Software</guimenu> (Oprogramowanie) powoduje otwarcie ekranu <guimenu>Software Selection and System Tasks</guimenu> (Wybór oprogramowania i zadania systemowe), na którym można zmienić wybrane oprogramowanie, zaznaczając poszczególne wzorce lub usuwając ich zaznaczenie. Każdy wzorzec zawiera pewną liczbę pakietów niezbędnych do wykonania żądanych funkcji (na przykład serwer sieci Web, serwer LAMP lub serwer drukowania). Bardziej szczegółowy wybór oparty na instalowanych pakietach oprogramowania można przeprowadzić po wybraniu opcji <guimenu>Details</guimenu> (Szczegóły) powodującej przejście do <guimenu>Menedżera oprogramowania</guimenu> programu YaST. Więcej informacji na ten temat można znaleźć w <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Booting</guimenu> (Uruchamianie systemu)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Niniejsza sekcja zawiera opis konfiguracji programu rozruchowego. Zmiana domyślnych ustawień jest zalecana wyłącznie w przypadku uzasadnionej potrzeby. Szczegółowe informacje można znaleźć w <xref linkend="cha.grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall and SSH</guimenu> (Zapora sieciowa i protokół SSH)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Domyślnie zapora sieciowa jest włączona, zaś aktywny interfejs sieciowy jest skonfigurowany jako strefa zewnętrzna. Szczegółowe informacje o konfiguracji zawiera publikacja <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/>.
        </para>
        <para>
         Usługa SSH jest domyślnie wyłączona, a jej port (22) jest zamknięty. Z tego powodu zdalne logowanie nie jest domyślnie możliwe. Kliknij opcję <guimenu>enable and open</guimenu> (włącz i otwórz), aby przełączyć te ustawienia.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Program Kdump zapisuje obraz pamięci (<quote>zrzut pamięci</quote>) w systemie plików w przypadku awarii jądra. Umożliwia to późniejsze zbadanie przyczyny awarii poprzez debugowanie pliku ze zrzutem. Program Kdump jest wstępnie skonfigurowany i domyślnie włączony. Więcej informacji na ten temat można znaleźć w publikacji <xref linkend="cha.tuning.kdump.basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Default Systemd Target and Services</guimenu> (Domyślny demon systemu i usługi)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Domyślnie system jest uruchamiany jako <guimenu>graficzny</guimenu>, sieciowy, wieloużytkownikowy i z obsługą menedżera wyświetlania. Przełącz do konfiguracji <guimenu>multi-user</guimenu> (wieloużytkownikowej), jeśli nie chcesz się logować przy użyciu menedżera wyświetlania.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>System</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Aby wyświetlić szczegółowe informacje o sprzęcie, kliknij opcję <guimenu>System</guimenu>. Na wyświetlonym ekranie można również zmienić opcje <guimenu>Kernel Settings</guimenu> (Ustawienia jądra) — więcej informacji zawiera publikacja <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      Po zakończeniu konfiguracji systemu na ekranie <guimenu>Installation Settings</guimenu> (Ustawienia instalacji) kliknij opcję <guimenu>Install</guimenu> (Zainstaluj). W zależności od wybranego oprogramowania może okazać się konieczne wyrażenie zgody na umowy licencyjne przed pojawieniem się ekranu z potwierdzeniem instalacji. Aż do tego momentu w systemie nie wprowadzono żadnych zmian. Proces instalacji rozpoczyna się po kliknięciu po raz drugi opcji <guimenu>Install</guimenu> (Zainstaluj).
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Podczas instalacji jej postęp jest pokazywany na ekranie <guimenu>Details</guimenu> (Szczegóły).
     </para>
     
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Po zakończeniu procedury instalacji komputer uruchamia się już w nowym, zainstalowanym systemie. Zaloguj się i uruchom program YaST w celu dostrojenia systemu. Jeśli nie używasz pulpitu graficznego lub pracujesz zdalnie, zapoznaj się z <xref linkend="cha.yast.text"/> w celu uzyskania informacji o korzystaniu z programu YaST z poziomu terminala.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
