<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback.xml" xml:lang="pt-br" version="5.1">
 <title>Melhorando a documentação</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Seus comentários e suas contribuições para esta documentação são bem-vindos. Os seguintes canais para fornecer feedback estão disponíveis:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry condition="suse-product">
   <term>Solicitações de serviço e suporte</term>
   <listitem>
    <para>
     Para conhecer os serviços e as opções de suporte disponíveis para o seu produto, visite <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Para abrir uma solicitação de serviço, você precisa de uma assinatura do SUSE registrada no SUSE Customer Center. Vá para <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, efetue login e clique em <guimenu>Criar Novo</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Relatórios de bugs</term>
   <listitem>
    <para>
     Relate os problemas com a documentação em <link condition="suse-product" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>.
    </para>
    <para>
     Para simplificar esse processo, clique no ícone <guimenu>Relatar um problema</guimenu> ao lado de um título na versão HTML deste documento. Esse procedimento pré-seleciona o produto e a categoria certos no Bugzilla e adiciona um link à seção atual. Você pode começar a digitar o relatório do bug imediatamente.
    </para>
    <para>
     Uma conta do Bugzilla é necessária.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contribuições</term>
   <listitem>
    <para>
     Para contribuir com esta documentação, clique no ícone <guimenu>Edit source document</guimenu> (Editar documento de origem) ao lado dos cabeçalhos na versão HTML deste documento. Esse procedimento leva você até o código-fonte no GitHub, onde é possível abrir uma pull request.</para>
    <para>
     Uma conta do GitHub é necessária.
    </para>
    <note>
     <title><guimenu>Edit source document</guimenu> está disponível apenas em inglês</title>
     <para>
      Os ícones <guimenu>Edit source document</guimenu> (Editar documento de origem) estão disponíveis apenas para a versão em inglês de cada documento. Para todos os outros idiomas, use os ícones <guimenu>Relatar um problema</guimenu>.
     </para>
    </note>
    <para>
     Para obter mais informações sobre o ambiente da documentação usado para este documento, consulte o README do repositório.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>E-mail</term>
   <listitem>
    <para>
     Você também pode relatar erros e enviar comentários sobre a documentação para <email>doc-team@suse.com</email>. Inclua o título do documento, a versão do produto e a data de publicação do documento. Inclua também o número e o título da seção relevante (ou informe o URL) e insira uma breve descrição do problema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  
 </variablelist>
</sect1>
