<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_yast_installer.xml" version="5.0" xml:id="cha-install">
 <title>Etapas de instalação</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Este capítulo descreve o procedimento para copiar os dados do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no dispositivo de destino. Alguns parâmetros de configuração básicos para o sistema recém-instalado são definidos durante o procedimento. Uma interface gráfica do usuário orientará você durante a instalação. <phrase os="sles;sled">O procedimento descrito a seguir também se aplica aos procedimentos de instalação remota, conforme descrito no <xref linkend="cha-remote-installation"/>.</phrase> A instalação no modo de texto tem as mesmas etapas, apenas a aparência é diferente. <phrase os="sles;osuse">Para obter informações sobre como executar instalações automatizadas não interativas, consulte o <xref linkend="book-autoyast"/>.</phrase>
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sim</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para os="sles">
  Antes de executar o instalador, leia a <xref linkend="part-prep"/>. Dependendo da arquitetura do sistema, ele descreve as etapas necessárias para iniciar a instalação.
 </para>

 <para>
  Se é a primeira vez que você usa o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, convém seguir as propostas padrão do YaST na maior parte do tempo, mas você também pode ajustar as configurações conforme descrito aqui para adequar seu sistema às suas preferências. Uma ajuda para cada etapa de instalação é fornecida clicando em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
 </para>

 <tip>
  <title>Instalação sem mouse</title>
  <para>
   Se o instalador não detectar seu mouse corretamente, use <keycap function="tab"/> para navegar, as teclas de seta para mover a barra de rolagem e <keycap function="enter"/> para confirmar uma seleção. Vários botões ou campos de seleção contêm uma letra com sublinhado. Use <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>Letra</keycap></keycombo> para selecionar um botão ou uma opção diretamente em vez de navegar até um deles com <keycap function="tab"/>.
  </para>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-overview">
  <title>Visão geral</title>
  <para>
   Esta seção apresenta uma visão geral de todas as etapas de instalação. Cada etapa contém um link para uma descrição mais detalhada.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Antes de iniciar a instalação, o instalador pode se atualizar. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-self-update"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     <phrase os="sles;sled">A instalação propriamente dita é iniciada com a escolha do idioma e do produto.</phrase> Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-welcome"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Aceite o contrato de licença. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-license-agreement"/>.
    </para>
   </step>
   <step arch="zseries" os="sles">
    <para>
     As máquinas IBM Z precisam ativar os discos. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-s390-part"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure a rede. Isso é necessário quando você precisa de acesso à rede durante a instalação, e a configuração de rede automática por DHCP falhou. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-network"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Com uma conexão de rede em funcionamento, é possível registrar a máquina no SUSE Customer Center ou em um servidor RMT. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Selecione os módulos que você deseja habilitar para a máquina. Isso afeta a disponibilidade das funções do sistema na próxima etapa e os pacotes posteriormente. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-modules"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Você pode adicionar manualmente os repositórios. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-addons"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione uma função para o sistema. Entre outras coisas, isso define a lista padrão de pacotes a serem instalados e sugere o particionamento dos discos rígidos. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-conf-manual-role"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Particione os discos rígidos do seu sistema. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-partitioning"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha um fuso horário. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie um usuário. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-user"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Opcionalmente, defina uma senha diferente para o <systemitem class="username">root</systemitem>. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Em uma etapa final, o instalador apresenta uma visão geral de todas as configurações. Se necessário, você poderá mudá-las. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-proposal"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     O instalador copia todos os dados necessários e informa você sobre o andamento. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-perform"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-self-update">
  <title>Autoatualização do instalador</title>

  <para>
   Durante o processo de instalação e upgrade, o YaST pode se atualizar para resolver bugs no instalador que foram descobertos após o lançamento. Por padrão, essa funcionalidade <phrase os="sles;sled">está habilitada. Para desabilitá-la, defina o parâmetro de boot <option>self_update</option> como <literal>0</literal></phrase>. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-self-update"/>. 
  </para>

  <important>
   <title>Projeto de rede durante a autoatualização</title>
   <para>
    Para fazer download das atualizações do instalador, o YaST precisa de acesso à rede. Por padrão, ele tenta usar o DHCP em todas as interfaces de rede. Se houver um servidor DHCP na rede, ele funcionará automaticamente.
   </para>
   <para>
    Se você precisar de uma configuração de IP estático, poderá usar o argumento de boot <literal>ifcfg</literal>. Para obter mais detalhes, consulte a documentação do linuxrc em <link xlink:href="https://en.opensuse.org/Linuxrc"/>.
   </para>
  </important>

  <tip>
   <title>Seleção de idioma</title>
   <para>
    A autoatualização do instalador é executada antes da etapa de seleção de idioma. Isso significa que o andamento e os erros ocorridos durante esse processo são exibidos em inglês por padrão.
   </para>
   <para os="sles">
    Para usar outro idioma para esta parte do instalador, aplique o parâmetro de boot <literal>language</literal>, se disponível, à sua arquitetura. Por exemplo, <literal>language=de_DE</literal>. Se preferir, pressione <keycap>F2</keycap> no menu de boot e selecione o idioma na lista.
   </para>
   
  </tip>

  <para>
   Embora esse recurso tenha sido projetado para execução sem intervenção do usuário, é importante saber como ele funciona. Se você não estiver interessado, poderá ir diretamente para a <xref linkend="sec-yast-install-welcome"/> e ignorar o restante desta seção.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-self-update-process">
   <title>Processo de autoatualização</title>

   <para>
    O processo pode ser dividido em duas partes diferentes:
   </para>

   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Determine o local do repositório de atualização.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Faça download e aplique as atualizações ao sistema de instalação.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>

   <sect3 xml:id="sec-yast-install-self-update-determine-repo">
    <title>Determinando o local do repositório de atualização</title>

    <para>
     As Autoatualizações do Instalador são distribuídas como pacotes RPM regulares por meio de um repositório dedicado, portanto, a primeira etapa é descobrir o URL do repositório.
    </para>
    <important>
     <title>Apenas repositório de autoatualização do instalador</title>
     <para>
      Não importa qual das opções a seguir você usa, apenas o URL do repositório de autoatualização do instalador é esperado. Por exemplo:
     </para>
<screen>self_update=https://www.example.com/my_installer_updates/</screen>
     <para>
      Não informe nenhum outro URL do repositório. Por exemplo, o URL do repositório de atualização de software.
     </para>
    </important>
    <para>
     O YaST tentará as seguintes fontes de informações:
    </para>

    <orderedlist spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       O parâmetro de boot <literal>self_update</literal>. (Para ver mais detalhes, consulte a <xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-self-update"/>.) Se você especificar um URL, ele terá prioridade sobre qualquer outro método.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       O elemento de perfil <literal>/geral/self_update_url</literal>, se você estiver usando o AutoYaST.
      </para>
     </listitem>
     <listitem os="sles;sled">
      <para>
       Um servidor de registro. O YaST consultará o URL no servidor de registro. O servidor a ser usado é determinado na seguinte ordem:
      </para>
      <orderedlist spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Avaliando o parâmetro de boot <literal>regurl</literal> (<xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-smt"/>).
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Avaliando o elemento de perfil <literal>/suse_register/reg_server</literal>, se você estiver usando o AutoYaST.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Executando uma pesquisa SLP. Se for encontrado um servidor SLP, o YaST perguntará se ele deve ser usado, porque não há nenhuma autenticação envolvida e todas as pessoas na rede local podem anunciar um servidor de registro.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Consultando o SUSE Customer Center.
        </para>
       </listitem>
      </orderedlist>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Se nenhuma das tentativas anteriores funcionar, o URL de fallback (definido na mídia de instalação) será usado.
      </para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-yast-install-self-update-apply-updates">
    <title>Fazendo download e aplicando as atualizações</title>

    <para>
     Quando o repositório de atualizações é determinado, o YaST verifica se há uma atualização disponível. Se houver, será feito o download de todas as atualizações, e elas serão aplicadas ao sistema de instalação.
    </para>

    <para>
     Por fim, o YaST será reiniciado para carregar a nova versão, e a tela de boas-vindas será exibida. Se nenhuma atualização estiver disponível, a instalação continuará sem reiniciar o YaST.
    </para>

    <note>
     <title>Integridade da atualização</title>
     <para>
      As assinaturas de atualização serão verificadas para garantir a integridade e a autoria. Se uma assinatura estiver ausente ou for inválida, será questionado se você deseja aplicar a atualização.
     </para>
    </note>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-self-update-custom">
   <title>Repositórios de autoatualização personalizados</title>

   <para>
    O YaST pode usar um repositório definido pelo usuário no lugar do oficial, especificando um URL por meio do parâmetro de boot <literal>self_update</literal>. No entanto, os seguintes pontos devem ser considerados:
   </para>

   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Há suporte apenas para os repositórios HTTP/HTTPS e FTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Há suporte apenas para os repositórios RPM-MD (exigidos pela RMT).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Os pacotes não são instalados da maneira usual: Eles são apenas descompactados, e nenhum script é executado.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Não é realizada nenhuma verificação de dependência. Os pacotes são instalados em ordem alfabética.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Os arquivos dos pacotes anulam os arquivos da mídia de instalação original. Isso significa que os pacotes de atualização talvez não precisem incluir todos os arquivos, apenas os que foram modificados. Os arquivos inalterados são omitidos para economizar memória e largura de banda de download.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   <note>
    <title>Apenas um repositório</title>
    <para>
     No momento, não é possível usar mais de um repositório como fonte para autoatualizações do instalador.
    </para>
   </note>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-welcome">
  <title os="sles;sled">Seleção de idioma, teclado e produto</title>
  
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   As configurações de <guimenu>Idioma</guimenu> e <guimenu>Layout de Teclado</guimenu> são inicializadas com o idioma que você escolheu na tela de boot. Se você não mudou o padrão, ele é Inglês (EUA). Mude as configurações aqui, se necessário.
  </para>
  <para>
   A mudança do idioma selecionará previamente um layout de teclado correspondente. Anule esta proposta, selecionando um layout de teclado diferente na caixa suspensa. Use a caixa de texto <guimenu>Teste de teclado</guimenu> para testar o layout. O idioma selecionado aqui também é usado para considerar um fuso horário para o relógio do sistema. É possível modificar esta configuração no sistema instalado mais tarde, conforme descrito no <xref linkend="cha-yast-lang"/>.
  </para>
  <para os="sles;sled">
   Com o Instalador, você pode instalar todos os produtos base do SUSE Linux Enterprise:
  </para>
  <itemizedlist os="sles;sled">
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Server (<phrase os="sles">descrito aqui</phrase>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Desktop (<phrase os="sles">acesse <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sled/"/> para obter as instruções de instalação</phrase>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise High Performance Computing (consulte o FIXME para obter as instruções de instalação)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications (acesse <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> para obter as instruções de instalação)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para os="sles;sled">
   Selecione um produto para instalação. Você precisa ter um código de registro para o respectivo produto. Neste documento, supomos que você escolheu <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>.
  </para>
  
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-license-agreement" os="sles;sled">
  <title>Contrato de licença</title>
  <informalfigure os="sles;sled">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     
     <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Leia o Contrato de Licença. Ele é apresentado no idioma que você escolheu na tela de boot. As traduções estão disponíveis na caixa suspensa <guimenu>Idioma da Licença</guimenu>. <phrase os="sles;sled">Se você concordar com os termos, marque <guimenu>Eu aceito os termos da licença</guimenu> e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para continuar com a instalação. Se você não concordar com o contrato de licença, não poderá instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Clique em <guimenu>Interromper</guimenu> para terminar a instalação.</phrase>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-s390-part" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM Z: ativação do disco</title>
  <figure>
   <title>Ativação do disco</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Ativação do disco</phrase></textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Durante a instalação nas plataformas IBM Z, a caixa de diálogo de seleção de idioma é seguida de uma caixa de diálogo para configuração dos discos rígidos conectados. Selecione DASD, Discos SCSI Conectados a Fibre Channel (zFCP) ou iSCSI para instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Os botões de configuração DASD e zFCP só ficam disponíveis com os dispositivos correspondentes anexados. Para obter instruções sobre como configurar discos iSCSI, consulte a <xref linkend="sec-iscsi-initiator"/>.
  </para>
  <para>
   Você também pode mudar a <guimenu>Configuração da Rede</guimenu> nesta tela iniciando a caixa de diálogo <guimenu>Configurações da Rede</guimenu>. Escolha uma interface de rede da lista e clique em <guimenu>Editar</guimenu> para mudar suas configurações. Use as guias para configurar DNS e roteamento. Consulte a <xref linkend="sec-network-yast"/> para obter mais detalhes.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-s390-part-dasd">
   <title>Configurando discos DASD</title>
   <para>
    Ignore esta etapa se você não está instalando em hardware do IBM Z.
   </para>
   <figure xml:id="fig-s390-yast2-i-y2-sel-dasd">
    <title>IBM Z: selecionando um DASD</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>IBM Z: selecionando um DASD</phrase></textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata width="100%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata width="100%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Depois que você selecionar <guimenu>Configurar Discos DASD</guimenu>, uma visão geral listará todos os DASDs disponíveis. Para obter uma melhor ideia dos dispositivos disponíveis, use a caixa de texto localizada acima da lista para especificar a faixa de canais a serem exibidos. Para filtrar a lista de acordo com esse intervalo, selecione <guimenu>Filtrar</guimenu>. 
   </para>
   <para>
    Especifique os DASDs a serem usados para a instalação selecionando as entradas correspondentes na lista. Use <guimenu>Selecionar Tudo</guimenu> para selecionar todos os DASDs que estão exibidos. Ative e disponibilize os DASDs selecionados para instalação escolhendo <menuchoice> <guimenu>Executar Ação</guimenu> <guimenu>Ativar</guimenu> </menuchoice>. Para formatar os DASDs, selecione <menuchoice> <guimenu>Executar Ação</guimenu> <guimenu>Formatar</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, use o particionador do YaST mais tarde, conforme descrito na <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-s390-part-zfcp">
   <title>Configurando discos zFCP</title>
   <para>
    Para usar os discos zFCP na instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, selecione <guimenu>Configurar Discos zFCP</guimenu> na caixa de diálogo de seleção. Uma caixa de diálogo é aberta com a lista de discos zFCP disponíveis no sistema. Nessa caixa de diálogo, selecione <guimenu>Adicionar</guimenu> para abrir outra caixa de diálogo na qual inserir os parâmetros zFCP.
   </para>
   <para>
    Para disponibilizar um disco zFCP para a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, escolha um <guimenu>Número de Canal</guimenu> disponível na caixa suspensa. As opções <guimenu>Obter WWPNs</guimenu> (World Wide Port Number — Número da Porta Mundial) e <guimenu>Obter LUNs</guimenu> (Logical Unit Number — Número da Unidade Lógica) retornam listas com WWPNs e FCP-LUNs disponíveis, respectivamente, para sua escolha. A exploração automática de LUN funciona apenas com NPIV habilitado.
   </para>
   <para>
    Ao concluir, saia da caixa de diálogo do zFCP clicando em <guimenu>Avançar</guimenu>, e da caixa de diálogo de configuração geral do disco rígido clicando em <guimenu>Concluir</guimenu> para continuar com o restante da configuração.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-network">
  <title>Configurações de rede</title>
  <figure>
   <title>Configurações de rede</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Configurações de Rede</phrase></textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_network.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_network.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Após inicializar na instalação, a rotina de instalação será configurada. Durante a configuração, é feita uma tentativa de configurar pelo menos uma interface de rede com DHCP. Se essa tentativa falhar, a caixa de diálogo <guimenu>Configurações da Rede</guimenu> será iniciada imediatamente. Escolha uma interface de rede da lista e clique em <guimenu>Editar</guimenu> para mudar suas configurações. Use as guias para configurar DNS e roteamento. Consulte a <xref linkend="sec-network-yast"/> para obter mais detalhes. <phrase os="sles" arch="zseries">No IBM Z, essa caixa de diálogo não é iniciada automaticamente. É possível iniciá-la na etapa <guimenu>Ativação do Disco</guimenu>.</phrase>
  </para>
  <para os="sles;sled">
   Se o DHCP for configurado com êxito durante a configuração da instalação, você também poderá acessar essa caixa de diálogo clicando em <guimenu>Configuração de Rede</guimenu> na etapa <guimenu>Registro no SUSE Customer Center</guimenu>. Dessa forma, é possível mudar as configurações apresentadas automaticamente.
  </para>
  <note>
   <title>Configuração de rede com parâmetros de boot</title>
   <para>
    Se, pelo menos, uma interface de rede foi configurada por meio de parâmetros de boot (consulte a <xref linkend="sec-boot-parameters-list-network"/>), a configuração automática de DHCP é desabilitada, e a configuração do parâmetro de boot é importada e usada.
   </para>
  </note>
  <tip>
   <title>Acessando o armazenamento de rede ou RAID local</title>
   <para>
    Para acessar uma SAN ou um RAID local durante a instalação, você pode usar o cliente de linha de comando libstorage para essa finalidade:
   </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
      Alterne para um console pressionando <keycombo><keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap></keycombo>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Instale a extensão libstoragemgmt executando <command>extend libstoragemgmt</command>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Agora você tem acesso ao comando <command>lsmcli</command>. Para obter mais informações, execute <command>lsmcli --help</command>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para retornar ao instalador, pressione <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap>F7</keycap></keycombo>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>
    Há suporte para Netapp Ontap, todos os provedores SAN compatíveis com SMI-S e LSI MegaRAID.
   </para>
  </tip>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-scc-registration" os="sles;sled">
  <title>Registro</title>
  <para>
   Para obter suporte técnico e atualizações de produto, é necessário registrar e ativar seu produto no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. O registro do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nesta fase também concede a você acesso imediato ao repositório de atualização. Assim, você pode instalar o sistema com as atualizações e patches mais recentes disponíveis.
  </para>
  <para>
   Durante o registro, os repositórios e as dependências de módulos e extensões, que você pode instalar na próxima etapa, são carregados do servidor de registro.
  </para>
  <para>
   Se você estiver offline ou quiser ignorar esse registro, ative <guimenu>Ignorar registro</guimenu>. Consulte a <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration-none"/> para obter instruções.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-manually">
   <title>Registrando manualmente</title>
   <figure>
    <title>Registro no SUSE Customer Center</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Registro no SUSE Customer Center</phrase></textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para efetuar o registro no SUSE Customer Center, digite o <guimenu>Endereço de E-mail</guimenu> associado à sua conta do SCC e o <guimenu>Código de Registro</guimenu> para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Se a sua organização tem um servidor de registro local disponível, você pode efetuar o registro nesse local. Ative <guimenu>Registrar Sistema por meio do Servidor SMT local</guimenu> e escolha um URL na caixa suspensa ou digite um endereço. Inicie o processo de registro clicando em <guimenu>Avançar</guimenu>.
   </para>

   

   <tip>
    <title>Instalando patches do produto durante a instalação</title>
    <para>
     Após o registro bem-sucedido do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, você terá de informar se deseja instalar as últimas atualizações online disponíveis durante a instalação. Se você escolher <guimenu>Sim</guimenu>, o sistema será instalado com os pacotes mais atuais sem a necessidade de aplicar as atualizações após a instalação. Recomenda-se ativar essa opção.
    </para>
   </tip>

   <para>
    Se o sistema foi registrado com êxito durante a instalação, o YaST desabilita os repositórios da mídia de instalação local, como CD/DVD ou discos flash, ao término da instalação. Isso evitará problemas se a fonte de instalação não estiver mais disponível e garantirá que você sempre obtenha as atualizações mais recentes dos repositórios online.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-usb">
   <title>Carregando os códigos de registro do armazenamento USB</title>
   <para>
    Para tornar o registro mais conveniente, você também pode armazenar seus códigos de registro em um dispositivo de armazenamento USB, como um disco flash. O YaST preenche automaticamente a caixa de texto correspondente. Isso é útil principalmente para testar a instalação ou quando há necessidade de registrar vários sistemas ou extensões.
   </para>
   <para>
    Crie um arquivo chamado <filename>regcodes.txt</filename> ou <filename>regcodes.xml</filename> no disco USB. Se ambos estão presentes, o XML tem precedência.
   </para>
   <para>
    Nesse arquivo, identifique o produto com o nome retornado pelo <command>zypper search --type product</command> e atribua a ele um código de registro da seguinte maneira:
   </para>
   <example xml:id="ex-i-yast2-conf-manual-cc-usb-txt">
    <title><filename>regcodes.txt</filename></title>
<screen>SLES    cc36aae1
SLED    309105d4

sle-we  5eedd26a
sle-live-patching 8c541494</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex-i-yast2-conf-manual-cc-usb-xml">
    <title><filename>regcodes.xml</filename></title>
<screen language="xml">
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;profile xmlns="http://www.suse.com/1.0/yast2ns"
 xmlns:config="http://www.suse.com/1.0/configns"&gt;
  &lt;suse_register&gt;
    &lt;addons config:type="list"&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;SLES&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;cc36aae1&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;SLED&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;309105d4&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;sle-we&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;5eedd26a&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;sle-live-patching&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;8c541494&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
    &lt;/addons&gt;
  &lt;/suse_register&gt;
&lt;/profile&gt;</screen>
   </example>
   <para>
    Observe que o <literal>SLES</literal> e o <literal>SLED</literal> não são extensões, mas a relação deles na lista como complementos permite combinar vários códigos de registro de produto base em um único arquivo. <phrase os="sles">Consulte <xref linkend="CreateProfile-Register-Extension"/> para obter detalhes.</phrase>
   </para>

   <note>
    <title>Limitações</title>
    <para>
     Atualmente, os discos flash são explorados apenas durante a instalação ou o upgrade, mas não durante o registro de um sistema em execução.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-none">
   <title>Instalando sem registro</title>

   <para>
    Para instalar o sistema sem registro, ative <guimenu>Ignorar registro</guimenu>. Aceite o aviso clicando em <guimenu>OK</guimenu> e prossiga clicando em <guimenu>Próximo</guimenu>. A instalação segue o mesmo workflow que o registro, apenas a etapa para escolher os módulos e as extensões é diferente.
   </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
      

     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <note>
    <title>Registrando o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
    <para>
     Seu sistema e as extensões precisam ser registrados para recuperar as atualizações e ser qualificado para suporte. Se você não efetuar o registro durante a instalação, poderá fazer isso a qualquer momento com o sistema em execução. Para fazer isso, execute <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu><guimenu>Registro de Produto</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Se você executar uma instalação sem se conectar a um servidor de registro, não poderá registrar seu sistema durante a instalação. Portanto, você não pode receber a configuração de repositório para módulos e extensões do servidor de registro. Para habilitar uma instalação regular, o SUSE oferece um segundo meio de instalação: a imagem ISO do SLE-15-Packages.
   </para>

   <para>
    Para executar a instalação sem registro, verifique se o conteúdo da imagem ISO do SLE-15-Packages pode ser acessado durante a instalação. Para fazer isso, copie-a para um disco rígido local ou um disco flash removível, gravando a imagem em um DVD ou disponibilizando-a na rede local. Escolha um método suportado pelo hardware.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Copiando dados da imagem ISO do SLE-15-Packages para um disco flash removível
    </title>
    <para>
     Para copiar o conteúdo de uma imagem ISO disponível em um disco flash removível, use o comando a seguir.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     <replaceable>CAMINHO_PARA_IMAGEM_ISO</replaceable> precisa ser substituído pelo caminho absoluto ou relativo para esse arquivo de imagem ISO. <replaceable>PARTIÇÃO_DE_ARMAZENAMENTO_FLASH</replaceable> precisa ser substituído pelo caminho para uma partição no dispositivo flash (normalmente, há apenas um). Para identificar o dispositivo e sua(s) partição(ões), insira-o e use os comandos mostrados no exemplo a seguir:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     Neste caso, o comando a ser usado é, por exemplo:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Verifique se existe uma partição com tamanho suficiente (6 GB ou mais) no dispositivo. Ela também não deve ser montada durante a execução do comando <command>dd</command>. Observe que todos os dados na partição serão apagados!
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-modules" os="sles;sled">
  <title>Seleção de Extensão e Módulo</title>
  <para>
   Nessa caixa de diálogo, o instalador lista os módulos e as extensões disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Os módulos são componentes que permitem adaptar o produto de acordo com suas necessidades. Eles são gratuitos. As extensões adicionam funcionalidade ao produto. Elas são oferecidas como assinaturas e exigem uma chave de registro, que pode incorrer em custos.
  </para>
  <para>
   A disponibilidade de determinados módulos ou extensões depende do produto que você escolheu na primeira etapa da instalação. Para obter uma descrição dos módulos e dos ciclos de vida deles, selecione um módulo para ver o texto que o acompanha. Há informações mais detalhadas disponíveis em <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Notas de Versão</link>.
  </para>
  <para>
   A seleção dos módulos afeta indiretamente o escopo da instalação, pois define quais fontes de software (repositórios) estão disponíveis para instalação e no sistema em execução.
  </para>
  <para>
   O modo de seleção de módulos e extensões depende se você registrou o sistema na etapa anterior:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <xref xrefstyle="HeadingOnPage" linkend="sec-yast-install-modules-online"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref xrefstyle="HeadingOnPage" linkend="sec-yast-install-modules-offline"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-modules-online">
   <title>Selecionando extensões e módulos com registro</title>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Seleção de Extensão e Módulo</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
      Os módulos e as extensões a seguir estão disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Esse módulo adiciona um sistema básico em coexistência com o Instalador. Ele é necessário para todos os outros módulos e extensões. O escopo de uma instalação que contém apenas o sistema básico pode ser comparado com o padrão de instalação de <citetitle>sistema mínimo</citetitle> das versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Nenhuma
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Containers Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Inclui suporte e ferramentas para containers.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona uma interface gráfica do usuário e aplicativos essenciais de área de trabalho ao sistema. Esse módulo é também um pré-requisito para o módulo de aplicativos de servidor e de ferramentas de desenvolvimento.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Inclui os compiladores (como <package>gcc</package>) e as bibliotecas necessários para compilação e depuração de aplicativos.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Legacy Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contém os pacotes que estavam disponíveis nas versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, mas que foram descontinuados no SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Esse módulo é recomendável durante a migração de uma versão anterior do SLES.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Public Cloud Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Inclui todas as ferramentas necessárias para criar imagens para implantação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em ambientes de nuvem, como Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform ou SUSE OpenStack Cloud.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Server Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona a funcionalidade de servidor fornecendo serviços de rede, como servidor DHCP, servidor de nomes ou servidor Web.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona ferramentas que permitem a interação com um produto do SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
	 Concede acesso aos pacotes para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mantidos pela comunidade openSUSE. Esses pacotes são entregues sem suporte L3 e não interferem no suporte do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Para obter mais informações, consulte <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Nenhuma
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Web and Scripting Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contém os pacotes destinados a um servidor Web em execução.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Enterprise Storage</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona suporte para armazenamento distribuído com Ceph ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Requer uma chave de licença separada.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona suporte a cluster para configurações críticas ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Essa extensão requer uma chave de licença separada.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Adiciona suporte para execução de patches críticos sem a necessidade de encerrar o sistema. Essa extensão requer uma chave de licença separada.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Estende a funcionalidade do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> com pacotes do SUSE Linux Enterprise Desktop, como aplicativos de área de trabalho adicionais (Office Suite, cliente de e-mail, editor gráfico, etc.) e bibliotecas. Ela permite combinar os dois produtos para criar uma estação de trabalho com recursos completos. Essa extensão requer uma chave de licença separada.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
     </variablelist>
     <para>
      Alguns módulos dependem da instalação de outros módulos. Portanto, ao selecionar um módulo, é possível que outros módulos sejam automaticamente selecionados para atender às dependências.
     </para>
     <para>
      Dependendo do produto, o servidor de registro pode marcar módulos e extensões conforme recomendado. Os módulos e as extensões recomendados estão pré-selecionados para registro e instalação. Para evitar a instalação dessas recomendações, anule a seleção manualmente.
     </para>
     <para>
      Selecione os módulos e as extensão que você deseja instalar e clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir. Caso tenha escolhido uma ou mais extensões, será solicitado que você forneça os respectivos códigos de registro. Dependendo da sua escolha, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais.
     </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-modules-offline">
   <title>Selecionando extensões e módulos sem registro</title>

   <para>
    Se você ignorou o registro, precisa acessar a imagem ISO do SLE-15-Packages pela caixa de diálogo <guimenu>Produto complementar</guimenu>:
   </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
    Na caixa de diálogo <guimenu>Produto complementar</guimenu>, ative <guimenu>Eu desejo instalar outro Produto Complementar</guimenu> e especifique a fonte da imagem ISO do SLE-15-Packages. Marque <guimenu>Baixar os arquivos de descrição do repositório</guimenu> para fazer download agora dos arquivos que descrevem o repositório. Se desativado, o download desses arquivos será feito após o início da instalação. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu>. Se você escolher <guimenu>DVD</guimenu> como a fonte de dados, será solicitado a inserir a mídia.
   </para>

   <para>
    Em <guimenu>Seleção de Extensão e Módulo</guimenu>, você precisa selecionar um produto, pelo menos um módulo e, opcionalmente, uma ou mais extensões.
   </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
      As imagens ISO do SLE-15-Packages contêm extensões e módulos para todos os produtos do SUSE Linux Enterprise. Selecione apenas os módulos e as extensões listados abaixo; do contrário, poderá haver falha na instalação do sistema sem cobertura do suporte da SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Produto</term>
      <listitem>
       <para>
        A seleção de um produto é obrigatória. Escolha <guimenu>SLES 15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry>
      <term>Módulos</term>
      <listitem>
       <para>
        Os módulos estendem a funcionalidade do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e são gratuitos. A instalação do <guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu> é obrigatória. Outra recomendação é instalar o <guimenu os="sles">Server-Applications-Module 15-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Observe que a maioria dos módulos depende de outros módulos. Essas dependências não podem ser resolvidas automaticamente aqui. Resolva-as manualmente; do contrário, haverá falha na instalação mais tarde. Consulte a lista a seguir para obter detalhes.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Esse módulo adiciona um sistema básico em coexistência com o Instalador. Ele é necessário para todos os outros módulos e extensões. O escopo de uma instalação que contém apenas o sistema básico pode ser comparado com o padrão de instalação de <citetitle>sistema mínimo</citetitle> das versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. <emphasis>Dependências:</emphasis> Nenhuma
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Containers-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Inclui suporte e ferramentas para containers. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Adiciona uma interface gráfica do usuário (Wayland) e aplicativos essenciais de área de trabalho ao sistema. Esse módulo é também um pré-requisito para o módulo de aplicativos de servidor e de ferramentas de desenvolvimento. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Inclui os compiladores (como <package>gcc</package>) e as bibliotecas necessários para compilação e depuração de aplicativos.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Legacy-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Contém os pacotes que estavam disponíveis nas versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, mas que foram descontinuados no SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Esse módulo é recomendável durante a migração de uma versão anterior do SLES. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Public-Cloud-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Inclui todas as ferramentas necessárias para criar imagens para implantação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em ambientes de nuvem, como Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform ou SUSE OpenStack Cloud. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Server-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Adiciona a funcionalidade de servidor fornecendo serviços de rede, como servidor DHCP, servidor de nomes ou servidor Web. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Web-Scripting-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Contém os pacotes destinados a um servidor Web em execução. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Extensões</term>
      <listitem>
       <para>
        A escolha de uma extensão é opcional. As extensões também adicionam outras funcionalidades essenciais ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e exigem um código de registro que pode incorrer em custos.
       </para>
       <para>
        Observe que as extensões dependem de módulos. Essas dependências não podem ser resolvidas automaticamente aqui. Resolva-as manualmente; do contrário, haverá falha na instalação mais tarde. Consulte a lista a seguir para obter detalhes.
       </para>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension (<guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Adiciona suporte a cluster para configurações críticas ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Escolha <guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu> para instalá-la. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>
         SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>).
        </title>
        <para>
         Estende a funcionalidade do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> com pacotes do SUSE Linux Enterprise Desktop, como aplicativos de área de trabalho adicionais (Office Suite, cliente de e-mail, editor gráfico, etc.) e bibliotecas. Ela permite combinar os dois produtos para criar uma estação de trabalho com recursos completos. Escolha <guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu> para instalá-la. <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
    </variablelist>

    <warning os="sles">
     <title>Seleções proibidas</title>
     <para>
      <emphasis>Não</emphasis> instale nenhuma das seguintes seleções no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>; do contrário, poderá haver falha na instalação do sistema sem cobertura do suporte da SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-HPC 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-SAP 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLED15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    
    <para>
     Ao terminar de selecionar os módulos e as extensões, clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para prosseguir.
    </para>

   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Todos os módulos selecionados para instalação são listados na caixa de diálogo <guimenu>Instalação de Produto Complementar</guimenu>. Para mudar a lista, use as opções <guimenu>Adicionar</guimenu> ou <guimenu>Remover</guimenu>. Ao usar <guimenu>Adicionar</guimenu>, você pode adicionar outros produtos complementares de fontes diferentes. Consulte a <xref linkend="sec-yast-install-addons"/> para obter os detalhes.
   </para>
   <para>
    Para continuar a instalação, clique em <guimenu>Avançar</guimenu>. Ignore o capítulo a seguir e continue a leitura na <xref linkend="sec-yast-install-conf-manual-role"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-addons" os="sles;sled">
  <title>Produto complementar</title>
  <figure>
   <title>Produto complementar</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Produto Complementar</phrase></textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   A caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu> permite adicionar outras fontes de software (chamadas de <quote>repositórios</quote>) ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, que não são fornecidas pelo SUSE Customer Center. Esses produtos complementares podem incluir produtos e drivers de terceiros ou outros softwares para seu sistema.
  </para>
  <tip>
   <title>Adicionando drivers durante a instalação</title>
   <para>
    É possível também adicionar repositórios de atualização de driver na caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>. As atualizações de driver para o SUSE Linux Enterprise estão disponíveis em <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Esses drivers foram criados pelo SUSE SolidDriver Program.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para prosseguir sem instalar complementos. Do contrário, ative <guimenu>Eu desejo instalar um Produto Complementar</guimenu>. Especifique o Tipo de Mídia dentre as opções: CD, DVD, Disco Rígido, Armazenamento em Massa USB, Diretório Local ou Imagem ISO Local. Se houver acesso a rede configurado, você poderá escolher uma das outras fontes remotas, como HTTP, SLP, FTP, etc. Se preferir, especifique um URL diretamente. Marque <guimenu>Baixar os arquivos de descrição do repositório</guimenu> para fazer download agora dos arquivos que descrevem o repositório. Se desativado, o download desses arquivos será feito após o início da instalação. Continue com <guimenu>Próximo</guimenu> e insira um CD ou um DVD, se necessário. 
  </para>
  <para>
   Dependendo do conteúdo do complemento, talvez seja necessário aceitar contratos de licença adicionais.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-conf-manual-role">
  <title>Função do sistema</title>
  <figure os="sles;sled">
   <title>Seleção de função do sistema</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> suporta uma enorme variedade de recursos. Para simplificar a instalação, o YaST oferece casos de uso predefinidos que ajustam o sistema a ser instalado de forma a se adaptar ao cenário selecionado. Atualmente, isso afeta o conjunto de pacotes e o esquema de particionamento sugerido.
  </para>
  <para>
   Escolha a <guimenu>Função do Sistema</guimenu> mais adequada aos seus requisitos:
  </para>

  <variablelist os="sles">
   <varlistentry>
    <term><guimenu>SLE com GNOME</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Essa opção instala o SLES básico com um ambiente de área de trabalho. Ele usa a tecnologia X11 e é inicializado em uma área de trabalho gráfica. Em discos com mais do que 20 GB, a proposta de particionamento contém uma partição home separada formatada com XFS.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Modo de Texto</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Essa opção instala o SLES básico sem um ambiente de área de trabalho, mas com um conjunto completo de ferramentas de linha de comando. Em discos com mais do que 20 GB, a proposta de particionamento contém uma partição home separada formatada com XFS.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Mínimo</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selecione essa função para uma instalação muito pequena apenas com as ferramentas básicas de linha de comando.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependências:</emphasis> Nenhuma
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host de Virtualização KVM</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selecione esse cenário ao instalar em uma máquina que pode servir como um host KVM capaz de executar outras máquinas virtuais. <filename>/var/lib/libvirt</filename> será colocado em uma partição separada, e o firewall e o Kdump serão desabilitados.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host de Virtualização Xen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Selecione esse cenário ao instalar em uma máquina que pode servir como um host Xen capaz de executar outras máquinas virtuais. <filename>/var/lib/libvirt</filename> será colocado em uma partição separada, e o firewall e o Kdump serão desabilitados.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependências:</emphasis> Basesystem, Server Applications
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-partitioning">
  <title>Particionamento</title>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-partitioning-important">
   <title>Informações importantes</title>
   <warning>
    <title>Leia esta seção com atenção</title>
    <para>
     Leia esta seção com atenção antes de continuar na <xref linkend="sec-yast-install-partitioning-suggested"/>.
    </para>
   </warning>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Particionamento personalizado em máquinas UEFI</term>
     <listitem>
      <para>
       Uma máquina UEFI <emphasis>requer</emphasis> uma partição de sistema EFI montada em <filename>/boot/efi</filename>. Essa partição deve ser formatada com o sistema de arquivos <literal>FAT</literal>.
      </para>
      <para>
       Se uma partição de sistema EFI já estiver presente no sistema (por exemplo, de uma instalação anterior do Windows), use-a realizando a sua montagem em <filename>/boot/efi</filename> sem formatá-la.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Particionamento personalizado e Snapper</term>
     <listitem>
      <para os="sles;osuse">
       Se a partição raiz for maior do que 16 GB, por padrão, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> habilitará os instantâneos do sistema de arquivos.
      </para>
      
      <para>
       O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usa o Snapper com o Btrfs para esse recurso. O Btrfs precisa ser configurado com instantâneos habilitados para a partição raiz.
      </para>
      <para>
       Se o disco for menor do que 16 GB, todos os recursos e instantâneos automáticos do Snapper serão desabilitados para impedir que a partição <filename>/</filename> do sistema fique sem espaço.
      </para>
      <para>
       Para poder criar instantâneos do sistema que permitam rollbacks, diretórios importantes do sistema são necessários para a montagem em uma única partição. Por exemplo, <filename>/usr</filename> e <filename>/var</filename>. Apenas os diretórios excluídos dos instantâneos podem residir em partições separadas. Por exemplo, <filename>/usr/local</filename>, <filename>/var/log</filename> e <filename>/tmp</filename>.
      </para>
      <para>
       Para obter os detalhes, consulte o <xref linkend="cha-snapper"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Volumes de dados do Btrfs</term>
     <listitem>
      <para>
       O uso do Btrfs para volumes de dados é suportado no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Para aplicativos que exigem o Btrfs como volume de dados, considere criar um sistema de arquivos separado com grupos de cotas desabilitados. Isso já é o padrão para sistemas de arquivos não raiz.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Btrfs em uma partição raiz criptografada</term>
     <listitem>
      <para>
       A configuração de particionamento padrão sugere a partição raiz como Btrfs. Para criptografar a partição raiz, use o tipo de tabela de partição GPT em vez do tipo MSDOS padrão. Do contrário, o carregador de boot GRUB2 talvez não tenha espaço suficiente para o carregador de segundo estágio.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry os="sles" arch="zseries">
     <term>IBM Z: usando minidiscos no z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Se o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> estiver instalado em minidiscos no z/VM, que residem no mesmo disco físico, o caminho de acesso dos minidiscos (/dev/disk/by-id/) não será exclusivo. Isso ocorre porque ele representa o ID do disco físico. Se dois ou mais minidiscos estiverem no mesmo disco físico, todos terão o mesmo ID.
      </para>
      <para>
       Para evitar problemas ao montar minidiscos, monte-os sempre <emphasis>por caminho</emphasis> ou <emphasis>por UUID</emphasis>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry os="sles" arch="zseries">
     <term>IBM Z: sistema de arquivos raiz do LVM</term>
     <listitem>
      <para>
       Se você configurar o sistema com um sistema de arquivos raiz na matriz RAID do LVM ou do software, deverá colocar <filename>/boot</filename> em uma partição separada não RAID ou não LVM; do contrário, haverá falha na inicialização do sistema. O tamanho recomendado para essa partição é de 500 MB, o sistema de arquivos recomendado é Ext4.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Volumes RAID de software suportados</term>
     <listitem>
      <para>
       A instalação e inicialização de volumes RAID de software existentes são suportadas para volumes DDF (Disk Data Format) e volumes IMSM (Intel Matrix Storage Manager). IMSM também é conhecido pelos seguintes nomes:
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Intel Rapid Storage Technology
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Intel Matrix Storage Technology
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Intel Application Accelerator/Intel Application Accelerator RAID Edition
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Pontos de montagem para dispositivos FCoE e iSCSI</term>
     <listitem>
      <para>
       Os dispositivos FCoE e iSCSI aparecem de modo assíncrono durante o processo de boot. Enquanto o initrd garante que esses dispositivos sejam configurados corretamente para o sistema de arquivos raiz, não há essa garantia para nenhum outro sistema de arquivos ou ponto de montagem, como <filename>/usr</filename>. Portanto, quaisquer pontos de montagem do sistema, como <filename>/usr</filename> ou <filename>/var</filename>, não são suportados. Para usar esses dispositivos, garanta a sincronização correta dos respectivos serviços e dispositivos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-partitioning-suggested">
   <title>Particionamento sugerido</title>
   <figure>
    <title>Particionamento</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Particionamento</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_partitioner.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_partitioner.png" width="75%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   
   <para os="sles">
    Defina uma configuração de partição para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nesta etapa. Dependendo da função do sistema, o instalador cria uma proposta para um dos discos disponíveis. Todas as propostas contêm uma partição raiz formatada com Btrfs (com instantâneos habilitados) e uma partição de troca. As propostas de modo de texto e de área de trabalho do GNOME criam uma partição home separada em discos com mais de 20 GB. As funções do sistema para hosts de virtualização criam uma partição separada para <filename>/var/lib/libvirt</filename>, o diretório que hospeda os arquivos de imagem por padrão. Se uma ou mais partições de troca forem detectadas nos discos rígidos disponíveis, as partições existentes serão usadas (em vez de propor uma nova partição de troca). Há várias opções para prosseguir:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Próximo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para aceitar a proposta sem nenhuma mudança, clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para continuar no workflow de instalação.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuração Guiada</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para ajustar a proposta, escolha <guimenu>Configuração guiada</guimenu>. Na tela <guimenu>Esquema de Particionamento</guimenu>, você pode habilitar o Gerenciamento de Volumes Lógicos (LVM) e ativar a criptografia de disco.
      </para>
      <para>
       Clique em <guimenu>Próximo</guimenu> para confirmar e especifique as <guimenu>Opções do Sistema de Arquivos</guimenu>. Você pode ajustar o sistema de arquivos para a partição raiz e criar uma partição home separada.
      </para>
      <para>
       Se o formato do sistema de arquivos raiz for Btrfs, você também poderá habilitar ou desabilitar os instantâneos do Btrfs aqui.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Particionador Técnico</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para criar uma configuração de partição personalizada, clique em <guimenu>Particionador Técnico</guimenu>. Selecione <guimenu>Começar com Proposta Atual</guimenu> para começar com o layout sugerido no disco, ou <guimenu>Começar com Partições Existentes</guimenu> para ignorar o layout sugerido e começar com o layout existente no disco. É possível <guimenu>Adicionar</guimenu>, <guimenu>Editar</guimenu>, <guimenu>Redimensionar</guimenu> ou <guimenu>Apagar</guimenu> partições.
      </para>
      <para>
       É possível também configurar Volumes Lógicos (LVM), RAID de software e mapeamento de dispositivos (DM), criptografar Partições, montar compartilhamentos NFS e gerenciar volumes tmpfs com o Particionador Técnico. Para ajustar configurações, como subvolume e gerenciamento de instantâneos, para cada partição Btrfs, escolha <guimenu>Btrfs</guimenu>. Para obter mais informações sobre particionamento personalizado e como configurar recursos avançados, consulte a <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-timezone">
  <title>Relógio e Fuso Horário</title>
  <figure>
   <title>Relógio e Fuso Horário</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Relógio e Fuso Horário</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled" role="fo"> <imagedata fileref="install_timezone.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject os="sles;sled" role="html"> <imagedata fileref="install_timezone.png" width="75%"/> </imageobject>
    
    
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Nessa caixa de diálogo, selecione sua região e o fuso horário. Ambos são pré-selecionados de acordo com o idioma de instalação. Para mudar os valores pré-selecionados, use o mapa ou as caixas suspensas de <guimenu>Região</guimenu> e <guimenu>Fuso Horário</guimenu>. Ao usar o mapa, aponte o cursor para a direção aproximada de sua região e clique o botão esquerdo do mouse para ampliar. Agora, escolha seu país ou sua região clicando o botão esquerdo do mouse. Clique o botão direito do mouse para retornar ao mapa-múndi.
  </para>
  <para>
   Para configurar o relógio, escolha a opção <guimenu>Relógio de Hardware Definido Para UTC</guimenu>, se desejar. Se outro sistema operacional estiver em execução na sua máquina, como o Microsoft Windows, provavelmente seu sistema usa a hora local. Se você executa o Linux em sua máquina, defina o relógio de hardware como UTC e faça com que o horário padrão alterne automaticamente para o horário de verão.
  </para>
  <important>
   <title>Definir o relógio do hardware como UTC</title>
   <para>
    Só é possível alternar do horário padrão para o horário de verão (e vice-versa) automaticamente quando o relógio do hardware (relógio CMOS) está definido como UTC. Isso também se aplica quando você usa a sincronização automática de horário com NTP, pois a sincronização automática só pode ser feita quando a diferença de horário entre o relógio do hardware e do sistema é inferior a 15 minutos.
   </para>
   <para>
    Como o horário incorreto do sistema pode provocar problemas graves (backups ausentes, mensagens de e-mail descartadas, falhas de montagem em sistemas de arquivos remotos, etc.), é altamente recomendável definir <emphasis>sempre</emphasis> o relógio do hardware como UTC.
   </para>
  </important>
  <para arch="power;x86_64" os="sles">
   Se uma rede já estiver configurada, você poderá configurar uma sincronização de horário com um servidor NTP. Clique em <guimenu>Outras Configurações</guimenu> para alterar as configurações NTP ou para definir <guimenu>Manualmente</guimenu> o horário. Consulte o <xref linkend="cha-ntp"/> para obter mais informações sobre como configurar o serviço NTP. Quando terminar, clique em <guimenu>Aceitar</guimenu> para continuar a instalação.
  </para>
  <para arch="power;x86_64" os="sles">
   No caso de execução sem NTP configurado, considere definir <literal>SYSTOHC=no</literal> (variável <literal>sysconfig</literal>) para evitar gravar o horário não sincronizado no relógio do hardware.
  </para>
  
  
  <note arch="zseries" os="sles">
   <title>Não é possível mudar o horário no IBM Z</title>
   <para>
    Como não é permitido que o sistema operacional mude a data e o horário diretamente, a opção <guimenu>Outras Configurações</guimenu> não está disponível no IBM Z.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-user">
  <title>Criar novo usuário</title>
  <para>
   Crie um usuário local nesta etapa. <phrase os="sles;sled">Para obter mais detalhes, use as configurações técnicas.</phrase>
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-user-default">
   <title>Caixa de diálogo padrão</title>
   <figure>
    <title>Criar novo usuário</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Criar Novo Usuário</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled" role="fo"> <imagedata fileref="install_user.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject os="sles;sled" role="html"> <imagedata fileref="install_user.png" width="75%"/> </imageobject>
     
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
     Após digitar o nome e o sobrenome, aceite a proposta ou especifique um novo <guimenu>Nome do usuário</guimenu> que será usado para efetuar login. Use apenas letras minúsculas (a-z), dígitos (0-9) e os caracteres <literal>.</literal> (ponto), <literal>-</literal> (hífen) e <literal>_</literal> (sublinhado). Caracteres especiais e acentuados não são permitidos.
   </para>
   <para>
    Por fim, digite uma senha para o usuário. Digite-a novamente para confirmação (para garantir que você não digitou algo a mais por engano). Para garantir uma segurança eficaz, a senha deve ter pelo menos seis caracteres e incluir letras maiúsculas e minúsculas, números e caracteres especiais (ASCII de 7 bits). Não são permitidos tremas ou caracteres acentuados. As senhas digitadas são verificadas para avaliar seu nível de segurança. Ao digitar uma senha fácil de adivinhar (como uma palavra do dicionário ou um nome), você verá um aviso. Como prática de segurança recomendada, use senhas fortes.
   </para>
   <important>
    <title>Nome de usuário e senha</title>
    <para>
     Lembre-se do nome de usuário e da senha, pois eles serão necessários sempre que você efetuar login no sistema.
    </para>
   </important>
   <para>
    Se você instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em uma máquina com uma ou mais instalações do Linux existentes, o YaST permitirá importar dados do usuário, como nomes e senhas. Selecione <guimenu>Importar Dados do Usuário de Instalação Anterior</guimenu> e, em seguida, <guimenu>Escolher Usuários</guimenu> para importá-los.
   </para>
   <para>Se você não deseja configurar nenhum usuário local (por exemplo, ao configurar um cliente em uma rede com autenticação de usuário centralizada), ignore esta etapa escolhendo <guimenu>Avançar</guimenu> e confirmando o aviso. É possível configurar a autenticação de usuário na rede no sistema instalado a qualquer momento. Consulte o <xref linkend="cha-yast-userman"/> para obter instruções.
   </para>
   <para>
    Duas opções adicionais estão disponíveis:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Use this Password for System Administrator</guimenu> (Usar esta Senha para o Administrador do Sistema)
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Se marcada, a mesma senha que você digitar para o usuário será utilizada para o administrador do sistema <systemitem class="username">root</systemitem>. Essa opção é ideal para estações de trabalho independentes ou máquinas em uma rede local administradas por um único usuário. Se não for marcada, você deverá digitar a senha de administrador do sistema na próxima etapa do workflow de instalação (consulte a <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Login automático</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Essa opção efetuará login do usuário atual automaticamente no sistema quando ele iniciar. Esse recurso é útil principalmente quando o computador é operado por apenas um usuário. <phrase os="sles">Para que o login automático funcione, a opção deverá ser habilitada explicitamente.</phrase>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   
   
   
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-user-expert" os="sles;sled">
   <title>Configurações de Usuário Avançado</title>
   <para>
    Clique em <guimenu>Mudar</guimenu> na caixa de diálogo Criar Novo Usuário para importar usuários de uma instalação anterior (se houver). Mude também o tipo de criptografia de senha nessa caixa de diálogo.
   </para>
   <para>
    O método de autenticação padrão é <guimenu>Local (/etc/passwd)</guimenu>. Se uma versão anterior do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ou um outro sistema que use <filename>/etc/passwd</filename> for detectado, você poderá importar usuários locais. Para isso, marque <guimenu>Ler Dados do Usuário de Instalação Anterior</guimenu> e clique em <guimenu>Escolher</guimenu>. Na caixa de diálogo seguinte, selecione os usuários a serem importados e termine com <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Por padrão, as senhas são criptografas com a função de Hashing SHA-512. Não é recomendado mudar este método, exceto se necessário por motivos de compatibilidade.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-user-root">
  <title>Senha do administrador do sistema</title>
  <figure>
   <title>Senha do administrador do sistema</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Senha para o Administrador do Sistema <systemitem class="username">root</systemitem></phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_root.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_root.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Se você não escolheu <guimenu>Usar esta Senha para o Administrador do Sistema</guimenu> na etapa anterior, deverá digitar uma senha para o Administrador do Sistema <systemitem class="username">root</systemitem>. Do contrário, essa etapa de configuração será ignorada.
  </para>
  <para>
   <systemitem class="username">root</systemitem> é o nome do superusuário ou do administrador do sistema. Diferentemente dos usuários comuns, o <systemitem class="username">root</systemitem> tem direitos ilimitados para mudar a configuração do sistema, instalar programas e configurar um novo hardware. Se os usuários esquecerem suas senhas ou tiverem outros problemas com o sistema, o <systemitem class="username">root</systemitem> poderá ajudá-los. A conta do <systemitem class="username">root</systemitem> só deve ser usada para fins de administração, manutenção e reparo do sistema. Efetuar login como <systemitem class="username">root</systemitem> para realizar o trabalho diário é altamente arriscado, já que um pequeno erro pode causar perdas irrecuperáveis de arquivos do sistema.
  </para>
  <para>
   Para fins de verificação, a senha de <systemitem class="username">root</systemitem> deve ser digitada duas vezes. Não se esqueça da senha de <systemitem class="username">root</systemitem>. Não será possível recuperar a senha depois que ela for digitada.
  </para>
  <tip>
   <title>Senhas e layout do teclado</title>
   <para>
    É recomendado usar apenas os caracteres que estão disponíveis no teclado em inglês. Em caso de erro no sistema ou quando você tiver que iniciar o sistema no modo de recuperação, um teclado traduzido talvez não esteja disponível.
   </para>
  </tip>
  <para>
   A senha <systemitem class="username">root</systemitem> poderá ser mudada a qualquer momento no sistema instalado. Para isso, execute o YaST e inicie <menuchoice> <guimenu>Segurança e Usuários</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Usuários e Grupos</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
  <important>
   <title>O usuário <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <para>
    O usuário <systemitem class="username">root</systemitem> tem todas as permissões necessárias para fazer mudanças no sistema. Para conduzir tais tarefas, a senha de <systemitem class="username">root</systemitem> é necessária. Você não pode conduzir tarefa administrativa alguma sem essa senha.
   </para>
  </important>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-proposal">
  <title>Configurações de instalação</title>
  <figure>
   <title>Configurações de instalação</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Configurações de Instalação</phrase> </textobject> <imageobject os="sles" role="fo"> <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject os="sles" role="html"> <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
    
    
    
    
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Na última etapa antes da instalação real, você poderá alterar as configurações de instalação sugeridas pelo instalador. Para modificar as sugestões, clique no respectivo título. Após mudar determinada configuração, você sempre será retornado para a janela Configurações de Instalação, que é atualizada de acordo.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu></title>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> inclui diversos padrões de software para finalidades de aplicação variadas. A opção disponível de padrões e pacotes depende da seleção de módulos e extensões.
   </para>
   <para>
    Clique em <guimenu>Software</guimenu> para abrir a tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>, na qual é possível modificar a seleção de padrões de acordo com as suas necessidades. Selecione um padrão na lista e veja sua descrição à direita da janela. Cada padrão contém vários pacotes de software necessários para funções específicas (por exemplo, <phrase os="sles">servidor Web e LAMP ou servidor de impressão</phrase>). Para obter uma seleção mais detalhada com base nos pacotes de software a serem instalados, escolha <guimenu>Detalhes</guimenu> para alternar para o Gerenciador de Software do YaST.
   </para>
   <para>
    Você também poderá instalar pacotes de software adicionais ou remover pacotes de software do sistema a qualquer momento com o Gerenciador de Software do YaST. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha-yast-software"/>.
   </para>
   <para os="sles">
    Se você instalar o GNOME, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será instalado com o servidor de exibição X.org. Como alternativa ao GNOME, é possível instalar o gerenciador de janelas leve IceWM. Selecione <guimenu>Detalhes</guimenu> na tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu> e pesquise por <literal>icewm</literal>.
   </para>
   
   <figure>
    <title>Seleção de software e tarefas do sistema</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Seleção de software e tarefas do sistema</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_software_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_software_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip os="sles" arch="zseries">
    <title>IBM Z: suporte à criptografia de hardware</title>
    <para>
     A pilha de criptografia de hardware não é instalada por padrão. Para instalá-la, selecione <guimenu>System z HW crypto support</guimenu> (Suporte à criptografia HW do System z) na tela <guimenu>Seleção de Software e Tarefas do Sistema</guimenu>.
    </para>
   </tip>
   <tip xml:id="ann-sec-yast-install-proposal-sofware-language">
    <title>Adicionando idiomas secundários</title>
    <para>
     O idioma que você selecionou na primeira etapa da instalação será usado como o idioma principal (padrão) do sistema. É possível adicionar idiomas secundários na caixa de diálogo <guimenu>Software</guimenu> escolhendo <menuchoice> <guimenu>Detalhes</guimenu> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Idiomas</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-booting">
   <title><guimenu>Executando Boot</guimenu></title>
   <para>
    O instalador propõe uma configuração de boot para seu sistema. Outros sistemas operacionais encontrados em seu computador, como o Microsoft Windows ou outras instalações do Linux, serão automaticamente detectadas e adicionadas ao carregador de boot. Porém, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será inicializado por padrão. Normalmente, você não precisa mudar essas configurações. Se precisar de uma configuração personalizada, modifique a proposta de acordo com as suas necessidades. Para obter informações, consulte a <xref linkend="sec-grub2-yast2-config"/>.
   </para>
   <important>
    <title>RAID 1 de software</title>
    <para>
     A inicialização de uma configuração na qual o <filename>/boot</filename> reside em um dispositivo RAID 1 de software é suportada, mas requer instalação do carregador de boot no MBR (<menuchoice> <guimenu>Localização do Carregador de Boot</guimenu> <guimenu>Inicializar do MBR (Master Boot Record)</guimenu> </menuchoice>). Não há suporte para <filename>/boot</filename> em dispositivos RAID de software com um nível diferente do que RAID 1. <phrase os="sles">Consulte também o <xref linkend="cha-raidroot"/>.</phrase>
    </para>
   </important>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-firewall">
   <title><guimenu>Firewall e SSH</guimenu></title>
   <para>
    Por padrão, o <systemitem class="daemon">firewalld</systemitem> está habilitado em todas as interfaces de rede configuradas. Para desabilitar globalmente o firewall neste computador, clique em <guimenu>Desabilitar</guimenu> (não recomendado).
   </para>
   <note>
    <title>Configurações de Firewall</title>
    <para>
     Se o firewall estiver ativado, todas as interfaces serão configuradas para ficarem na <quote>Zona Externa</quote>, em que todas as portas estão fechadas por padrão, garantindo segurança máxima. A única porta que você pode abrir durante a instalação é a 22 (SSH), para permitir acesso remoto. Todos os outros serviços que exigem acesso a rede (como FTP, Samba, servidor Web, etc.) só funcionarão depois de ajustadas as configurações de firewall. Consulte o <xref linkend="cha-security-firewall"/> para obter mais informações.
    </para>
   </note>
   <para>
    Para habilitar o acesso remoto por SSH (secure shell), verifique se o <literal>serviço SSH</literal> está habilitado e se a <literal>porta SSH</literal> está aberta.
   </para>
   <tip>
    <title>Chaves de host SSH existentes</title>
    <para>
     Se você instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em uma máquina com instalações existentes do Linux, a rotina de instalação importará uma chave de host SSH. Por padrão, ela escolhe a chave de host com o horário de acesso mais recente. <phrase os="sles;sled">Consulte também <xref linkend="sec-yast-install-proposal-sshimport"/>.</phrase>
    </para>
   </tip>
   <para>
    Se você estiver realizando uma administração remota por VNC, também poderá configurar se a máquina deverá ser acessível por VNC mesmo após a instalação. Observe que a habilitação de VNC também requer a definição do <guimenu>Destino do systemd Padrão</guimenu> como <guimenu>gráfico</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-kdump" os="sles">
   <title><guimenu>Kdump</guimenu></title>
   <para>
    Usando o Kdump, é possível gravar um dump do kernel (em caso de falha) para analisar o erro. Use esta caixa de diálogo para habilitar e configurar o Kdump. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha-tuning-kexec"/>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-blacklist" os="sles" arch="zseries">
   <title>IBM Z: dispositivos de lista negra</title>
   <para>
    Para economizar memória, todos os canais dos dispositivos que não estão em uso são adicionados à lista negra por padrão (cada canal que não é adicionado à lista negra ocupa aproximadamente 50 KB de memória). Para configurar outro hardware no sistema instalado usando os canais que estão na lista negra, execute o respectivo módulo do YaST para habilitar os respectivos canais primeiro. <remark condition="clarity">
     2014-06-05 - fs: FIXME What's the name of the yast module?
    </remark>
   </para>
   <para>
    Para desabilitar a lista negra, clique em <guimenu>desabilitar</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-runlevel">
   <title><guimenu>Destino do systemd Padrão</guimenu></title>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pode ser inicializado em dois destinos diferentes (antes conhecidos como <quote>níveis de execução</quote>). O destino <guimenu>gráfico</guimenu> inicia um gerenciador de exibição, enquanto o destino <guimenu>multiusuários</guimenu> inicia a interface de linha de comando.
   </para>
   <para>
    O destino padrão é o <guimenu>gráfico</guimenu>. Se você não instalou os padrões do <guimenu>X Window System</guimenu>, terá que mudá-lo para <guimenu>multiusuários</guimenu>. Se o sistema tiver que ser acessível por VNC, será necessário escolher <guimenu>gráfico</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 os="sles;sled" xml:id="sec-yast-install-proposal-sshimport"> <title><guimenu>Importar chaves de host SSH e configuração</guimenu></title>
   <para>
    Se for detectada uma instalação existente do Linux no computador, por padrão, o YaST importará a chave de host SSH mais recente encontrada em <filename>/etc/ssh</filename>, incluindo também outros arquivos no diretório, opcionalmente. Isso torna possível reutilizar a identidade SSH da instalação existente, evitando o aviso <literal>IDENTIFICAÇÃO DO HOST REMOTO MUDOU</literal> na primeira conexão. Observe que esse item não é mostrado no resumo da instalação se o YaST não descobriu nenhuma outra instalação.
   </para>
   <figure>
    <title>Importar chaves de host SSH e configuração</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Importar chaves de host SSH e configuração</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_ssh_import_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_ssh_import_sles.png"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu> Eu gostaria de importar chaves SSH de uma instalação anterior:</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Selecione essa opção para importar a chave de host SSH e, opcionalmente, a configuração de um sistema instalado. Você pode selecionar a instalação de origem da importação na lista de opções abaixo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu> Importar Configuração do SSH </guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Habilite essa opção para copiar outros arquivos em <filename>/etc/ssh</filename> para o sistema instalado, além das chaves de host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-system">
   <title><guimenu>Informações do Sistema</guimenu></title>
   <para>
    Esta tela lista todas as informações de hardware que o instalador pode coletar sobre o seu computador. Quando o instalador é aberto pela primeira vez, a detecção de hardware é iniciada. Dependendo do sistema, isso poderá ser demorado. Selecione qualquer item na lista e clique em <guimenu>Detalhes</guimenu> para ver informações detalhadas sobre o item selecionado. Use <guimenu>Gravar em Arquivo</guimenu> para gravar uma lista detalhada no sistema de arquivos local ou em um dispositivo removível.
   </para>
   <para>
    Os usuários avançados também podem mudar a <guimenu>Configuração de ID de PCI</guimenu> e as configurações de kernel em <guimenu>Configurações de Kernel</guimenu>. É aberta uma tela com duas guias:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuração de ID de PCI</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Cada driver de kernel contém uma lista de IDs de todos os dispositivos suportados. Se um dispositivo novo não estiver em nenhum banco de dados de driver, o dispositivo será tratado como não suportado, mesmo se puder ser utilizado com um driver já existente. É possível adicionar IDs de PCI a um driver do dispositivo aqui. Apenas usuários avançados devem tentar fazer isso.
      </para>
      <para>
       Para adicionar um ID, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> e selecione se é para inserir os dados <guimenu>Manualmente</guimenu> ou escolhê-los em uma lista. Insira os dados necessários. O <guimenu>Dir. SysFS</guimenu> é o nome do diretório de <filename>/sys/bus/pci/drivers</filename>, se estiver vazio, o nome do <guimenu>driver</guimenu> será usado como o nome do diretório. É possível gerenciar as entradas existentes em <guimenu>Editar</guimenu> e <guimenu>Apagar</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configurações de Kernel</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Mude aqui o <guimenu>Programador de E/S Global</guimenu>. Se for escolhido <guimenu>Não Configurado</guimenu>, a configuração padrão para a respectiva arquitetura será usada. Também é possível mudar essa configuração a qualquer momento pelo sistema instalado. Consulte o <xref linkend="cha-tuning-io"/> para obter detalhes sobre ajuste de E/S.
      </para>
      <para>
       Ative também <guimenu>Habilitar Teclas SysRq</guimenu> aqui. Essas teclas permitem emitir comandos básicos (como reinicialização do sistema ou gravação de dumps do kernel) em caso de falha do sistema. A habilitação dessas teclas é recomendada durante o desenvolvimento do kernel. Consulte o <link xlink:href="https://www.kernel.org/doc/html/latest/admin-guide/sysrq.html"/> para obter os detalhes.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-perform">
  <title>Executando a instalação</title>
  <para>
   Após configurar todas as configurações de instalação, clique em <guimenu>Instalar</guimenu> na janela Configurações de Instalação para iniciar a instalação. Alguns programas de software exigem confirmação da licença. Se sua seleção de software incluir esse tipo de software, serão exibidas caixas de diálogo de confirmação da licença. Clique em <guimenu>Aceitar</guimenu> para instalar o pacote de software. Se não concordar com a licença, clique em <guimenu>Discordo</guimenu> para que o pacote de software não seja instalado. Na caixa de diálogo seguinte, confirme com <guimenu>Instalar</guimenu> novamente.
  </para>
  <para>
   Geralmente, a instalação demora de 15 a 30 minutos, dependendo do desempenho do sistema e do escopo do software selecionado. Depois que você preparar o disco rígido e gravar e restaurar as configurações de usuário, a instalação do software iniciará. Escolha <guimenu>Detalhes</guimenu> para alternar para o registro de instalação ou <guimenu>Notas de Versão</guimenu> para ler informações atualizadas importantes que não estavam disponíveis quando os manuais foram impressos.
  </para>
  <para>
   Após o término da instalação do software, o sistema será reinicializado na nova instalação, e você poderá efetuar login. Para personalizar a configuração do sistema ou instalar outros pacotes de software, inicie o YaST.
  </para>
  <note os="sles;sled">
   <title>Instalação de uma fase</title>
   <para>
    A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, a instalação do sistema e a configuração básica, incluindo a configuração de rede, são feitas em uma única fase. Após a reinicialização do sistema instalado, você poderá efetuar login e começar a usar o sistema. Para ajustar a configuração, configurar serviços ou instalar mais algum software, inicie o YaST.
   </para>
  </note>
  <sect2 xml:id="sec-s390-inst-reipl" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM Z: reinicializando (IPL) o sistema instalado</title>
   <para>
    Geralmente, o YaST é reinicializado no sistema instalado na plataforma IBM Z. As exceções são instalações nas quais o carregador de boot reside em um dispositivo FCP em ambientes com LPAR em uma máquina mais antiga do que z196 ou com z/VM anterior à versão 5.4. O carregador de boot é gravado em uma partição separada montada como <filename>/boot/zipl/</filename>.
   </para>
   <para>
    Nos casos em que não é possível a reinicialização automática, o YaST mostra uma caixa de diálogo com as informações sobre o dispositivo do qual reinicializar (IPL). Aceite a opção de encerramento e reinicialize (IPL) após o encerramento. O procedimento varia de acordo com o tipo de instalação:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Instalação LPAR</term>
     <listitem>
      <para>
       No HMC do IBM Z, selecione <guimenu>Load</guimenu> (Carregar), <guimenu>Clear</guimenu> (Limpar) e digite o endereço de carregamento (o endereço do dispositivo que contém o diretório <filename>/boot/zipl</filename> com o carregador de boot). Se você usa um disco zFCP como dispositivo de boot, escolha <guimenu>Load from SCSI</guimenu> (Carregar da SCSI) e especifique o endereço de carregamento do seu adaptador FCP, e também o WWPN e o LUN do dispositivo de boot. Agora, inicie o processo de carregamento.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalação z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Efetue login na máquina virtual como convidado (consulte o <xref linkend="ex-prep-prep-ipl-vm-linux-guest-config"/> para ver a configuração) usando <systemitem class="username">LINUX1</systemitem> e prossiga com a reinicialização (IPL) do sistema instalado:
      </para>
      <screen>IPL 151 CLEAR</screen>
      <para>
       <literal>151</literal> é um endereço de exemplo do dispositivo de boot DASD; substitua esse valor pelo endereço correto.
      </para>
      <para>
       Se estiver usando um disco zFCP como dispositivo de boot, especifique o WWPN e o LUN zFCP desse dispositivo antes de começar a reinicialização (IPL). O tamanho do parâmetro é limitado a oito caracteres. Números mais longos devem ser separados por espaços:
      </para>
      <screen>SET LOADDEV PORT 50050763 00C590A9 LUN 50010000 00000000 </screen>
      <para>
       Por fim, inicie a IPL:
      </para>
      <screen>IPL FC00</screen>
      <para>
       <literal>FC00</literal> é um endereço de exemplo do adaptador zFCP; substitua esse valor pelo endereço correto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalação no convidado do KVM</term>
     <listitem>
      <para>
       Após o término da instalação, a máquina virtual será encerrada. Neste ponto, efetue login no host KVM, edite o arquivo de descrição da máquina virtual e reinicie-o para reinicialização (IPL) no sistema instalado:
      </para>
      <procedure>
       <step>
        <para>
        Efetue login no host KVM.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
        Edite o arquivo XML de domínio executando
        </para>
        <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> <command>virsh edit s12-1</command></screen>
        <para>
        e remova as linhas a seguir:
        </para>
<screen>  &lt;!-- Boot kernel - remove 3 lines after successfull installation --&gt;
  &lt;kernel&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-kernel.boot&lt;/kernel&gt;
  &lt;initrd&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-initrd.boot&lt;/initrd&gt;
  &lt;cmdline&gt;linuxrcstderr=/dev/console&lt;/cmdline&gt;</screen>
       </step>
       <step>
        <para>
        Reinicie o Convidado da VM para reinicialização (IPL) no sistema instalado:
        </para>
        <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> <command>virsh start s12-1 --console</command></screen>
       </step>
      </procedure>
      <note>
       <title><literal>cio_ignore</literal> desabilitado para instalações no KVM</title>
       <para>
        O parâmetro de kernel <literal>cio_ignore</literal> impede que o kernel examine todos os dispositivos de hardware disponíveis. No entanto, para convidados KVM, o hipervisor já se encarrega de conceder acesso apenas aos dispositivos corretos. Portanto, o <literal>cio_ignore</literal> fica desabilitado por padrão ao instalar um convidado do KVM (para instalações no z/VM e na LPAR, ele fica ativado por padrão).
       </para>
      </note>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM Z: conectando-se ao sistema instalado</title>
   <para>
    Após a reinicialização (IPL) do sistema, estabeleça conexão por VNC, SSH ou X para efetuar login no sistema instalado. É recomendado usar VNC ou SSH. Para personalizar a configuração do sistema ou instalar outros pacotes de software, inicie o YaST.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-vnc">
    <title>Usando o VNC para conexão</title>
    <para>
     Uma mensagem no terminal 3270 solicita a conexão com o sistema Linux usando um cliente VNC. No entanto, essa mensagem é facilmente perdida, porque além de estar misturada com as mensagens de kernel, o processo do terminal pode ser encerrado antes de você tomar conhecimento da mensagem. Se nada acontecer durante cinco minutos, tente iniciar uma conexão com o sistema Linux usando um viewer do VNC.
    </para>
    <para>
     Se você se conectar usando um browser compatível com Java, digite o URL completo, constituído do endereço IP do sistema instalado e do número da porta, da seguinte maneira:
    </para>
<screen>http://<replaceable>IP_OF_INSTALLED_SYSTEM</replaceable>:5801/</screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-ssh">
    <title>Usando o SSH para conexão</title>
    <para>
     Uma mensagem no terminal 3270 solicita conexão com o sistema Linux por meio de um cliente SSH. No entanto, essa mensagem é facilmente perdida, pois, além de estar misturada com mensagens de kernel, o processo do terminal pode ser encerrado antes de você tomar conhecimento da mensagem. 
    </para>
    <para>
     Quando aparecer a mensagem, use SSH para efetuar login no sistema Linux como <systemitem class="username">root</systemitem>. Se a conexão for negada ou esgotar o tempo de espera, aguarde até expirar o tempo de espera de login, depois tente de novo (esse tempo pode variar de acordo com as configurações do servidor).
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-x">
    <title>Usando o servidor X para conexão</title>
    <para>
     Ao preparar a IPL do sistema instalado, verifique se o servidor X usado na primeira fase da instalação está em execução e ainda disponível antes de inicializar pelo DASD. O YaST é aberto no servidor X para concluir a instalação. Poderão surgir complicações se o sistema for inicializado, mas não puder se conectar com o servidor X em tempo hábil.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
