<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_installserver.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-deployment-instserver">
 <title>Configurando uma fonte de instalação de rede</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Este capítulo descreve como criar um servidor que fornece os dados necessários para instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> por meio da rede.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Dependendo do sistema operacional da máquina usada como fonte de instalação de rede para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, haverá várias opções para configuração do servidor. A maneira mais fácil de configurar um servidor de instalação é usar o YaST.
 </para>

 <tip>
  <title>Sistema operacional do servidor de instalação</title>
  <para>
   É possível até usar uma máquina Microsoft Windows como o servidor de instalação para implantação do Linux. Consulte a <xref linkend="sec-deployment-instserver-smb"/> para obter os detalhes.
  </para>
 </tip>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-instserver-sles9">
  <title>Configurando um servidor de instalação usando YaST</title>

  <para>
   O YaST oferece uma ferramenta gráfica para criação de repositórios de rede. Ele possui suporte a servidores de instalação em rede HTTP, FTP e NFS.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-sles9">
   <step>
    <para>
     Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem> na máquina que deverá ser usada como servidor de instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie <menuchoice> <guimenu>YaST</guimenu>
     <guimenu>Diversos</guimenu> <guimenu>Servidor de Instalação</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione o tipo de repositório (HTTP, FTP ou NFS). O serviço selecionado é iniciado automaticamente sempre que o sistema é iniciado. Se um serviço do tipo selecionado já estiver em execução no seu sistema e você quiser configurá-lo manualmente para o servidor, desative a configuração automática do serviço de servidor com <guimenu>Não configure serviços de rede</guimenu>. Em ambos os casos, defina o diretório em que os dados da instalação devem estar disponíveis no servidor.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure o tipo de repositório necessário. Esta etapa refere-se à configuração automática dos serviços de servidor. Ela é ignorada quando a configuração automática está desativada.
    </para>
    <para>

     Defina um álias para o diretório raiz do servidor FTP ou HTTP no qual os dados de instalação devem ser encontrados. O repositório será armazenado em <literal>ftp://<replaceable>IP-Servidor</replaceable>/<replaceable>Álias</replaceable>/<replaceable>Nome</replaceable></literal> (FTP) ou em <literal>http://<replaceable>IP-Servidor</replaceable>/<replaceable>Álias</replaceable>/<replaceable>Nome</replaceable></literal> (HTTP). <replaceable>Nome</replaceable> é o nome do repositório, definido na etapa a seguir. Se você tiver selecionado NFS na etapa anterior, defina caracteres curingas e opções de exportação. O servidor NFS estará disponível em <literal>nfs://<replaceable>IP do servidor</replaceable>/<replaceable>Nome</replaceable></literal>. <phrase os="sles">Os detalhes sobre o NFS e as exportações estão disponíveis no <xref linkend="cha-nfs"/>&#x002E;</phrase>
    </para>
    <tip>
     <title>Configurações de firewall</title>
     <para>
      Verifique se as configurações de firewall do seu sistema de servidor permitem tráfego nas portas para HTTP, NFS e FTP. Se não for permitido, habilite <guimenu>Abrir Porta no Firewall</guimenu> ou marque primeiro <guimenu>Detalhes do Firewall</guimenu>.
     </para>
    </tip>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure o repositório. Antes de copiar as mídias de instalação para o destino, defina o nome do repositório (o ideal é uma abreviação do produto e da versão fácil de se lembrar). O YaST permite gerar imagens ISO das mídias, em vez de cópias dos DVDs de instalação. Se desejar, ative a caixa de seleção relevante e especifique o caminho de diretório no qual os arquivos ISO podem ser encontrados localmente. Dependendo do produto que será distribuído usando este servidor de instalação, talvez seja necessário adicionar mídias, como DVDs de pacote de serviço, como repositórios extras. Para anunciar o servidor de instalação na rede por OpenSLP, ative a opção adequada.
    </para>
    <tip>
     <title>Anunciando o repositório</title>
     <para>
      Considere anunciar seu repositório por OpenSLP, se a sua configuração de rede suportar essa opção. Isto o livra de digitar o caminho de instalação da rede em todas as máquinas de destino. Os sistemas de destino são inicializados usando o parâmetro de boot SLP e encontram o repositório de rede sem nenhuma outra configuração. Para obter os detalhes sobre esta opção, consulte a <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
    </tip>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configurando repositórios extras. O YaST segue uma convenção de nomeação específica para configurar repositórios de CD complementares ou de pacote de serviço. A configuração será aceita apenas se o nome do repositório dos CDs complementares começar com o nome do repositório da mídia de instalação. Em outras palavras, se você escolheu <literal>SLES12SP1</literal> como nome do repositório para DVD1, deve selecionar <literal>SLES12SP1addon</literal> como nome do repositório para DVD2.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Faça o upload dos dados de instalação. A etapa mais extensa da configuração do servidor de instalação é a cópia das mídias de instalação reais. Insira a mídia na sequência solicitada pelo YaST e aguarde o término do procedimento de cópia. Quando as fontes forem totalmente copiadas, retorne à visão geral dos repositórios existentes e feche a configuração selecionando <guimenu>Concluir</guimenu>.
    </para>
    <para>
     O seu servidor de instalação agora está totalmente configurado e pronto para serviço. Ele é inicializado automaticamente toda vez que o sistema é iniciado. Nenhuma outra intervenção é necessária. Você apenas precisará configurar e iniciar esse serviço correta e manualmente se tiver desativado a configuração automática do serviço de rede selecionado com YaST como etapa inicial.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para desativar um repositório, selecione o repositório que deseja remover e selecione <guimenu>Apagar</guimenu>. Os dados de instalação são removidos do sistema. Para desativar o serviço de rede, use o respectivo módulo do YaST.
  </para>

  <para>
   Se o servidor de instalação precisar fornecer os dados de instalação para mais de um produto de determinada versão, inicie o módulo de servidor de instalação do YaST. Em seguida, selecione <guimenu>Adicionar</guimenu> na visão geral dos repositórios existentes para configurar o novo repositório.
  </para>

  <warning>
   <title>O servidor de instalação do YaST entrará em conflito com o servidor RMT</title>
   <para>
    A configuração de um servidor como um servidor de instalação com o YaST instala e configura automaticamente o servidor Web Apache, escutando na porta 80.
   </para>
   <para>
    No entanto, a configuração de uma máquina como um servidor RMT (Repository Mirroring Tool) instala automaticamente o servidor Web NGINX e o configura para escutar na porta 80.
   </para>
   <para>
    Não tente habilitar essas duas funções no mesmo servidor. Um único servidor não pode hospedar as duas simultaneamente.
   </para>
  </warning>

 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-instserver-nfs">
  <title>Configurando um repositório NFS manualmente</title>

  

  <para>
   A configuração de uma fonte NFS para instalação é feita em duas etapas principais. Na primeira etapa, crie a estrutura de diretório que manterá os dados de instalação e copie a mídia de instalação nessa estrutura. Em seguida, exporte o diretório que manterá os dados de instalação para a rede.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-nfs-cdir">
   <para>
    Para criar um diretório para manter os dados de instalação, faça o seguinte:
   </para>
   <step>
    <para>
     Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie um diretório que depois mantenha todos os dados de instalação e mude para esse diretório. Por exemplo:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>mkdir -p /srv/install/<replaceable>PRODUCT</replaceable>/<replaceable>PRODUCTVERSION</replaceable>
<prompt role="root"># </prompt>cd /srv/install/<replaceable>PRODUCT</replaceable>/<replaceable>PRODUCTVERSION</replaceable></screen>
    <para>
     Substitua <replaceable>PRODUCT</replaceable> por uma abreviação do nome do produto e <replaceable>PRODUCTVERSION</replaceable> por uma string que inclua o nome e a versão do produto (por exemplo, <filename>/srv/install/SLES/15.1</filename>).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para cada meio de instalação incluído no kit de mídias, execute os seguintes comandos:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Copie todo o conteúdo do meio de instalação para o diretório do servidor de instalação:
      </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>cp -a /media/<replaceable>PATH_TO_YOUR_MEDIA_DRIVE</replaceable> .</screen>
      <para>
       Substitua <replaceable>PATH_TO_YOUR_MEDIA_DRIVE</replaceable> pelo caminho real da unidade da sua mídia de instalação.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Renomeie o diretório com o número do meio:
      </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>mv <replaceable>PATH_TO_YOUR_MEDIA_DRIVE</replaceable> DVD<replaceable>X</replaceable></screen>
      <para>
       Substitua <replaceable>X</replaceable> pelo número real do meio de instalação.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-nfs-export">
   <para>
    No <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, você pode exportar o repositório com NFS usando o YaST. Proceda da seguinte maneira:
   </para>
   <step>
    <para>
     Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie <menuchoice> <guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Serviços de Rede</guimenu> <guimenu>Servidor NFS</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Iniciar</guimenu> e <guimenu>Abrir Porta no Firewall</guimenu> e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Adicionar Diretório</guimenu> e procure o diretório com as fontes de instalação. Neste caso, o diretório é <filename><replaceable>VERSÃODOPRODUTO</replaceable></filename>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Adicionar Host</guimenu> e digite os nomes de host das máquinas para as quais exportar os dados de instalação. Em vez de especificar os nomes de host aqui, você também pode usar curingas, faixas de endereços de rede ou o nome de domínio da sua rede. Digite as opções de exportação adequadas ou mantenha o padrão, que funciona bem na maioria das configurações. Para obter mais informações sobre a sintaxe usada na exportação de compartilhamentos NFS, leia a página de manual sobre <systemitem>exports</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Concluir</guimenu>. O servidor NFS que armazena o repositório do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é iniciado automaticamente e integrado ao processo de boot.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-nfs-exportman">
   <para>
    Para exportar o repositório manualmente por meio do NFS, em vez de usar o módulo de Servidor NFS do YaST, faça o seguinte:
   </para>
   <step>
    <para>
     Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Abra o arquivo <filename>/etc/exports</filename> e digite a seguinte linha:
    </para>
<screen>/<replaceable>PRODUCTVERSION</replaceable> *(ro,root_squash,sync)</screen>
    <para>
     Isso exportará o diretório <filename>/<replaceable>VERSÃODOPRODUTO</replaceable></filename> para qualquer host que faça parte desta rede ou para qualquer host que possa se conectar a este servidor. Para limitar o acesso a este servidor, use máscaras de rede ou nomes de domínio em vez do curinga geral <literal>*</literal>. Consulte a página de manual de <systemitem>export</systemitem> para obter os detalhes. Grave e saia deste arquivo de configuração.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para adicionar o serviço NFS à lista de servidores iniciados durante a inicialização do sistema, execute os seguintes comandos:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>systemctl enable nfsserver</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie o servidor NFS com <command>systemctl start nfsserver</command>. Se você precisa mudar a configuração do servidor NFS posteriormente, modifique o arquivo de configuração e reinicie o daemon NFS com <command>systemctl restart nfsserver</command>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-nfs-slpann">
   <para>
    Anunciar o servidor NFS por OpenSLP faz o seu endereço ser conhecido por todos os clientes da sua rede.
   </para>
   <step>
    <para>
     Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie o arquivo de configuração <filename>/etc/slp.reg.d/install.suse.nfs.reg</filename> com as seguintes linhas:
    </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="7pt"?>
# Register the NFS Installation Server
service:install.suse:nfs://$HOSTNAME/<replaceable>PATH_TO_REPOSITORY</replaceable>/DVD1,en,65535
description=NFS Repository</screen>
    <para>
     Substitua <replaceable>CAMINHO_PARA_REPOSITÓRIO</replaceable> pelo caminho real da fonte de instalação no servidor.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie o daemon OpenSLP com <command>systemctl start slpd</command>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para os="sles">
   Para obter mais informações sobre OpenSLP, consulte a documentação do pacote localizada em <filename>/usr/share/doc/packages/openslp/</filename> ou consulte o <xref linkend="cha-slp"/>. Para obter mais informações sobre NFS, consulte o <xref linkend="cha-nfs"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-instserver-ftp">
  <title>Configurando um repositório FTP manualmente</title>

  <para>
   A criação do repositório FTP é bem parecida com a do repositório NFS. O repositório FTP também pode ser anunciado pela rede usando OpenSLP.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-ftp">
   <step>
    <para>
     Crie um diretório que mantenha as fontes de instalação como descrito na <xref linkend="sec-deployment-instserver-nfs"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure o servidor FTP para distribuir o conteúdo do seu diretório de instalação:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem> e instale o pacote <systemitem>vsftpd</systemitem> usando o gerenciamento de software do YaST.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Digite o diretório raiz do servidor FTP:
      </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>cd <option>/srv/ftp</option></screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Crie um subdiretório que mantenha as fontes de instalação no diretório raiz do FTP:
      </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>mkdir <replaceable>REPOSITORY</replaceable></screen>
      <para>
       Substitua <replaceable>REPOSITÓRIO</replaceable> pelo nome do produto.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Monte o conteúdo do repositório de instalação no ambiente raiz de mudanças do servidor FTP:
      </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>mount --bind <replaceable>PATH_TO_REPOSITORY</replaceable> /srv/ftp/<replaceable>REPOSITORY</replaceable></screen>
      <para>
       Substitua <replaceable>CAMINHO_PARA_REPOSITÓRIO</replaceable> e <replaceable>REPOSITÓRIO</replaceable> pelos valores correspondentes à sua configuração. Se precisar tornar os valores permanentes, adicione-os a <filename>/etc/fstab</filename>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Inicie vsftpd com <command>vsftpd</command>.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Anuncie o repositório por OpenSLP, se for suportado pela sua configuração de rede:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Crie o arquivo de configuração <filename>/etc/slp.reg.d/install.suse.ftp.reg</filename> com as seguintes linhas:
      </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="7pt"?>
# Register the FTP Installation Server
service:install.suse:ftp://$HOSTNAME/<replaceable>REPOSITORY</replaceable>/DVD1,en,65535
description=FTP Repository</screen>
      <para>
       Substitua <replaceable>REPOSITÓRIO</replaceable> pelo nome real do diretório do repositório no servidor. A linha <literal>service:</literal> deve ser digitada como uma linha contínua.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Inicie o daemon OpenSLP com <command>systemctl start slpd</command>.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>

  <tip os="sles">
   <title>Configurando um servidor FTP com o YaST</title>
   <para>
    Se você prefere usar o YaST em vez de configurar o servidor de instalação FTP manualmente, consulte o <xref linkend="cha-ftp"/>.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-instserver-http">
  <title>Configurando um repositório HTTP manualmente</title>

  <para>
   A criação de um repositório HTTP é bem parecida com a do repositório NFS. Um repositório HTTP também pode ser anunciado pela rede usando o OpenSLP.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-http">
   <step>
    <para>
     Crie um diretório que mantenha as fontes de instalação como descrito na <xref linkend="sec-deployment-instserver-nfs"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure o servidor HTTP para distribuir o conteúdo do seu diretório de instalação:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       <phrase os="sles">Instale o servidor Web Apache como descrito no <xref linkend="sec-apache2-quickstart-installation"/></phrase>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Insira o diretório root do servidor HTTP (<filename>/srv/www/htdocs</filename>) e crie o subdiretório que armazenará as fontes de instalação:
      </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>mkdir <replaceable>REPOSITORY</replaceable></screen>
      <para>
       Substitua <replaceable>REPOSITÓRIO</replaceable> pelo nome do produto.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Crie um link simbólico do local das fontes de instalação para o diretório raiz do servidor Web (<filename>/srv/www/htdocs</filename>):
      </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>ln -s <replaceable>/PATH_TO_REPOSITORY</replaceable>/srv/www/htdocs/<replaceable>REPOSITORY</replaceable></screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Modifique o arquivo de configuração do servidor HTTP (<filename>/etc/apache2/default-server.conf</filename>) para fazê-lo seguir links simbólicos. Substitua a seguinte linha:
      </para>
<screen>Options None</screen>
      <para>
       with
      </para>
<screen>Options Indexes FollowSymLinks</screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Recarregue a configuração do servidor HTTP usando <command>systemctl reload apache2</command>.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Anuncie o repositório por OpenSLP, se for suportado pela sua configuração de rede:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Crie o arquivo de configuração <filename>/etc/slp.reg.d/install.suse.http.reg</filename> com as seguintes linhas:
      </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="6.5pt"?>
# Register the HTTP Installation Server
service:install.suse:http://$HOSTNAME/<replaceable>REPOSITORY</replaceable>/DVD1/,en,65535
description=HTTP Repository</screen>
      <para>
       Substitua <replaceable>REPOSITÓRIO</replaceable> pelo caminho real do repositório no servidor. A linha <literal>service:</literal> deve ser digitada como uma linha contínua.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Inicie o daemon OpenSLP usando <command>systemctl start slpd</command>.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-instserver-smb">
  <title>Gerenciando um repositório SMB</title>

  <para>
   Com o SMB, é possível importar as fontes de instalação de um servidor Microsoft Windows e iniciar a implantação do Linux mesmo sem nenhuma máquina Linux.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-smb-export">
   <para>
    Para configurar um Compartilhamento do Windows exportado para armazenar o repositório do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, faça o seguinte:
   </para>
   <step>
    <para>
     Efetue login na sua máquina Windows.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie um novo diretório para armazenar toda a árvore de instalação chamado <filename>INSTALL</filename>, por exemplo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Exporte esse compartilhamento de acordo com o procedimento descrito na documentação do Windows.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entre nesse compartilhamento e crie um subdiretório chamado <filename><replaceable>PRODUTO</replaceable></filename>. Substitua <replaceable>PRODUTO</replaceable> pelo nome real do produto.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entre no diretório <filename>INSTALL/<replaceable>PRODUCT</replaceable></filename> e copie cada meio em um diretório separado, como <literal>DVD1</literal> e <literal>DVD2</literal>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para usar um compartilhamento SMB montado como repositório, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure xml:id="pro-deployment-instserver-smb-use">
   <step>
    <para>
     Inicialize o destino de instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Instalação</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pressione <keycap>F4</keycap> para a seleção do repositório.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha SMB e digite o nome ou endereço IP da máquina Windows, o nome do compartilhamento (<filename>INSTALL/<replaceable>PRODUTO</replaceable>/DVD1</filename>, neste exemplo), o nome de usuário e a senha. A sintaxe é parecida com esta:
    </para>
<screen>smb://workdomain;user:password@server/INSTALL/DVD1</screen>
    <para>
     Depois que você pressionar <keycap function="enter"/>, o YaST será iniciado, e você poderá executar a instalação.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-iso">
  <title>Usando imagens ISO da mídia de instalação no servidor</title>

  <para>
   Em vez de copiar as mídias físicas no diretório de servidor manualmente, você pode também montar as imagens ISO das mídias de instalação em seu servidor de instalação e usá-las como repositório. Para configurar um servidor HTTP, NFS ou FTP que usa imagens ISO em vez de cópias de mídia, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Faça download das imagens ISO e grave-as na máquina a ser usada como servidor de instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha e crie um local apropriado para os dados de instalação, conforme descrito na <xref linkend="sec-deployment-instserver-nfs"/>, na <xref linkend="sec-deployment-instserver-ftp"/> ou na <xref linkend="sec-deployment-instserver-http"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie subdiretórios para cada meio de instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para montar e descompactar cada imagem ISO no local final, emita o seguinte comando:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>mount -o loop <replaceable>PATH_TO_ISO</replaceable> <replaceable>PATH_TO_REPOSITORY</replaceable>/<replaceable>PRODUCT</replaceable>/<replaceable>MEDIUMX</replaceable></screen>
    <para>
     Substitua <replaceable>CAMINHO_PARA_ISO</replaceable> pelo caminho da cópia local da imagem ISO. Substitua <replaceable>CAMINHO_PARA_REPOSITÓRIO</replaceable> pelo diretório de origem do servidor. Substitua <replaceable>PRODUTO</replaceable> pelo nome do produto e substitua <replaceable>MÍDIAX</replaceable> pelo tipo (CD ou DVD) e pelo número da mídia que você está usando.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Repita a etapa anterior para montar todas as imagens ISO necessárias ao seu produto.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie seu servidor de instalação normalmente, conforme descrito na <xref linkend="sec-deployment-instserver-nfs"/>, na <xref linkend="sec-deployment-instserver-ftp"/> ou na <xref linkend="sec-deployment-instserver-http"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para montar as imagens ISO automaticamente no momento do boot, adicione as respectivas entradas de montagem a <filename>/etc/fstab</filename>. Uma entrada de acordo com o exemplo anterior seria semelhante a esta:
  </para>

<screen><replaceable>PATH_TO_ISO</replaceable> <replaceable>PATH_TO_REPOSITORY</replaceable>/<replaceable>PRODUCT</replaceable><replaceable>MEDIUM</replaceable> auto loop</screen>
 </sect1>
</chapter>
