<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-prep-considerations">
 <title>Considerações sobre instalação</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Esta seção aborda vários fatores que devem ser considerados antes da instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em hardware Arm AArch64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-prep-considerations-virtualization">
  <title>Instalação em hardware ou máquina virtual</title>
  
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> normalmente é instalado como um sistema operacional independente. Com a virtualização, também é possível executar várias instâncias do <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> no mesmo hardware. Entretanto, a instalação do Servidor de Host de VM é feita como uma instalação típica com alguns pacotes adicionais. <phrase os="sles;osuse">A instalação dos convidados virtuais está descrita no <xref linkend="cha-kvm-inst"/>&#x002E;</phrase>
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-prep-considerations-target">
  <title>Destino de instalação</title>
  
  <para>
   A maioria das instalações é feita para um disco rígido local. Portanto, é necessário que os controladores do disco rígido estejam disponíveis no sistema de instalação. Se um controlador especial (como o controlador RAID) precisar de um módulo extra do kernel, coloque um disco de atualização de módulo do kernel no sistema de instalação.
  </para>
  <para>
   Outros destinos de instalação podem ser tipos variados de dispositivos de blocos que dispõem de espaço em disco e velocidade suficientes para executar o sistema operacional. Isso inclui dispositivos de blocos de rede como <systemitem>iSCSI</systemitem> ou <systemitem>SAN</systemitem>. Também é possível instalar em sistemas de arquivo de rede que oferecem as permissões do Unix padrão. No entanto, pode ser problemático inicializá-los, já que eles devem ser suportados pelo <systemitem>initramfs</systemitem> para que o sistema possa realmente ser iniciado. Essas instalações podem ser úteis quando você precisa iniciar o mesmo sistema em locais diferentes ou quando você pretende usar recursos de virtualização, como a migração de domínio.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
