<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_io_auto_config.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-io-auto-config">
 <title>Configuração automática do dispositivo de E/S em sistemas IBM Z</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  A configuração automática do dispositivo de E/S é um mecanismo que permite aos usuários especificar IDs e configurações de dispositivos de E/S que devem ser habilitados automaticamente no Linux. Essas informações são especificadas para um LPAR por meio de um HMC executado no modo DPM (Dynamic Partition Manager).
 </para>

 <note>
  <para>
   A funcionalidade de configuração automática do dispositivo de E/S está disponível em sistemas com o DPM em execução. Por padrão, o DPM é executado em máquinas LinuxONE. Para o IBM Z, essa funcionalidade deve ser solicitada.
  </para>
 </note>

 <para>
  No comando <command>linuxrc</command>, o parâmetro <parameter>DeviceAutoConfig</parameter> controla o uso de dados de configuração automática do dispositivo de E/S para sistemas IBM Z.
 </para>
 <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=0</term>
    <listitem>
     <para>
      Se definido como <literal>0</literal>, a configuração automática será desabilitada.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=1</term>
    <listitem>
     <para>
      Se definido como <literal>1</literal>, os dados de configuração automática existentes serão aplicados.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=2 (padrão)</term>
    <listitem>
     <para>Se definido como <literal>2</literal> (padrão), uma caixa de diálogo será mostrada se houver dados de configuração automática. O usuário vê uma mensagem perguntando se deseja aplicá-los.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Se a configuração automática do dispositivo for desabilitada pelo usuário, o parâmetro do kernel <parameter>rd.zdev=no-auto</parameter> será adicionado às opções de boot do sistema de destino.
 </para>

 <para>
  Para habilitar a configuração automática de E/S usando o , execute o comando <command>yast2
  system_settings</command>yast, alterne para a seção <guimenu>Configurações de Kernel</guimenu> e habilite a opção <guimenu>Habilitar configuração automática do dispositivo de E/S</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Para desabilitar a configuração automática de E/S em um perfil do AutoYaST, adicione o seguinte parâmetro do kernel à seção <literal>append</literal> das opções globais do carregador de boot. Por exemplo:
 </para>

<screen>
&lt;bootloader&gt;
  &lt;global&gt;
    &lt;append&gt;rd.zdev=no-auto&lt;/append&gt;
  &lt;/global&gt;
&lt;/bootloader&gt;</screen>

 <para os="sles;slemicro;osuse">
  Para obter mais contexto sobre as opções do carregador de boot do AutoYaST, consulte <xref linkend="CreateProfile-Bootloader"/>.
 </para>
 <para>
  Durante a instalação, o status da configuração automática é exibido na seção <guimenu>Configurações do dispositivo</guimenu> da tela <guimenu>Configurações da instalação</guimenu>.
 </para>
</sect2>
