<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_raspi.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-deprpi">
 <title>Raspberry Pi</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  O SUSE® Linux Enterprise Server é a primeira distribuição Linux corporativa a suportar o computador de placa única Raspberry Pi* de baixo preço. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase> suporta os seguintes modelos:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model A+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 4 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3+
   </para>
  </listitem>
  
 </itemizedlist>

 <para>
  O Raspberry Pi é diferente das máquinas de servidor mais convencionais de várias maneiras. Primeiramente, ele não inclui um carregador de boot capaz de carregar sistemas operacionais. Portanto, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> disponibiliza um carregador de boot adicional para suprir essa falta.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-boot">
  <title>Processo de boot</title>
  <para>
   O processador principal no System-on-Chip (SoC) do Raspberry Pi é a Unidade de Processamento Gráfico (GPU, Graphics Processing Unit) Broadcom VideoCore, e não a Unidade Central de Processamento (CPU, Central Processing Unit) Arm. É a GPU que começa a inicialização do hardware de um carregador de boot de primeiro estágio na Memória Apenas Leitura de Boot (Boot ROM, Boot Read-Only Memory) no chip. Apenas algumas opções de configuração podem influenciar a Boot ROM. Consulte a <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>.
  </para>
  <para>
   O hardware Raspberry Pi 3 não tem um firmware incorporado. Em vez dele, o firmware do carregador de boot de segundo estágio <literal>bootcode.bin</literal> é carregado do meio de boot toda vez que a máquina é ligada. Ele, por sua vez, carrega o carregador de boot de terceiro estágio <literal>start.elf</literal>.
  </para>
  <para>
   O hardware Raspberry Pi 4 tem uma pequena Memória Apenas Leitura Programável e Apagável Eletronicamente (EEPROM, Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory) para o carregador de boot de segundo estágio. Com exceção disso, sua sequência de boot é semelhante à do Raspberry Pi 3, que carrega o carregador de boot de terceiro estágio <literal>start4.elf</literal> do meio de boot.
  </para>
  <warning>
   <title>Atualização da EEPROM no Raspberry Pi 4</title>
   <para>
    É possível fazer uma atualização do carregador de boot de segundo estágio por meio da inicialização de um cartão de memória microSD especialmente preparado.
   </para>
   <para>
    Apenas insira uma mídia de boot de sua confiança e confirme que não há um arquivo chamado <literal>recovery.bin</literal> indesejado.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Se houver um arquivo <literal>armstub8.bin</literal>, ele será carregado como um carregador de boot de quarto estágio no Nível de Exceção 3 (EL3, Exception Level 3) do AArch64. Do contrário, um stub mínimo integrado será usado.
  </para>
  <note>
   <title>Considerações de segurança do EL3</title>
   <para>
    O código carregado para o EL3 (geralmente denominado BL31) residirá na memória, e o Linux talvez tente fazer hypercall do EL3 durante seu tempo de execução.
   </para>
   <para>
    Verifique se a sua mídia de boot não tem um arquivo <literal>armstub8.bin</literal> indesejado. O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase> não o inclui.
   </para>
   <para>
    Esteja ciente de que o SoC do Raspberry Pi não oferece a memória segura TrustZone. Ambos o OS na CPU e qualquer software na GPU poderão acessar sua RAM. Portanto, ele não é adequado para aplicativos EL0-s criptográficos. Por esse motivo, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> não oferece um Ambiente de Execução Confiável (TEE, Trusted Execution Environment) EL1-s.
   </para>
  </note>
  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para Raspberry Pi está configurado para carregar um carregador de boot de quinto estágio denominado <literal>Das U-Boot</literal>.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-configtxt">
   <title>Config.txt</title>
   <para>
    Não há memória não volátil para armazenar as informações de configuração. Isso significa que não há configurações convencionais a serem ajustadas para ordem de dispositivos de boot, horário e data etc.
   </para>
   <para>
    Em vez disso, o carregador de boot lê um arquivo de configuração <literal>config.txt</literal> do meio de boot. O <literal>config.txt</literal> que a SUSE oferece não deve ser modificado. Ele permite que o usuário forneça um arquivo opcional <literal>extraconfig.txt</literal>, que pode anular qualquer configuração do <literal>config.txt</literal>, se necessário. Isso permite que o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> atualize o arquivo <literal>config.txt</literal> quando necessário, sem sobregravar as configurações do usuário.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-otp">
   <title>Memória OTP</title>
   <para>
    O SoC também tem uma quantidade muito pequena de Memória Programável Uma Vez (OTP, One-Time Programmable). Ela pode ser usada para definir algumas configurações, como se a Boot ROM deve tentar inicializar de dispositivos USB ou por meio de Ethernet.
   </para>
   <para>
    Essa memória OTP está descrita no site Raspberry Pi Foundation: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/otpbits.md"/>
   </para>
   <warning>
    <title>Apenas programável uma vez</title>
    <para>
     As configurações gravadas na memória OTP não podem ser revertidas.
    </para>
   </warning>
   <para>
    O caso de uso mais comum da memória OTP é habilitar o boot por USB no Raspberry Pi 3 Model B ou Compute Module 3.
   </para>
  </sect3>
  <sect3>
   <title>Habilitando o modo de boot por USB para Raspberry Pi 3 Model B</title>
   <para>
    Para permitir permanentemente a inicialização por meio de dispositivos de armazenamento em massa USB conectados no Raspberry Pi 3 Model B e por meio da Ethernet USB integrada, prepare um cartão de memória microSD conforme descrito na <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-img"/>. Antes de desmontar ou ejetar o cartão e fazer a inicialização dele, adicione um arquivo de texto <literal>extraconfig.txt</literal> à partição FAT dele (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>) com a seguinte configuração:
   </para>
<screen>program_usb_boot_mode=1</screen>
   <para>
    Em seguida, continue a inicialização por meio do cartão de memória microSD modificado normalmente. Depois que os carregadores de boot U-Boot ou GRUB ou o kernel do Linux retornarem uma saída, você poderá desligar e remover o cartão de memória microSD. Agora, seu dispositivo deve poder fazer a inicialização por meio do USB (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-usb"/>).
   </para>
   <para>
    Depois que o modo de boot USB for habilitado para Raspberry Pi 3 Model B, ele não poderá ser desabilitado novamente (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>).
   </para>
   <para>
    Para obter mais detalhes, consulte o site Raspberry Pi Foundation: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/msd.md"/>
   </para>
   <para>
    Para o Raspberry Pi Compute Module 3, a configuração necessária é a mesma, mas a implantação da imagem modificada é um pouco mais complicada.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-rtc">
  <title>Não há relógio em tempo real</title>
  <para>
   Não há um Relógio em Tempo Real (RTC, Real-Time Clock) no próprio Raspberry Pi.
  </para>
  <note>
   <title>Sincronização de Horário</title>
   <para>
    A falta de um Relógio em Tempo Real significa que os dispositivos Raspberry Pi precisam ser configurados para buscar o horário de um servidor de rede por meio do Network Time Protocol.
   </para>
  </note>
  <para>
   No entanto, as placas-mãe para os Módulos Compute do Raspberry Pi podem incluir um RTC.
  </para>
  <para>
   É possível também conectar um RTC usando o conector GPIO, o Hardware Attached on Top (HAT) ou outras placas de expansão.
  </para>
  <para>
   De qualquer modo, verifique se o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> suporta o respectivo chipset RTC. O RTC conectado precisará ser descrito para o sistema operacional por meio de um Device Tree Overlay (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>). Por exemplo, a placa-mãe MyPi pode usar:
  </para>
<screen>dtparam=i2c1=on
dtoverlay=i2c-rtc,ds1307</screen>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-img">
  <title>Implantando a imagem de um aplicativo</title>
  <para>
   O método mais comum para implantar um sistema operacional no hardware Raspberry Pi é copiar a imagem de um sistema pré-instalado em um meio de boot, geralmente um cartão de memória microSD. Esse é o método mais simples e fácil.
  </para>
  <para>
   A SUSE oferece uma imagem inicializável pré-configurada do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para hardware Raspberry Pi. Ela vem com o sistema de arquivos Btrfs, com compactação habilitada para melhorar o desempenho e reduzir o desgaste na mídia microSD.
  </para>
  <para>
   É recomendável um cartão de memória microSD com tamanho mínimo de 8 GB. Cartões de memória mais rápidos proporcionarão melhor desempenho do sistema. Na primeira inicialização, o sistema operacional expandirá automaticamente o sistema de arquivos para preencher o cartão de memória. Isso significa que a primeira inicialização será significativamente mais lenta do que as demais.
  </para>
  <para>
   O processo de gravação da imagem do cartão de memória na mídia microSD está descrito na <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"><citetitle>Inicialização Rápida do Raspberry Pi</citetitle></link>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-usb">
  <title>Instalação da mídia USB</title>
  <para>
   Alguns modelos do Raspberry Pi permitem a inicialização de dispositivos de armazenamento em massa USB. Dessa forma, será possível implantar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no Raspberry Pi de modo semelhante às plataformas de servidor.
  </para>
  <para>
   É possível fazer a instalação de um meio USB removível, como cartão de memória (memory stick), em um microSD no slot interno da máquina. Se preferir, faça a instalação de um meio USB removível para outro, como um disco rígido conectado por USB.
  </para>
  <note>
   <title>Limitações de largura de banda de USB</title>
   <para>
    Observe que o controlador Ethernet no Raspberry Pi 3 é conectado ao barramento USB 2.0 integrado do dispositivo.
   </para>
   <para>
    Portanto, um sistema operacional executado de um disco anexado por meio de USB deve compartilhar a largura de banda total de 480 Mbps do controlador USB 2.0. Isso limitará o desempenho e poderá afetar significativamente o desempenho da rede.
   </para>
   <para>
    Essa limitação não ocorre no Raspberry Pi 4.
   </para>
  </note>
  <para>
   Por padrão, os modelos mais recentes do Raspberry Pi 3 com silicone BCM2837 B0 (chip prata em vez de preto), incluindo o Raspberry Pi 3 Model B+ e o Compute Module 3+, permitem a inicialização de dispositivos de armazenamento conectados por USB.
  </para>
  <para>
   Nos modelos mais antigos, como Raspberry Pi 3 Model B ou Compute Module 3, é possível habilitar o boot por USB por meio de uma inicialização única de um cartão de memória microSD especialmente preparado. Consulte a <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/> para obter instruções.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-net">
  <title>Instalação da rede</title>
  <para>
   Como o hardware não tem um firmware integrado (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-boot"/>), a inicialização por rede do Raspberry Pi usando PXE é mais complexa do que nos computadores convencionais.
  </para>
  <para>
   O processo de configurar um servidor de boot PXE para x86 e Arm está descrito no documento de Melhores Práticas da SUSE intitulado <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sbp/all/html/SBP-Multi-PXE-Install/index.html"><citetitle>How to Set Up a Multi-PXE Installation Server</citetitle></link> (Como configurar um servidor de instalação PXE múltiplo).
  </para>
  <para>
   O site Raspberry Pi Foundation publica informações sobre como inicializar usando PXE em um Raspberry Pi de outro Raspberry Pi: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/net_tutorial.md"/>
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Mais informações</title>
  <para>
   Para obter mais informações, consulte os seguintes recursos:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Notas de Lançamento do SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      Para obter mais informações sobre a compatibilidade de hardware, as opções e funcionalidades suportadas durante a execução no hardware Raspberry Pi, consulte a seção <citetitle>Boot and Driver Enablement for Raspberry Pi</citetitle> (Habilitação de boot e driver para Raspberry Pi) das Notas de Lançamento do SUSE Linux Enterprise Server:
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/aarch64/SUSE-SLES/15-SP3/#aarch64-rpi"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><citetitle>Inicialização Rápida do Raspberry Pi</citetitle></term>
    <listitem>
     <para>
      <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Lista de Compatibilidade de Hardware do openSUSE: Raspberry Pi 3</term>
    <listitem>
     <para>
      O projeto openSUSE também inclui informações sobre como instalar e configurar o hardware Raspberry Pi. Muitas delas também se aplicam ao SUSE Linux Enterprise.
     </para>
     <para>
      Consulte o <link xlink:href="https://en.opensuse.org/HCL:Raspberry_Pi3"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Das U-Boot</term>
    <listitem>
     <para>
      Há mais informações sobre o carregador de boot <literal>Das U-Boot</literal> disponíveis na página do GitHub do projeto em <link xlink:href="https://github.com/u-boot/u-boot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
