<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_xpointer.xml" version="5.0" xml:id="sec-deployment-xpointer-source">
 <title>Arquivo de origem para XPointers: não incluir</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sim</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 
 <sect2>
  <title>Guia de Implantação do Workflow de x86/aarch64</title>
  
  
  <para>
   Esta seção apresenta uma visão geral das etapas necessárias para a instalação completa do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no modo exigido. A <xref linkend="part-deployment"/> contém uma descrição completa de como instalar e configurar o sistema com o YaST.
  </para>

  
  <procedure>
   
   <step>
    <para>
     Prepare a mídia de instalação e de boot, conforme descrito na <xref linkend="sec-x86-media"/>.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Configure o firmware do sistema de destino para inicializar o meio que você escolheu. Consulte a documentação do fornecedor do hardware sobre como configurar a ordem de boot correta.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Execute a instalação como descrito no <xref linkend="cha-install"/>. O sistema precisará ser reiniciado após o término da instalação.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Opcional: Mude a ordem de boot do sistema para inicializar diretamente do meio no qual o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> foi instalado. Se o sistema for inicializado do meio de instalação, o primeiro parâmetro de boot será para inicializar o sistema instalado.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Execute a configuração inicial do sistema, conforme descrito na <xref linkend="part-sysconfig"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 
 
 <sect2>
  
  <title>Mídia de boot e de instalação</title>

  
  <para>
   Durante a instalação do sistema, a mídia de boot e de instalação do sistema pode ser diferente. Todas as combinações da mídia de boot e de instalação suportada podem ser usadas. <phrase os="sles">Ao usar um hardware muito recente, pode ser necessário inicializar a instalação com um kernel mais novo. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha-kiso"/>.</phrase>
  </para>

  
  <sect3>
   
   <title>Mídia de boot</title>

   
   <para>
    A inicialização de um computador depende dos recursos do hardware usado e da disponibilidade da mídia para o respectivo parâmetro de boot.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Inicialização do DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Essa é a possibilidade mais comum de inicialização de um sistema. Ela é direta para a maioria dos usuários de computador, mas requer grande interação para cada processo de instalação. Se você não recebeu um DVD, obtenha a imagem ISO da home page da SUSE e grave-a em um DVD. O DVD também contém os dados necessários para a instalação básica.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Inicialização de uma unidade flash USB</term>
     <listitem>
      <para>
       Caso sua máquina não esteja equipada com uma unidade ótica, você poderá inicializar a imagem de instalação de um disco flash. Para criar um disco flash inicializável, você precisa copiar uma imagem do DVD para o dispositivo usando o comando <command>dd</command>. O disco flash não deve ser montado. Todos os dados no dispositivo serão apagados.
      </para>
      <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
      <para>
       A imagem ISO também contém os dados necessários para a instalação básica.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Inicialização da rede</term>
     <listitem>
      <para>
       Você só pode inicializar um computador diretamente da rede se isso for aceito pelo firmware ou pelo BIOS do computador. Esse método de inicialização requer um servidor de boot que forneça as imagens de boot necessárias através da rede. O protocolo exato dependerá de seu hardware. Em geral, você precisa de vários serviços, como TFTP e DHCP ou boot PXE. Para obter detalhes, leia o <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>

  
  <sect3>
   
   <title>Mídia de instalação</title>

   
   <para>
    A mídia de instalação contém todos os pacotes e informações meta necessários para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Eles deverão estar disponíveis para o sistema de instalação após a inicialização para instalação. Há várias possibilidades para fornecer a mídia de instalação ao sistema disponíveis com o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Instalação do DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Todos os dados necessários são entregues na mídia de boot. Dependendo da instalação selecionada, uma conexão de rede ou mídia complementar poderá ser necessária.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalação de uma unidade flash USB</term>
     <listitem>
      <para>
       Todos os dados necessários são entregues na mídia de boot. Dependendo da instalação selecionada, uma conexão de rede ou mídia complementar poderá ser necessária.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalação em rede</term>
     <listitem>
      <para>
       Se você planeja instalar vários sistemas, use a mídia de instalação através da rede, que facilitará bastante o procedimento. É possível fazer a instalação por vários protocolos comuns, como NFS, HTTP, FTP ou SMB. Para obter mais informações sobre como executar essa instalação, consulte o <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Considerações sobre instalação</title>
  
  <sect3>
   
   <title>Instalação em hardware ou máquina virtual</title>
   
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> normalmente é instalado como um sistema operacional independente. Com a virtualização, também é possível executar várias instâncias do SUSE Linux Enterprise Server no mesmo hardware. Entretanto, a instalação do Servidor de Host de VM é feita como uma instalação típica com alguns pacotes adicionais. <phrase os="sles;osuse">A instalação dos convidados virtuais está descrita no <xref linkend="cha-kvm-inst"/>.</phrase>
   </para>
  </sect3>
  
  <sect3>
   
   <title>Destino de instalação</title>
   
   <para>
    A maioria das instalações é feita para um disco rígido local. Portanto, é necessário que os controladores do disco rígido estejam disponíveis no sistema de instalação. Se um controlador especial (como o controlador RAID) precisar de um módulo extra do kernel, coloque um disco de atualização de módulo do kernel no sistema de instalação.
   </para>
   
   <para>
    Outros destinos de instalação podem ser tipos variados de dispositivos de blocos que dispõem de espaço em disco e velocidade suficientes para executar o sistema operacional. Isso inclui dispositivos de blocos de rede como <systemitem>iSCSI</systemitem> ou <systemitem>SAN</systemitem>. Também é possível instalar em sistemas de arquivo de rede que oferecem as permissões do Unix padrão. No entanto, pode ser problemático inicializá-los, já que eles devem ser suportados pelo <systemitem>initramfs</systemitem> para que o sistema possa realmente ser iniciado. Essas instalações podem ser úteis quando você precisa iniciar o mesmo sistema em locais diferentes ou quando você pretende usar recursos de virtualização, como a migração de domínio.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Controlando a instalação</title>
  
  <para>
   Controle a instalação de uma das várias maneiras. Inicialize a configuração com uma das opções listadas na <xref linkend="sec-x86-media-boot"/>. Para habilitar os métodos de controle diferentes, consulte a <xref linkend="sec-boot-parameters-list-remote-access"/>. Para obter informações sobre como usar cada método de controle remoto, consulte o <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
  </para>
  
  <para>
   Confira a seguir uma breve visão geral dos diferentes métodos:
  </para>
  
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Local com Monitor e Teclado</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse é o método usado com mais frequência para instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Ele também requer o menor esforço de preparação, mas exige grande interação direta.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto via SSH</term>
    <listitem>
     <para>
      Você pode controlar a instalação por meio de SSH no modo de texto ou usar o encaminhamento X para uma instalação gráfica. Para obter detalhes, consulte a <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto via Console Serial</term>
    <listitem>
     <para>
      Para esse método de instalação, você precisa de um segundo computador conectado por um cabo de <emphasis>modem nulo</emphasis> ao computador em que o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será instalado. Depois disso, a instalação prosseguirá no modo de texto. Para obter detalhes, consulte a <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto via VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Use esse método para uma instalação gráfica sem acesso direto à máquina de destino. Para obter detalhes, consulte a <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Automático via AutoYaST</term>
    <listitem>
     <para>
      Se você precisa instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> em vários computadores com hardware semelhante, é recomendável realizar as instalações com a ajuda do AutoYaST. Neste caso, comece instalando o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e use-o para criar os arquivos de configuração do AutoYaST necessários. Para obter detalhes, consulte o <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
