<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_pxe.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-deployment-prep-pxe">
 <title>Preparando o ambiente de boot de rede</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Este capítulo descreve como configurar um servidor DHCP e TFTP que fornecem a infraestrutura necessária para inicialização com PXE.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  É possível instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> por meio de um PXE (Preboot Execution Environment). O hardware do cliente precisa suportar a inicialização via PXE. A rede precisa ter um servidor DHCP e um servidor TFTP para fornecer os dados necessários aos clientes. Este capítulo guiará você pela configuração dos servidores necessários.
 </para>
 <para>
  O PXE inicializa apenas um kernel e um initrd. Ele pode ser usado para inicialização em um ambiente de instalação ou em sistemas ativos. Para configurar as fontes de instalação, consulte o <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>.
 </para>
 <para>
  Esta seção aborda as tarefas de configuração necessárias em cenários complexos de inicialização. Contém exemplos de configurações prontas para aplicar referentes a DHCP, inicialização PXE, TFTP e Wake on LAN.
 </para>
 <para>
  Nos exemplos, assumimos que os servidores DHCP, TFTP e NFS residem na mesma máquina com o IP <literal>192.168.1.1</literal>. Todos os serviços podem residir em máquinas diferentes sem problemas. Mude os endereços IP conforme necessário.
 </para>

 <sect1 xml:id="sec-deployment-dhcp-server">
  <title>Configurando um servidor DHCP</title>
  <para>
   Um servidor DHCP oferece atribuições de endereço IP tanto dinâmico (<xref linkend="sec-deployment-dhcp-dynamic"/>) quanto estático (<xref linkend="sec-deployment-dhcp-static"/>) aos clientes de rede. Ele divulga servidores, rotas e domínios. Para servidores TFTP, o DHCP também inclui os arquivos kernel e initrd. Os arquivos que precisam ser carregados dependem da arquitetura da máquina de destino e se o boot de BIOS ou UEFI legado foi utilizado. Os clientes transmitem o tipo de arquitetura nas solicitações DHCP. Com base nessas informações, o servidor DHCP decide de quais arquivos o cliente deve fazer download para inicialização.
  </para>
  <warning>
   <title>Falha na instalação do PXE e do AutoYaST</title>
   <para>
    A partir do SUSE Linux Enterprise 15.0, há condições especiais que causam falha no boot do PXE e nas instalações do AutoYaST. Consulte a <xref linkend="sec-deployment-dhcp-rfc4361"/> para obter mais informações e saber a solução.
   </para>
  </warning>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-dhcp-dynamic">
   <title>Atribuição dinâmica de endereço</title>
   <para>
    O exemplo a seguir mostra como configurar um servidor DHCP que atribui dinamicamente endereços IP a clientes e divulga servidores, roteadores, domínios e arquivos de boot.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-deployment-dhcp-server">
    <step>
     <para>
      Efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem> na máquina que hospeda o servidor DHCP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Habilite o servidor DHCP executando <command>systemctl enable dhcpd</command>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Anexe as linhas seguintes a uma configuração de sub-rede do arquivo de configuração de seu servidor DHCP localizado em <filename>/etc/dhcpd.conf</filename>:
     </para>
<screen># The following lines are optional
option domain-name "my.lab";
option domain-name-servers 192.168.1.1;
option routers 192.168.1.1;
option ntp-servers 192.168.1.1;
ddns-update-style none;
default-lease-time 3600;

# The following lines are required
option arch code 93 = unsigned integer 16; # RFC4578
subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 {
 next-server 192.168.1.1;
 range 192.168.1.100 192.168.1.199;
 default-lease-time 3600;
 max-lease-time 3600;
 if option arch = 00:07 or option arch = 00:09 {
   filename "/EFI/x86/grub.efi";
 }
 else if option arch = 00:0b {
   filename "/EFI/aarch64/bootaa64.efi";
 }
 else  {
   filename "/BIOS/x86/pxelinux.0";
 }
}</screen>
     <para>
      Este exemplo de configuração usa a sub-rede <literal>192.168.1.0/24</literal> com o DHCP, o DNS e o gateway no servidor com o IP <literal>192.168.1.1</literal>. Verifique se todos os endereços IP mudam de acordo com o layout da rede. Para obter mais informações sobre as opções disponíveis em <filename></filename>, consulte a página de manual sobre <systemitem>dhcpd.conf</systemitem>dhcpd.conf.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Reinicie o servidor DHCP executando <command>systemctl restart dhcpd</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-dhcp-static">
   <title>Atribuindo endereços IP estáticos</title>
   <para>
    Um servidor DHCP também pode atribuir endereços IP estáticos e nomes de host aos clientes de rede. Um caso de uso é atribuir endereços estáticos a servidores. Outro caso de uso é restringir os clientes que podem ingressar na rede àqueles com os endereços IP estáticos atribuídos e sem fornecer pools de endereços dinâmicos.
  </para>
  <para>
    Modifique a configuração DHCP acima de acordo com o exemplo a seguir:
   </para>
<screen>group {
 host test {
   hardware ethernet <replaceable>MAC_ADDRESS</replaceable>;
   fixed-address <replaceable>IP_ADDRESS</replaceable>;
   }
}
</screen>
   <para>
    A declaração de host atribui um nome de host ao destino da instalação. Para vincular o nome de host e o endereço IP a um host específico, você deve especificar o endereço de hardware (MAC) do cliente. Substitua todas as variáveis usadas neste exemplo pelos valores reais que correspondem ao seu ambiente e, em seguida, grave as mudanças e reinicie o servidor DHCP.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-dhcp-rfc4361">
   <title>Falhas na instalação do PXE e do AutoYaST</title>
   <para>
    A partir do SUSE Linux Enterprise 15.0 e do ISC DHCP 4.3.x, há circunstâncias especiais que causam falha no boot do PXE e nas instalações do AutoYaST. Se o seu servidor DHCP não tiver um pool de endereços IP dinâmicos disponíveis, mas permitir apenas endereços estáticos predefinidos por cliente, e os clientes enviarem identificadores de cliente RFC 4361, as instalações do PXE/AutoYaST não funcionarão. (Ao permitir apenas os endereços atribuídos a clientes de rede específicos sem fornecer pools de endereços dinâmicos, você impede que máquinas aleatórias ingressem na rede.)
   </para>
   <para>
    Quando um novo sistema é iniciado no PXE, ele envia uma solicitação ao servidor DHCP e se identifica usando um identificador de cliente criado com base no tipo de hardware e no endereço MAC da interface de rede. Trata-se de um <literal>client-id</literal> RFC 2132. Em seguida, o servidor DHCP oferece o endereço IP atribuído. Na sequência, o kernel de instalação é carregado e envia outra solicitação DHCP, mas o <literal>client-id</literal> é diferente e enviado no formato RFC 4361. O servidor DHCP não o reconhecerá como sendo o mesmo cliente e procurará um endereço IP dinâmico livre, que não está disponível, e a instalação será interrompida.
   </para>
   <para>
    A solução é configurar os clientes para enviar IDs de cliente RFC 2132. Para enviar um <literal>client-id</literal> RFC 2132 durante a instalação, use <literal>linuxrc</literal> para especificar o seguinte comando <literal>ifcfg</literal>:
   </para>
<screen>ifcfg=eth0=dhcp,DHCLIENT_CLIENT_ID=<replaceable>01:03:52:54:00:02:c2:67</replaceable>,
DHCLIENT6_CLIENT_ID=<replaceable>00:03:52:54:00:02:c2:67</replaceable></screen>
   <para>
    O <literal>client-id</literal> DHCPv4 RFC 2132 que costuma ser usado no Ethernet é construído com base no tipo de hardware (<literal>01</literal> para Ethernet) e seguido pelo endereço do hardware (endereço MAC), por exemplo:
   </para>
<screen>01:52:54:00:02:c2:67</screen>
   <para>
    O <literal>client-id</literal> DHCPv4 RFC 4361 tenta corrigir o problema de identificação de uma máquina que tem mais de uma interface de rede. O novo <literal>client-id</literal> DHCPv4 tem o mesmo formato que o <literal>client-id</literal> DHCPv6. Ele começa com o prefixo <literal>0xff</literal>, em vez do tipo de hardware, seguido pelo IAID (o ID de associação de endereço de interface que descreve a interface na máquina) DHCPv6, seguido pelo Identificador Exclusivo (DUID, DHCP Unique Identifier) DHCPv6, que identifica a máquina exclusivamente.
   </para>
   <para>
    Ao usar o DUID acima baseado no endereço do hardware e no tipo de hardware, o novo <literal>client-id</literal> DHCPv4 RFC 4361 é:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Ao usar os últimos bytes do endereço MAC como o IAID: <literal>ff:00:02:c2:67:00:01:xx:xx:xx:xx:52:54:00:02:c2:67</literal>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Quando o IAID é um número simples incrementado: <literal>ff:00:00:00:01:00:01:xx:xx:xx:xx:52:54:00:02:c2:67</literal>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    O campo <replaceable>xx:xx:xx:xx</replaceable> na Marcação de Horário de Camada de Link DUID (DUID-LLT, DUID-Link-Layer Timestamp) é a marcação de horário da criação. Uma Camada de Link DUID (DUID-LL, DUID-Link-Layer) (<literal>00:03:00:01:$MAC</literal>) não tem uma marcação de horário.
   </para>
   <para>
    Para obter mais informações sobre como usar o <literal>linuxrc</literal>, consulte o <citetitle>Guia do AutoYaST</citetitle>. Consulte também <literal>man 4 initrd</literal> e a documentação referente às opções <literal>dhcp4 &quot;create-cid&quot;</literal>, <literal>dhcp6 &quot;default-duid&quot;</literal> em <literal>man 5 wicked-config</literal>, <literal>wicked duid --help</literal> e <literal>wicked iaid --help</literal>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-deployment-tftp-server">
  <title>Configurando um servidor TFTP</title>
  <para>
   O procedimento a seguir descreve como preparar o servidor para que as máquinas cliente com UEFI e BIOS possam ser inicializadas remotamente usando os arquivos exportados pelo TFTP.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-install">
   <title>Instalando um servidor TFTP</title>
   <para>
    Para instalar um servidor TFTP, siga o procedimento abaixo:
   </para>

   <procedure>
    <step>
     <para>
      Instale o pacote <systemitem>tftp</systemitem>.
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper in tftp</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Revise a configuração do <systemitem class="daemon">tftpd</systemitem> em <filename>/etc/sysconfig/tftp</filename> e adicione ou mude as opções conforme necessário. Consulte o <command>man 8 tftpd</command> para obter mais detalhes. O daemon do TFTP funciona sem mudar a configuração. O diretório raiz padrão para os arquivos é <filename>/srv/tftpboot</filename>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Verifique se o <systemitem class="daemon">tftpd</systemitem> foi iniciado no momento da inicialização e reinicie-o para ler a nova configuração.
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>systemctl enable tftp.socket</command>
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>systemctl restart tftp.socket</command></screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-grub-package">
   <title>Instalando arquivos para inicialização</title>
   <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> fornece os arquivos necessários para inicialização via PXE nas máquinas BIOS ou UEFI. As seguintes arquiteturas de hardware são suportadas:
   </para>

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      AMD64/Intel 64
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      AArch64
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      POWER
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Z
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   <para>
    Os arquivos necessários para a inicialização de uma arquitetura de hardware específica estão incluídos em um pacote RPM. Instale-o na máquina que executa o servidor TFTP:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper in tftpboot-installation-SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable></command></screen>
   <para>
    Substitua <replaceable>OS_VERSION</replaceable> pelo número da versão da instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, por exemplo, <replaceable>SLE-15-SP3-x86_64</replaceable>, e <replaceable>ARCHITECTURE</replaceable> pela arquitetura do seu sistema, como <literal>x86_64</literal>. Desse modo, o texto resultante terá a seguinte aparência: <package>tftpboot-installation-SLE-15-SP3-x86_64</package>. Execute <command>zypper se tftpboot</command> para pesquisar todas as arquiteturas e versões disponíveis.
   </para>
   <para>
    Os arquivos serão instalados em <filename>/srv/tftpboot/SLES-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable></filename>. Você também pode copiar os arquivos de outras versões e arquiteturas do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para o diretório <filename>/srv/tftpboot</filename>.
   </para>
   <tip>
    <title>Atendendo a arquiteturas diferentes</title>
    <para>
     A arquitetura do hardware do cliente e do servidor pode variar. Por exemplo, você pode executar um servidor TFTP AMD64/Intel 64 e fornecer um ambiente inicializável para as máquinas cliente AArch64 instalando o pacote <package>tftpboot-installation-SLE-15-SP3-aarch64</package>.
    </para>
   </tip>
   <note>
    <title>Diretório <filename>/srv/tftpboot/</filename> existente</title>
    <para>
     Se o diretório <filename>/srv/tftpboot/</filename> já existir na máquina, todos os arquivos serão instalados em <filename>/usr/share/tftpboot-installation/</filename>. Esse é o caso do upgrade do servidor PXE de uma versão anterior do SLES.
    </para>
    <para>
     Para corrigir esse problema, copie os arquivos manualmente de <filename>/usr/share/tftpboot-installation/</filename> para <filename>/srv/tftpboot/</filename>. Se preferir, remova o <filename>/srv/tftpboot/</filename> e reinstale o pacote <package>tftpboot-installation-SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable></package>.
    </para>
   </note>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-pxelinux">
   <title>Configurando o PXELINUX</title>
   <para>
    Abra o arquivo <filename>/srv/tftpboot/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/net/pxelinux.cfg/default</filename> em um editor. Substitua o caminho para o parâmetro <literal>install</literal> de acordo com a sua configuração, conforme descrito no <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>. Substitua também <replaceable>SERVIDOR_TFTP</replaceable> pelo endereço IP do servidor TFTP. Para obter uma visão geral das opções de configuração PXELINUX, consulte a <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeopts"/>.
   </para>
<screen>default linux

# install
label linux
  ipappend 2
  kernel boot/<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/loader/linux
  append initrd=boot/<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/loader/initrd instsys=tftp://<replaceable>TFTP_SERVER</replaceable>/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/boot/<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/root install=<replaceable>PROTOCOL</replaceable>://<replaceable>SERVER_IP</replaceable>:/<replaceable>PATH</replaceable>

display  message
implicit 1
prompt  1
timeout  50</screen>
   <para>
    Para obter detalhes sobre os parâmetros de boot que são usados na linha <literal>append</literal>, consulte a <xref linkend="sec-boot-parameters-list"/>.
   </para>
   <para>
    Se necessário, edite o <filename>/srv/tftpboot/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/net/pxelinux.cfg/message</filename> para exibir uma mensagem no menu de boot.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-efilinux-x86">
   <title>Preparando o boot PXE para EFI com GRUB2</title>
   <para>
     Normalmente, os arquivos de configuração do GRUB2 não exigem modificações. No entanto, as configurações padrão não incluem um recurso de rede para o sistema de instalação. Para executar uma instalação completa do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pela rede, você precisa especificar o parâmetro <option>install</option> na instrução <option>linuxefi</option> do arquivo <filename>/srv/tftpboot/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/EFI/BOOT/grub.cfg</filename>. Consulte a <xref linkend="sec-boot-parameters-list-install-source"/> para obter mais informações sobre o parâmetro <option>install</option>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-pxeopts">
  <title>Opções de configuração PXELINUX</title>

  <para>
   As opções relacionadas aqui são um subconjunto de todas as opções disponíveis para o arquivo de configuração PXELINUX.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>APPEND <replaceable>OPTIONS</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Adiciona uma ou mais opções à linha de comando do kernel. São adicionadas para inicializações manuais e automáticas. As opções são adicionadas no início da linha de comando do kernel, normalmente permitindo que as opções de kernel digitadas explicitamente as substituam.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>APPEND -</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Não anexa nada. <option>APPEND</option> com um único hífen como argumento em uma seção <option>LABEL</option> pode ser usado para anular um <option>APPEND</option> global.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>DEFAULT <replaceable>KERNEL_OPTIONS</replaceable>...</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Configura a linha de comando padrão do kernel. Se PXELINUX é inicializado automaticamente, atua como se as entradas após DEFAULT tivessem sido digitadas no prompt de boot, exceto a opção auto, que é adicionada automaticamente, indicando uma inicialização automática.
     </para>
     <para>
      Se não houver nenhum arquivo de configuração ou nenhuma entrada DEFAULT definida no arquivo de configuração, o padrão será o nome do kernel <quote>linux</quote> sem opções.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>

    <term><option>IFAPPEND <replaceable>FLAG</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Adiciona uma opção específica à linha de comando do kernel de acordo com o valor <replaceable>FLAG</replaceable>. A opção <option>IFAPPEND</option> está disponível apenas no PXELINUX. <replaceable>FLAG</replaceable> espera um valor, descrito em <xref linkend="tab-deployment-boot-pxeopts-ifappend"/>:
     </para>
     <table xml:id="tab-deployment-boot-pxeopts-ifappend">
      <title>Opções de linha de comando do kernel geradas e adicionadas do <option>IFAPPEND</option></title>
      <tgroup cols="2">
       <colspec colwidth="1*"/>
       <colspec colwidth="4*"/>
       <thead>
        <row>
         <entry valign="middle">
          <para>
           Argumento
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Linha de comando do kernel gerada/descrição
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>1</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>ip=<replaceable>CLIENT_IP</replaceable>:<replaceable>BOOT_SERVER_IP</replaceable>:<replaceable>GW_IP</replaceable>:<replaceable>NETMASK</replaceable></screen>
          <para>
           Os marcadores são substituídos de acordo com a entrada do servidor DHCP/BOOTP ou boot PXE.
          </para>
          <para>
           Observe que essa opção não substitui a execução de um cliente DHCP no sistema inicializado. Sem as renovações regulares, o aluguel adquirido pelo BIOS PXE vai expirar, disponibilizando o endereço IP para reutilização do servidor DHCP.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>2</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>BOOTIF=<replaceable>MAC_ADDRESS_OF_BOOT_INTERFACE</replaceable></screen>
          <para>
           Essa opção é útil para evitar tempos de espera quando o servidor de instalação investiga uma interface LAN em seguida da outra, até obter uma resposta de um servidor DHCP. Essa opção permite que um programa initrd determine de qual interface o sistema foi inicializado. O linuxrc lê essa opção e utiliza essa interface de rede.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>4</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>SYSUUID=<replaceable>SYSTEM_UUID</replaceable></screen>
          <para>
           Adiciona UUIDs como hexadecimais em minúsculas, consulte <filename>/usr/share/doc/packages/syslinux/pxelinux.txt</filename>
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>LABEL <replaceable>LABEL</replaceable> KERNEL <replaceable>IMAGE</replaceable> APPEND <replaceable>OPTIONS</replaceable>...</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se <replaceable>LABEL</replaceable> foi inserido como o kernel de boot, indica que o PXELINUX deve inicializar a <replaceable>IMAGE</replaceable> e que as opções <option>APPEND</option> especificadas devem ser usadas. Elas substituem as que foram especificadas na seção global do arquivo, antes do primeiro comando <option>LABEL</option>. O padrão para <replaceable>IMAGE</replaceable> é o mesmo de <replaceable>LABEL</replaceable> e, se não for fornecido nenhum <option>APPEND</option>, o padrão será usar a entrada global (se houver). Até 128 entradas <option>LABEL</option> são permitidas.
     </para>

     <para>
      E PXELINUX usa a seguinte sintaxe:
     </para>
<screen>label <replaceable>MYLABEL</replaceable>
  kernel <replaceable>MYKERNEL</replaceable>
  append <replaceable>MYOPTIONS</replaceable></screen>
     <para>
      Os rótulos são desmembrados como se fossem nomes de arquivo e deverão ser exclusivos após o desmembramento. Por exemplo, não seria possível distinguir os dois rótulos <quote>v2.6.30</quote> e <quote>v2.6.31</quote> em PXELINUX, pois ambos são desmembrados em um mesmo nome de arquivo do DOS.
     </para>
     <para>
      O kernel não precisa ser do Linux. Ele também pode ser um setor de boot ou um arquivo COMBOOT.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>LOCALBOOT <replaceable>TYPE</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Em PXELINUX, especificar <option>LOCALBOOT 0</option> em vez de uma opção <option>KERNEL</option> significa chamar este rótulo específico e causa uma inicialização de disco local em vez de uma inicialização de kernel.
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0">
      <tgroup cols="2">

       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Argumento
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Descrição
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Executa uma inicialização normal
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>4</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Executa uma inicialização local com o driver UNDI (Universal Network Driver Interface) ainda residente na memória
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>5</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Realiza uma inicialização local com toda a pilha PXE, incluindo o driver UNDI, ainda residente na memória
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
     <para>
      Todos os outros valores são indefinidos. Se você não sabe quais são as pilhas UNDI ou PXE, especifique <literal>0</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>TIMEOUT <replaceable>TIME-OUT</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Indica quanto tempo esperar no prompt de boot até inicializar automaticamente, em unidades de 1/10 de segundo. O tempo de espera é cancelado quando o usuário digita algo no teclado, considerando que ele concluirá o comando que começou. O tempo de espera zero desabilita completamente o tempo de espera (que é também o padrão). O valor do tempo de espera máximo possível é 35996 (pouco menos de uma hora).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>PROMPT<replaceable> val_flag</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se <option>flag_val</option> for 0, o prompt de boot apenas será exibido se a tecla <keycap function="shift"/> ou <keycap function="alt"/> for pressionada ou se <keycap>Caps Lock</keycap> ou <keycap>Scroll Lock</keycap> estiver ativado (padrão). Se <option>val_flag</option> for 1, exibirá sempre o prompt de boot.
     </para>
<screen>F2  <replaceable>FILENAME</replaceable>
F1  <replaceable>FILENAME</replaceable>
..etc..
F9  <replaceable>FILENAME</replaceable>
F10 <replaceable>FILENAME</replaceable></screen>
     <para>
      Exibe o arquivo indicado na tela quando uma tecla de função é pressionada no prompt de boot. Isso pode ser usado para implementar a ajuda online de pré-inicialização (supostamente para as opções de linha do comando do kernel). Para compatibilidade com versões anteriores, <keycap>F10</keycap> também pode ser digitado como <literal>F0</literal>. Observe que ainda não há um meio de vincular nomes de arquivo a <keycap>F11</keycap> e <keycap>F12</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-pxeprep">
  <title>Preparando o sistema de destino para boot PXE</title>

  <para>
   Prepare o BIOS do sistema para a inicialização PXE incluindo a opção PXE na ordem de inicialização do BIOS.
  </para>

  <warning>
   <title>Ordem de boot do BIOS</title>
   <para>
    Não coloque a opção PXE na frente do parâmetro de boot do disco rígido no BIOS. Do contrário, o sistema tentaria se reinstalar sempre que fosse inicializado.
   </para>
  </warning>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wol">
  <title>Usando wake-on-LAN para ativações remotas</title>
   <para>
       Wake-on-LAN (WOL) é um padrão Ethernet para ativar remotamente um computador enviando para ele um sinal de ativação pela rede. Esse sinal é chamado de <quote>magic packet</quote>. Instale o WOL nas máquinas cliente para habilitar as ativações remotas e em todas as máquinas que deseja usar para enviar o sinal de ativação. O magic packet é transmitido pela porta UDP 9 para o endereço MAC da interface de rede na máquina cliente.
   </para>
   <para>
       Quando são encerrados, geralmente os computadores não são totalmente desligados, mas permanecem em um modo de baixa energia. Quando a interface de rede suporta WOL, ela escuta o sinal de ativação magic packet quando a máquina é desligada. Você pode enviar o magic packet manualmente ou programar as ativações em um Cron na máquina de envio.
   </para>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wol-prereqs">
       <title>Pré-requisitos</title>
   <para>
       O WOL funciona com placas Ethernet com e sem fio compatíveis.
   </para>
   <para>
       Talvez seja necessário habilitar o WOL no BIOS/UEFI do sistema.
   </para>
   <para>
       Verifique as configurações de BIOS/UEFI para boot PXE e confirme se ele está desabilitado para evitar reinstalações acidentais.
   </para>
   <para>
       Ajuste o firewall para permitir o tráfego pela porta UDP 9.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wiredethernet">
       <title>Verificando o suporte a Ethernet com fio</title>
   <para>
       Execute o seguinte comando para verificar se uma interface Ethernet com fio suporta WOL:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> ethtool <replaceable>eth0</replaceable> | grep -i wake-on
Supports Wake-on: pumbg
Wake-on: g</screen>
   <para>
       A saída de exemplo mostra que eth0 suporta WOL, indicado pelo flag <literal>g</literal> na linha <literal>Supports Wake-on</literal>. <literal>Wake-on: g</literal> mostra que o WOL já está habilitado, portanto, essa interface está pronta para receber sinais de ativação. Se o WOL não estiver habilitado, habilite-o com este comando:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> ethtool -s <replaceable>eth0</replaceable> wol g</screen>
  </sect2>

   <sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wirelessethernet">
       <title>Verificando o suporte à interface wireless</title> 
   <para>
       Wakeup-over-wifi, ou WoWLAN, requer uma interface de rede wireless com suporte a WoWLAN. Faça o teste com o comando <command>iw</command>, que faz parte do pacote <package>iw</package>:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper in iw</screen>
   <para>
       Encontre o nome do seu dispositivo:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw dev
phy#0
        Interface wlan2
                ifindex 3
                wdev 0x1
                addr 9c:ef:d5:fe:01:7c
                ssid accesspoint
                type managed
                channel 11 (2462 MHz), width: 20 MHz, center1: 2462 MHz
                txpower 20.00 dBm</screen>
   <para>
       Neste exemplo, o nome do dispositivo a ser usado para consultar o suporte a WoWLAN é <literal>phy#0</literal>. Este exemplo mostra que ele não é suportado:
   </para>
       <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw phy#0 wowlan show
command failed: Operation not supported (-95)</screen>
   <para>
       Este exemplo mostra uma interface com suporte a WoWLAN, mas ele não está habilitado:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw phy#0 wowlan show
WoWLAN is disabled</screen>
   <para>
       Habilite-o:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw phy#0 wowlan enable magic-packet
WoWLAN is enabled:
* wake up on magic packet</screen>
</sect2>

<sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wol-install">
    <title>Instalando e testando o WOL</title>
    <para>
        Para usar o WOL, instale o pacote <package>wol</package> nas máquinas cliente e de envio:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper in wol</screen>
    <para>          
        Instale o <package>wol-udev-rules</package> nas máquinas cliente. Esse pacote instala uma regra udev que habilita o WOL automaticamente na inicialização.
   </para>
   <para>
       Obtenha o endereço MAC da interface de rede na máquina cliente:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> ip addr show eth0|grep ether
link/ether 7c:ef:a5:fe:06:7c brd ff:ff:ff:ff:ff:ff</screen>
   <para>
       Na saída de exemplo, <literal>7c:ef:a5:fe:06:7c</literal> é o endereço MAC.
   </para>
   <para>
       Encerre a máquina cliente e envie a ela um sinal de ativação de outro computador na mesma sub-rede:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt>wol <replaceable>7c:ef:a5:fe:06:7c</replaceable></screen>
   <para>
       Se a máquina de destino e o segundo dispositivo estiverem na mesma rede, mas em sub-redes diferentes, especifique o endereço de broadcast da sua máquina de destino:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt>wol -i <replaceable>192.168.0.63 7c:ef:a5:fe:06:7c</replaceable></screen>
   <para>
       Como o WOL usa os domínios de broadcast, a máquina de envio deve estar na mesma rede, embora ela possa estar em um segmento de rede diferente.
   </para>
   <para>
       É possível enviar o magic packet de uma rede diferente. Um método é o encaminhamento de porta, quando o roteador oferece suporte a encaminhamento de porta para um endereço de broadcast. Um método mais seguro é conectar-se a um host da rede via SSH e enviar o magic packet desse host.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
