<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_io_auto_config.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-io-auto-config">
 <title>Configuração automática do dispositivo de E/S em sistemas IBM Z</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  A configuração automática do dispositivo de E/S é um mecanismo que permite aos usuários especificar IDs e configurações de dispositivos de E/S que devem ser habilitados automaticamente no Linux. Essas informações são especificadas para um LPAR por meio de um HMC executado no modo DPM (Dynamic Partition Manager).
 </para>

 <note>
  <para>
   A funcionalidade de configuração automática do dispositivo de E/S está disponível em sistemas com o DPM em execução. Por padrão, o DPM é executado em máquinas LinuxONE. Para o IBM Z, essa funcionalidade deve ser solicitada.
  </para>
 </note>

 <para>
  A configuração automática pode ser desabilitada usando o parâmetro de kernel <option>rd.zdev=no-auto</option>.
 </para>

 <para>
  Para habilitar a configuração automática de E/S usando o YaST, execute o comando <command>yast2 system_settings</command>, alterne para a seção <guimenu>Configurações de Kernel</guimenu> e habilite a opção <guimenu>Habilitar configuração automática do dispositivo de E/S</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Para desabilitá-la em um perfil do AutoYaST, anexe <option>rd.zdev=no-auto</option> às opções de boot. Por exemplo:
 </para>

<screen>
&lt;bootloader&gt;
  &lt;global&gt;
    &lt;append&gt;rd.zdev=no-auto&lt;/append&gt;
  &lt;/global&gt;
&lt;/bootloader&gt;</screen>

 <para>
  Durante a instalação, o status da configuração automática é exibido na seção <guimenu>Configurações do dispositivo</guimenu> da tela <guimenu>Configurações da instalação</guimenu>.
 </para>
</sect1>
