<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_troubleshooting.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-installation-troubleshooting">
 <title>Solução de Problemas</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Esta seção aborda vários problemas comuns de instalação e descreve as possíveis soluções.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-checking-media">
  <title>Verificando a mídia</title>

  <para>
   Se você tiver qualquer problema ao usar a mídia de instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, verifique a integridade da mídia. Inicialize da mídia e escolha <menuchoice><guimenu>Mais</guimenu> <guimenu>Verificar mídia de instalação</guimenu></menuchoice> no menu de boot. Um sistema mínimo é inicializado e permite escolher o dispositivo que será verificado. Selecione o respectivo dispositivo e clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e executar a verificação.
  </para>

  <para>
   No sistema em execução, inicie o YaST e escolha <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Verificação de mídia</guimenu> </menuchoice>. Insira a mídia e clique em <guimenu>Iniciar verificação</guimenu>. A verificação de integridade pode levar algum tempo.
  </para>

  <para>
   Se forem detectados erros durante a verificação, não use esse meio para a instalação. Problemas de mídia podem ocorrer, por exemplo, quando você mesmo gravou o meio no DVD. A gravação de mídia a baixa velocidade (4x) ajuda a evitar problemas.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-dvd">
  <title>Nenhuma unidade inicializável disponível</title>

  <para>
   Se o computador não puder ser inicializado de uma unidade USB ou de DVD, você terá várias alternativas.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Usando uma unidade flash USB ou uma unidade de DVD externa</term>
    <listitem>
     <para>
      O Linux oferece suporte à maioria das unidades flash USB e de DVD existentes. Mesmo que o sistema não tenha uma unidade flash USB ou de DVD, ainda será possível usar uma unidade externa, conectada por USB, FireWire ou SCSI, para inicializar o sistema. Às vezes, uma atualização de firmware poderá ajudar se você tiver problemas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Boot de rede via PXE</term>
    <listitem>
     <para>
      Se a máquina não tiver unidades flash USB nem de DVD, mas oferecer uma conexão Ethernet ativa, você poderá executar a instalação baseada em rede. <phrase os="sles;sled">Consulte a <xref linkend="sec-remote-installation-scenario-vncpxe"/> e a <xref linkend="sec-remote-installation-scenario-sshpxe"/> para obter detalhes.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Unidade flash USB</term>
    <listitem>
     <para>
      Você poderá usar uma unidade flash USB se a máquina não tiver uma unidade de DVD e uma conexão de rede. <phrase os="sles;sled">Para obter os detalhes, consulte:</phrase>
     </para>
     <itemizedlist os="sles;sled">
      <listitem>
       <para arch="x86_64">
        <xref linkend="sec-x86-media"/>
       </para>
      </listitem>
      <listitem os="sles">
       <para arch="aarch64">
        <xref linkend="sec-aarch64-media"/>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-bios">
  <title>Falha na inicialização da mídia de instalação</title>

  <para>
  A máquina pode falhar ao inicializar da mídia de instalação devido a uma configuração de sequência de inicialização incorreta no BIOS. A unidade flash USB ou a unidade de DVD deve ser definida como o primeiro dispositivo de boot na sequência de inicialização do BIOS.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-tinstallation-troubleshooting-bios">
   <title>Mudando a sequência de boot do BIOS</title>
   <step>
    <para>
     Entre no BIOS usando a tecla apropriada mostrada pelas rotinas de boot e espere a tela do BIOS aparecer.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para mudar a sequência de boot em um AWARD BIOS, procure a entrada <guimenu>BIOS FEATURES SETUP</guimenu>. Outros fabricantes talvez tenham um nome diferente para ela, como <guimenu>ADVANCED CMOS SETUP</guimenu>. Quando encontrar a entrada, selecione-a e pressione <keycap function="enter"></keycap> para confirmar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Procure uma subentrada chamada <guimenu>BOOT SEQUENCE</guimenu> ou <guimenu>BOOT ORDER</guimenu>. Modifique as configurações pressionando <keycap function="pageup"></keycap> ou <keycap function="pagedown"></keycap> até a unidade flash USB ou de DVD aparecer primeiro na lista.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Saia da tela de configuração do BIOS pressionando <keycap function="escape"></keycap>. Para gravar as mudanças, selecione <guimenu>SAVE &amp; EXIT SETUP</guimenu> ou pressione <keycap>F10</keycap>. Para gravar as configurações modificadas, pressione <keycap>Y</keycap>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Mudando a sequência de boot em um BIOS SCSI (adaptador de host Adaptec)</title>
   <step>
    <para>
     Abra a configuração pressionando <keycombo> <keycap function="control"></keycap> <keycap>A</keycap> </keycombo>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Disk Utilities</guimenu> (Utilitários de Disco). Os componentes de hardware conectados agora são exibidos.
    </para>
    <para>
     Anote o ID do SCSI da sua unidade flash USB ou de DVD.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Saia do menu com <keycap function="escape"></keycap>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Abra <guimenu>Configure Adapter Settings</guimenu> (Definir Configurações do Adaptador). Em <guimenu>Opções adicionais</guimenu>, selecione <guimenu>Boot Device Options</guimenu> (Opções do Dispositivo de Boot) e pressione <keycap function="enter"></keycap>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Insira o ID da unidade flash USB ou de DVD e pressione <keycap function="enter"></keycap> novamente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pressione <keycap function="escape"></keycap> duas vezes para voltar à tela de inicialização do SCSI BIOS.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Saia dessa tela e confirme com <guimenu>Sim</guimenu> para inicializar o computador.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Seja qual for o idioma e o layout de teclado que o sistema instalado usará, a maioria das configurações do BIOS usa o layout de teclado dos EUA, conforme mostrado abaixo.
  </para>

  <figure xml:id="fig-trouble-install-keyboard-us">
   <title>Layout do teclado dos EUA</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="keyboard_us.svg" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="keyboard_us.svg" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-noboot">
  <title>Falha de boot</title>

  <para>
   Há falha na inicialização de alguns tipos de hardware, principalmente os muito antigos ou muito recentes. Os motivos podem ser falta de suporte ao hardware no kernel de instalação ou drivers que causam problemas em alguns hardwares específicos.
  </para>

  <para>
   Se houver falha na instalação com o modo de <guimenu>Instalação</guimenu> padrão, tente o procedimento a seguir.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Com a mídia de instalação ainda na unidade, reinicialize a máquina com <keycombo> <keycap function="control"></keycap> <keycap function="alt"></keycap> <keycap function="delete"></keycap> </keycombo> ou usando o botão de reinicialização do hardware.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Quando a tela de boot for exibida, pressione <keycap>F5</keycap>, use as teclas de seta do teclado para navegar até <guimenu>Sem ACPI</guimenu> e pressione <keycap function="enter"></keycap> para inicializar e começar o processo de instalação. Essa opção desabilita o suporte para as técnicas de gerenciamento de energia da ACPI.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Prossiga com a instalação conforme descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Se isso não resolver, proceda como acima, mas escolha <guimenu>Configurações seguras</guimenu>. Essa opção desabilita o suporte de ACPI e DMA. Essa opção funciona com a maioria dos hardwares.
  </para>

  <para>
   Se ambas as opções falharem, use o prompt de parâmetros de boot para especificar os parâmetros do kernel para habilitar o suporte ao hardware em uso. Para obter mais informações sobre os parâmetros disponíveis como parâmetros de boot, consulte a documentação do kernel localizada em <filename>/usr/src/linux/Documentation/kernel-parameters.txt</filename>.
  </para>

  <tip>
   <title>Obtendo a documentação do kernel</title>
   <para>
    Instale o pacote <systemitem class="systemname">kernel-source</systemitem> para exibir a documentação do kernel.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Há outros parâmetros de kernel relacionados à ACPI que podem ser digitados no prompt de boot antes da inicialização para instalação:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Esse parâmetro desabilita o subsistema completo da ACPI no seu computador. Isso poderá ser útil se o computador não puder lidar com a ACPI ou se você achar que a ACPI no computador causa problemas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=force</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Sempre habilite a ACPI, mesmo que o seu computador tenha um BIOS lançado antes de 2000. Esse parâmetro também habilita a ACPI se ela foi definida em complemento a <systemitem>acpi=off</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=noirq</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Não use a ACPI para roteamento de IRQ.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=ht</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Execute somente ACPI o suficiente para habilitar hyper-threading.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=strict</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Tenha menos tolerância com plataformas que não são estritamente compatíveis com ACPI.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pci=noacpi</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Desabilita o roteamento de IRQ de PCI do novo sistema da ACPI.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pnpacpi=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Habilite essa opção para evitar problemas causados por recursos de dispositivo configurados incorretamente no BIOS.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>notsc</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Desabilita o contador da marcação de horário. Essa opção pode ser usada para solucionar problemas de tempo nos seus sistemas. Trata-se de um recurso recente, portanto, se você perceber regressões na sua máquina, principalmente relativas a horário ou mesmo um travamento total, vale a pena tentar essa opção.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>nohz=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Desabilita o recurso nohz. Se a sua máquina trava, habilitar essa opção pode ajudar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Após determinar a combinação correta de parâmetros, o YaST os gravará automaticamente na configuração do carregador de boot para garantir que o sistema seja inicializado de modo apropriado na próxima vez.
  </para>

  <para>
   Se houver erros quando o kernel for carregado ou durante a instalação, selecione <guimenu>Teste de memória</guimenu> no menu de boot para verificar a memória. Se o <guimenu>Teste de memória</guimenu> retornar um erro, geralmente é indicativo de um erro de hardware.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-graph">
  <title>Falha ao iniciar o instalador gráfico</title>

  <para>
   A máquina é inicializada na interface de instalação, e o instalador gráfico não é iniciado quando você seleciona <guimenu>Instalação</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Há várias maneiras de lidar com essa situação.
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Selecione outra resolução de tela para as caixas de diálogo de instalação.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Selecione <guimenu>Modo de texto</guimenu> para a instalação.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Faça uma instalação remota por VNC usando o instalador gráfico.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-graph">
   <title>Mudar a resolução de tela para instalação</title>
   <step>
    <para>
     Inicialize para a instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pressione <keycap>F3</keycap> para abrir um menu do qual selecionar uma resolução mais baixa para fins de instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Instalação</guimenu> e prossiga com a instalação conforme descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-text">
   <title>Instalação em modo de texto</title>
   <step>
    <para>
     Inicialize para a instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pressione <keycap>F3</keycap> e selecione <guimenu>Modo de texto</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Instalação</guimenu> e prossiga com a instalação conforme descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-trouble-install-vnc">
   <title>Instalação na VNC</title>
   <step>
    <para>
     Inicialize para a instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Insira o texto a seguir no prompt de parâmetros de boot:
    </para>
<screen>vnc=1 vncpassword=<replaceable>SOME_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Substitua <replaceable>SOME_PASSWORD</replaceable> pela senha a ser usada para instalação do VNC.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Instalação</guimenu> e pressione <keycap function="enter"></keycap> para iniciar a instalação.
    </para>
    <para>
     Em vez de iniciar diretamente na rotina de instalação gráfica, o sistema continua em execução no modo de texto. Em seguida, o sistema é interrompido, exibindo uma mensagem com o endereço IP e o número da porta em que o instalador pode ser acessado por meio de uma interface de browser ou um aplicativo de viewer VNC.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ao usar um navegador para acessar o instalador, inicie o navegador e insira as informações de endereço fornecidas pelas rotinas de instalação na futura máquina do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e pressione <keycap function="enter"></keycap>:
    </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_MACHINE</replaceable>:5801</screen>
    <para>
     Uma caixa de diálogo é aberta na janela do browser solicitando a senha VNC. Insira-a e continue com a instalação conforme descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
    <important>
     <title>Suporte a várias plataformas</title>
     <para>
      A instalação através de VNC funciona com qualquer navegador em qualquer sistema operacional, desde que o suporte Java esteja habilitado.
     </para>
    </important>
    <para>
     Forneça o endereço IP e a senha do seu viewer do VNC quando solicitado. Uma janela é aberta, exibindo as caixas de diálogo de instalação. Prossiga com a instalação como de costume.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-mini">
  <title>Apenas a tela de boot mínima é exibida</title>

  <para>
   Você inseriu a mídia na unidade, as rotinas do BIOS foram concluídas e o sistema inicia uma interface mínima baseada em texto. Isso pode acontecer em qualquer máquina que não tenha memória gráfica suficiente para renderizar uma tela de boot gráfica.
  </para>

  <para>
   A tela de boot de texto tem aparência minimalista, mas ela oferece praticamente a mesma funcionalidade que a gráfica.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Opções de boot</term>
    <listitem>
     <para>
      Diferentemente da interface gráfica, os diversos parâmetros de boot não podem ser selecionados usando as teclas de cursor do teclado. O menu de boot da tela de boot do modo de texto inclui palavras-chave que podem ser digitadas no prompt de boot. Essas palavras-chave correspondem às opções da versão gráfica. Insira a sua opção e pressione <keycap function="enter"></keycap> para iniciar o processo de boot.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Opções de boot personalizadas</term>
    <listitem>
     <para>
      Após selecionar um parâmetro de boot, insira a palavra-chave apropriada no prompt de boot ou insira alguns parâmetros de boot personalizados, conforme descrito na <xref linkend="sec-installation-troubleshooting-noboot"/>. Para iniciar o processo de instalação, pressione <keycap function="enter"></keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Resoluções de tela</term>
    <listitem>
     <para>
      Use as teclas de função (<keycap>F1</keycap> ... <keycap>F12</keycap>) para determinar a resolução de tela para a instalação. Se você precisa inicializar no modo de texto, escolha <keycap>F3</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-log" os="sles">
  <title>Arquivos de registro</title>

  <para os="sles">
   Para obter mais informações sobre os arquivos de registro criados durante a instalação, consulte o <xref linkend="sec-admsupport-install"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
