<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_remote.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-remote-installation">
 <title>Instalação remota</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    A instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pode ser totalmente efetuada pela rede. Este capítulo descreve como fornecer o ambiente necessário para inicialização, instalação e controle da instalação por meio da rede.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-overview">
  <title>Visão Geral</title>

  <para>
   Para uma instalação remota, é preciso considerar como inicializar, como controlar a instalação e a fonte dos dados de instalação. Todas as opções disponíveis poderão ser combinadas umas com as outras, se estiverem disponíveis para sua plataforma de hardware.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Método de boot</term>
    <listitem>
     <para>
      Dependendo do hardware, há várias opções para inicializar um sistema. As opções comuns são DVD, unidade USB ou boot PXE. Para obter mais informações sobre sua plataforma, consulte a <xref linkend="part-prep"/>.
     </para>
     <para os="sles">
      Para configurar um servidor para inicialização via PXE, consulte o <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Fonte de dados</term>
    <listitem>
     <para>
      Em geral, os DVDs ou as unidades USB são usados como fonte de instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Como alternativa, é possível usar os servidores de instalação. Nesse caso, use o parâmetro de boot <literal>install</literal> para especificar a fonte. Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="sec-boot-parameters-list-install-source"/>.
     </para>
     <para os="sles">
      Para usar uma fonte de rede para instalação, prepare um servidor, conforme descrito no <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Controlando a instalação</term>
    <listitem>
     <para>
      Em vez de usar um teclado e um monitor diretamente conectados à máquina de destino, a instalação pode ser controlada por meio de SSH, VNC ou usando o console serial de uma máquina. Esse procedimento está descrito na <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>, <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/> e <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
     <para os="sles;slemicro">
      Em vez de controlar manualmente a instalação, o AutoYaST pode ser usado para automatizar totalmente o processo de instalação. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-scenario">
  <title>Cenários de instalação remota</title>

  <para>
   Esta seção apresenta os cenários de instalação mais comuns para instalações remotas. Para cada cenário, verifique cuidadosamente a lista de pré-requisitos e siga o procedimento descrito para o cenário específico. Se necessitar de instruções detalhadas para uma etapa específica, siga os links fornecidos para cada uma.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncstat">
   <title>Instalação da mídia de origem por VNC</title>
   <para>
    Este tipo de instalação ainda requer algum grau de acesso físico ao sistema de destino para inicializar na instalação. A instalação é controlada por uma estação de trabalho remota usando VNC para se conectar ao programa de instalação. A interação do usuário é necessária, como na instalação manual no <xref linkend="cha-install"/>.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalação, verifique se os seguintes requisitos foram atendidos:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino com conexão de rede ativa.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de controle com conexão de rede ativa e software viewer do VNC ou browser habilitado para JavaScript (Firefox, Chromium, Internet Explorer, Opera, etc).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DVD de instalação ou unidade flash USB.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncstat">
    <para>
     Para executar este tipo de instalação, proceda da seguinte maneira:
    </para>
    
    <step>
     <para>
      Inicialize o sistema de destino usando o meio de instalação (unidade flash USB) do kit de mídia do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando a tela de boot do sistema de destino for exibida, use o prompt de parâmetros de boot para definir as opções de VNC e, se necessário, a configuração de rede estática. Para obter informações sobre os parâmetros de boot, consulte o <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Parâmetros de boot para uma configuração de rede estática:
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Parâmetros de boot para uma configuração de rede dinâmica (DHCP):
       </para>
<screen>vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      O sistema de destino é inicializado em um ambiente baseado em texto, apresentando o endereço de rede e número de exibição sob o qual o ambiente de instalação gráfico pode ser endereçado por qualquer aplicativo visualizador VNC ou browser. As instalações do VNC se anunciam em OpenSLP e se as configurações de firewall permitirem. É possível encontrá-las usando <command>slptool</command> conforme descrito na <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na estação de trabalho de controle, abra um aplicativo de visualização VNC ou browser da Web e conecte-se ao sistema de destino como descrito na <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Execute a instalação como descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncpxe">
   <title>Instalação da rede por VNC</title>
   <para>
    Esse tipo de instalação não requer interação direta com a máquina de destino. O sistema é inicializado via PXE, e os dados de instalação são buscados em um servidor.
   </para>
   <para>
    Para executar este tipo de instalação, verifique se os seguintes requisitos foram atendidos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Pelo menos uma máquina que possa ser usada para instalar um servidor DHCP, NFS, HTTP, FTP, TFTP ou SMB.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino com recurso de inicialização PXE, rede e Wake on LAN, conectado à rede.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de controle com conexão de rede ativa e software viewer do VNC ou browser habilitado para JavaScript (Firefox, Chromium, Microsoft Edge, Opera, etc).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncpxe">
    <para>
     Para executar este tipo de instalação, proceda da seguinte maneira:
    </para>
    
    <step>
     <para>
      Configure o servidor que contém os dados de instalação.<phrase os="sles"> Para obter detalhes, leia <xref linkend="part-installserver"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure um servidor DHCP e TFTP para a rede.<phrase os="sles"> Isso está descrito no <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>&#x002E;</phrase> Adicione os parâmetros de boot necessários para habilitar o servidor VNC.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Habilite o boot PXE no firmware da máquina de destino.<phrase os="sles"> Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeprep"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inicie o processo de inicialização do sistema de destino usando Wake on LAN.<phrase os="sles"> Isso está descrito na <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-wol"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na estação de trabalho de controle, abra um aplicativo de visualização VNC ou browser da Web e conecte-se ao sistema de destino<phrase os="sles"> como descrito na <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Execute a instalação como descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshstat">
   <title>Instalação da mídia de origem por SSH</title>
   <para>
    Este tipo de instalação ainda requer algum grau de acesso físico ao sistema de destino para a inicialização na instalação e para determinar o endereço IP do destino de instalação. A instalação em si é inteiramente controlada de uma estação de trabalho remota usando SSH para se conectar ao instalador. A interação do usuário é necessária, como na instalação comum descrita no <xref linkend="cha-install"/>.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalação, verifique se os seguintes requisitos foram atendidos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino com conexão de rede ativa.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de controle com conexão de rede ativa e software cliente SSH ativo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DVD de instalação ou unidade flash USB.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshstat">
    <para>
     Para executar este tipo de instalação, proceda da seguinte maneira:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure o destino e o servidor de instalação<phrase os="sles"> conforme descrito em <xref linkend="part-installserver"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inicialize o sistema de destino usando o meio de instalação (unidade flash USB) do kit de mídia do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando a tela de boot do sistema de destino for exibida, use o prompt de parâmetros de boot para definir as opções de SSH e, se necessário, a configuração de rede estática. Para obter informações sobre os parâmetros de boot, consulte o <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Parâmetros de boot para uma configuração de rede estática:
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Parâmetros de boot para uma configuração de rede dinâmica (DHCP):
       </para>
<screen>ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      O sistema de destino é inicializado em um ambiente baseado em texto, apresentando o endereço de rede sob o qual o ambiente de instalação gráfica pode ser endereçado por qualquer cliente SSH.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na estação de trabalho de controle, abra uma janela de terminal e conecte-se ao sistema de destino como descrito na <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Execute a instalação como descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshpxe">
   <title>Instalação da rede por SSH</title>
   <para>
    Esse tipo de instalação não requer interação direta com a máquina de destino. O sistema é inicializado via PXE, e os dados de instalação são buscados em um servidor.
   </para>
   <para>
    Para executar este tipo de instalação, verifique se os seguintes requisitos foram atendidos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Pelo menos uma máquina que possa ser usada para instalar um servidor DHCP, NFS, HTTP, FTP, TFTP ou SMB.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino com recurso de inicialização PXE, rede e Wake on LAN, conectado à rede.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de controle com conexão de rede ativa e software viewer do SSH.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshpxe">
    <para>
     Para executar este tipo de instalação, proceda da seguinte maneira:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure o servidor que contém os dados de instalação.<phrase os="sles"> Para obter detalhes, leia <xref linkend="part-installserver"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure um servidor DHCP e TFTP para a rede.<phrase os="sles"> Isso está descrito no <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>&#x002E;</phrase> Adicione os parâmetros de boot necessários para habilitar o servidor SSH.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Habilite o boot PXE no firmware da máquina de destino.<phrase os="sles"> Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeprep"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inicie o processo de inicialização do sistema de destino usando Wake on LAN.<phrase os="sles"> Isso está descrito na <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-wol"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na estação de trabalho de controle, abra um software cliente SSH e conecte-se ao sistema de destino<phrase os="sles"> conforme descrito na <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Execute a instalação como descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc">
  <title>Monitorando a instalação por VNC</title>

  <para>
   Usando um software viewer de VNC, é possível controlar remotamente a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> praticamente de qualquer sistema operacional. Esta seção apresenta a configuração usando um visualizador VNC ou um browser da Web.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep">
   <title>Preparando para instalação por VNC</title>
   <para>
    Para habilitar o VNC no destino de instalação, especifique os parâmetros de boot apropriados no boot inicial para instalação (consulte o <xref linkend="cha-boot-parameters"/>). O sistema de destino inicializa em um ambiente baseado em texto e espera que um cliente VNC conecte-se ao programa de instalação.
   </para>
   <para>
    O programa de instalação anuncia o endereço IP e exibe o número necessário para conexão para a instalação. Se você tiver acesso físico ao sistema de destino, essas informações são fornecidas logo depois do sistema ser inicializado para instalação. Digite esses dados quando eles forem solicitados pelo software cliente VNC e forneça a sua senha VNC.
   </para>
   <para>
    Como o destino de instalação se anuncia por OpenSLP, você pode recuperar as informações de endereço do destino de instalação por um browser SLP. Não há necessidade de nenhum contato físico com o destino de instalação propriamente dito, desde que a configuração de rede e todas as máquinas suportem OpenSLP:
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-prep">
    <title>Localizando instalações do VNC via OpenSLP</title>
    <step>
     <para>
      Execute <command>slptool findsrvtypes | grep vnc</command> para ver uma lista de todos os serviços que oferecem VNC. Os destinos da instalação do VNC devem estar disponíveis em um serviço denominado <literal>YaST.installation.suse</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Execute <command>slptool findsrvs</command>
      <replaceable> YaST.instalação.suse</replaceable> para ver uma lista das instalações disponíveis. Use o endereço IP e a porta (normalmente, <systemitem>5901</systemitem>) fornecidos pelo viewer do VNC.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-connect">
   <title>Conectando-se ao programa de instalação</title>
   <para>
    Há duas formas de se conectar a um servidor VNC (neste caso, o destino da instalação). Você pode iniciar um aplicativo de viewer VNC independente em qualquer sistema operacional ou conectar-se usando um browser da Web habilitado para JavaScript.
   </para>
   <para>
    Com o VNC, é possível controlar a instalação de um sistema Linux de qualquer outro sistema operacional, incluindo outras variedades do Linux, Windows ou macOS.
   </para>
   <para>
    Em uma máquina Linux, verifique se o pacote <systemitem>tightvnc</systemitem> está instalado. Em uma máquina Windows, instale a porta Windows deste aplicativo, que pode ser obtida na home page do TightVNC (<link xlink:href="http://www.tightvnc.com/download.html"/>).
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-connect-app">
    <para>
     Para conectar-se ao programa de instalação executado na máquina de destino, proceda da seguinte maneira:
    </para>
    <step>
     <para>
      Inicie o visualizador VNC.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite o endereço IP e o número de exibição do destino de instalação como fornecidos pelo browser SLP ou pelo próprio programa de instalação:
     </para>
<screen><replaceable>IP_ADDRESS</replaceable>:<replaceable>DISPLAY_NUMBER</replaceable></screen>
     <para>
      Uma janela é aberta na área de trabalho, mostrando as telas do YaST como em uma instalação local normal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Ao usar um browser da Web para conectar-se ao programa de instalação, você fica totalmente independente de qualquer software VNC ou do sistema operacional subjacente. Visto que o aplicativo de browser tenha o suporte Java habilitado, você pode usar qualquer browser (Firefox, Internet Explorer, Chromium, Opera etc.) para executar a instalação do sistema Linux.
   </para>
   <para>
    Observe que a conexão VNC do browser não é criptografada.
   </para>
   <para>
    Para executar uma instalação VCN, proceda da seguinte maneira:
   </para>
   <procedure xml:id="pro-deployment-remoteinst-monitor-vnc-connect-brow">
    <step>
     <para>
      Inicie o seu browser da Web favorito.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite o seguinte no prompt de endereço:
      
     </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_TARGET</replaceable>:5801</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite sua senha VNC quando solicitado. A janela do browser agora exibe as telas do YaST como em uma instalação local normal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh">
  <title>Monitorando a instalação por SSH</title>

  <para>
   Com o SSH, você pode controlar remotamente a instalação da sua máquina Linux usando qualquer software cliente SSH.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-prep">
   <title>Preparando para instalação por SSH</title>
   <para>
    Além de instalar o pacote de software apropriado (OpenSSH para Linux e PuTTY para Windows), você precisa especificar os parâmetros de boot apropriados para habilitar o SSH para instalação. Consulte a <xref linkend="cha-boot-parameters"/> para obter os detalhes. Por padrão, o OpenSSH é instalado em qualquer sistema operacional baseado no SUSE Linux.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect">
   <title>Conectando-se ao programa de instalação</title>
   <para>
    Após iniciar a instalação do SSH, use este procedimento para se conectar à sessão SSH.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-ssh-connect">
    <step>
     <para>
      Recupere o endereço IP do destino da instalação. Se você tiver acesso físico à máquina de destino, use o endereço IP fornecido pela rotina de instalação no console após a primeira inicialização. Do contrário, use o endereço IP que foi atribuído a este host específico na configuração de servidor DHCP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Em uma linha de comando, digite o seguinte comando:
     </para>
<screen>ssh -X root@<replaceable>TARGET_IP_ADDRESS</replaceable></screen>
     <para>
      Substitua <replaceable>ENDEREÇO_IP_DE_DESTINO</replaceable> pelo endereço IP real do destino de instalação.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando for solicitado um nome de usuário, digite <literal>root</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando for solicitada uma senha, digite a que foi definida com o parâmetro de boot do SSH. Depois que você autenticar com êxito, será exibido um prompt de linha de comando para o destino da instalação.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite <command>yast</command> para iniciar o programa de instalação. Uma janela é aberta mostrando as telas normais do YaST como descrito no <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-serial">
  <title>Monitorando a instalação pelo console serial</title>

  <para>
   Para esse método de instalação, você precisa de um segundo computador conectado por um cabo de <emphasis>modem nulo</emphasis> ao computador em que o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será instalado. O hardware e o firmware de ambas as máquinas precisam suportar o console serial. Algumas implementações de firmware já estão configuradas para enviar a saída do console de boot para um console serial (fornecendo uma árvore de dispositivos com <replaceable>/CHOSEN_stdout_PATH</replaceable> definido apropriadamente). Neste caso, não é necessária nenhuma configuração adicional.
  </para>

  <para>
   Se o firmware não usar o console serial para a saída de console de boot, defina o seguinte parâmetro de boot para a instalação: <option>console=<replaceable>TTY</replaceable>,<replaceable>BAUDRATE</replaceable></option>. Para obter os detalhes<phrase os="sles">, consulte o <xref linkend="sec-grub2-menu-change"/> e o</phrase> <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
  </para>

  <para>
   É necessário substituir <replaceable>TAXADETRANSMISSÃO</replaceable> pela taxa de transmissão para a interface. Os valores válidos são 115200, 38400 ou 9600. É necessário substituir <replaceable>TTY</replaceable> pelo nome da interface. Na maioria dos computadores, há uma ou mais interfaces seriais. Dependendo do hardware, os nomes das interfaces podem variar:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyS0</emphasis> para APM
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyAMA0</emphasis> para Server Base System Architecture (SBSA)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyPS0</emphasis> para Xilinx
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para a instalação, é preciso um programa de terminal como o <command>minicom</command> ou <command>screen</command>. Para iniciar a conexão serial, inicie o programa da tela em um console local, digitando o seguinte comando:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>screen</command> /dev/ttyUSB0 115200</screen>

  <para>
   Isso significa que o screen ouve a primeira porta serial com uma taxa de transmissão de 115200. Desse ponto em diante, a instalação continuará de modo semelhante à instalação baseada em texto por este terminal.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
