<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_start.xml" version="5.0" xml:id="cha-gnomeuser-start">
 <title>Noções básicas sobre a área de trabalho do GNOME</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Saiba mais sobre as configurações padrão do GNOME.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  O GNOME é uma interface gráfica de fácil utilização, que pode ser personalizada de acordo com suas necessidades e preferências pessoais. Esta seção descreve a configuração padrão do GNOME. Se você ou o administrador do sistema modificar os padrões, alguns aspectos poderão ser diferentes, como a aparência ou as combinações de teclas.
 </para>
 <note os="sles;sled">
  <title>Configurações de sessão incluídas</title>
  <para>
   Algumas versões do SUSE Linux Enterprise incluem três configurações de sessão diferentes com base no GNOME. São elas: GNOME, GNOME Classic e SLE Classic. A versão descrita neste documento é a configuração padrão do SUSE Linux Enterprise Desktop, que é GNOME.
  </para>
 </note>
 
 <sect1 xml:id="sec-gnome-login">
  <title>Efetuando login</title>

  <para>
   Em geral, todos os usuários devem se autenticar, exceto se <guimenu>Auto Login</guimenu> estiver habilitado para determinado usuário. Nesse caso, o usuário específico será conectado automaticamente quando o sistema for iniciado. Isso poderá economizar algum tempo, principalmente se o computador for usado por uma única pessoa. Isso pode afetar a segurança da conta. O Auto Login pode ser habilitado ou desabilitado durante a instalação ou a qualquer momento, usando o módulo Gerenciamento de Usuários e Grupos do YaST. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="cha-yast-userman"/>.
  </para>

  <para>
   Se o computador estiver funcionando em um ambiente de rede e você não for a única pessoa que usa a máquina, geralmente você terá de fornecer seu nome de usuário e senha ao iniciar o sistema. 
  </para>

  <figure>
   <title>Tela de login padrão do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sled.png" width="90%"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sled.png" width="75%"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <title>Login normal</title>
   <step>
    <para>
     Na tela de login, selecione seu nome de usuário.
    </para>
    <para>
     Se o seu nome de usuário não aparecer na lista, clique em <guimenu>Não listado?</guimenu> à esquerda. Em seguida, digite seu nome de usuário e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite sua senha e confirme com <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-switchsession">
   <title>Alternando o tipo de sessão antes do login</title>
   <para>
    Para tentar uma das outras configurações de sessão do GNOME ou algum outro ambiente de área de trabalho, siga as etapas abaixo.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Na tela de login, clique em seu nome de usuário ou digite-o, como faz normalmente.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para mudar o tipo de sessão, clique no ícone de engrenagem no canto inferior direito. Um menu é exibido.
     </para>
     <figure>
      <title>Tela de login padrão do GNOME — tipo de sessão</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sessiontype_sle.png" width="90%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles;sled" fileref="login_sessiontype_sle.png" width="75%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step>
     <para>
      No menu, selecione uma das entradas. Dependendo da sua configuração, pode haver opções diferentes, mas a seleção padrão é a seguinte.
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>GNOME (padrão)</term>
       <listitem>
        <para>
         Configuração do GNOME 4 muito semelhante ao design de upstream. Seu foco é interromper os usuários o mínimo possível. No entanto, a inicialização de aplicativos e a comutação entre eles funcionam de forma diferente das de muitos outros sistemas operacionais de área de trabalho. Ela usa um único painel na parte superior da tela. 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>GNOME clássico</term>
       <listitem>
        <para>
         O GNOME clássico é para usuários que preferem uma experiência de área de trabalho mais tradicional. Ele é baseado nas tecnologias do GNOME 4, mas apresenta uma série de mudanças na interface do usuário.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Sessão do IceWM</term>
       <listitem>
        <para>
         Uma área de trabalho básica desenvolvida para usar poucos recursos. Ela poderá ser usada como fallback, se outras opções não funcionarem ou ficarem muito lentas.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SLE clássico</term>
       <listitem>
        <para>
         Essa área de trabalho é uma configuração do GNOME 4 e usa um único painel posicionado na parte inferior da tela. .
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite sua senha na caixa de texto e confirme com <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Após alternar para outro tipo de sessão uma vez, a sessão escolhida se tornará a sessão padrão. Para revertê-lo, repita as etapas acima.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-loginassistance">
   <title>Ferramentas assistivas</title>
   <para>
    A barra superior permite acessar as janelas e os aplicativos. Aqui você pode definir o volume ou o brilho da tela, verificar o status da bateria, efetuar logout ou alternar usuários e muito mais.
   </para>
   <para>
    A visão geral <guimenu>Atividades</guimenu> permite acessar janelas, aplicativos, arquivos, pastas e a Web.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnome-desktop">
  <title>Itens básicos da área de trabalho</title>

  <para>
   A área de trabalho do GNOME aparece depois que você efetua login pela primeira vez. A barra superior exibe a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu>, o calendário e o menu <guimenu>Sistema</guimenu>. A lista a seguir mostra mais detalhes sobre cada elemento:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Visão geral <guimenu>Atividades</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>
      A visão geral <guimenu>Atividades</guimenu> permite acessar janelas, aplicativos, arquivos, pastas e a Web.
     </para>
     <para>
      Há uma descrição mais detalhada da visão geral <guimenu>Atividades</guimenu> na <xref linkend="sec-gnome-start-activities"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Calendário</term>
    <listitem>
     <para>
      O dia da semana e o horário atuais são mostrados. Clique nele para abrir um menu no qual você pode acessar um calendário e ajustar as configurações de data e horário.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menu <guimenu>Sistema</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>
      No canto direito da barra superior, clique nos ícones para abrir o menu <guimenu>Sistema</guimenu>, onde você pode ajustar o volume do som, o brilho da tela, a conexão de rede e as configurações de energia ou efetuar logout.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure os="sles;sled">
   <title>Visão geral da área de trabalho do GNOME com atividades</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="desktop_sled_menu.png" width="95%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="desktop_sled_menu.png" width="90%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <sect2 xml:id="sec-gnome-start-activities">
   <title>Visão geral <guimenu>Atividades</guimenu></title>
   <para>
    A visão geral <guimenu>Atividades</guimenu> apresenta uma visualização de todas as janelas e ícones abertos dos aplicativos favoritos e em execução. Ela também integra as funcionalidades de pesquisa e navegação.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec-gnome-start-activities-open">
    <title>Abrindo a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu></title>
    <para>
     Para abrir a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu>, você tem as seguintes opções:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Na barra superior, clique na visão geral <guimenu>Atividades</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Mova o ponteiro do mouse para o canto superior esquerdo.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pressione a tecla <keycap function="meta"/> no teclado.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-gnome-start-activities-use">
    <title>Usando a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu></title>
    <para>
     A seguir, há uma explicação das partes mais importantes da visão geral <guimenu>Atividades</guimenu>.
    </para>
    
    <figure>
     <title>Visão geral <guimenu>Atividades</guimenu></title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="desktop_activities_overview.png" width="95%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="desktop_activities_overview.png" width="90%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
     </figure>
     
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><systemitem>dash</systemitem></term>
      <listitem>
       <para>
        <systemitem>Dash</systemitem> é a barra posicionada na parte inferior central. Nele, você encontra seus aplicativos favoritos e os aplicativos em execução. Se você mover o ponteiro do mouse sobre um dos ícones, o nome do aplicativo correspondente será exibido por perto. Um pequeno ponto abaixo do ícone indica que o aplicativo está em execução.
       </para>
       <para>
        Clique o botão direito do mouse em um ícone para abrir um menu com ações diferentes, dependendo do programa associado. Usando <guimenu>Adicionar a Favoritos</guimenu>, é possível inserir o ícone do aplicativo permanentemente no <systemitem>Dash</systemitem>. Para remover o ícone de um programa do <systemitem>Dash</systemitem>, selecione <guimenu>Remover de Favoritos</guimenu>. Para reposicionar um ícone, use o mouse para arrastá-lo até a nova posição.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Caixa de pesquisa</term>
      <listitem>
       <para>
        Na parte superior, há uma caixa de pesquisa que você pode usar para localizar aplicativos, configurações e arquivos em seu diretório pessoal.
       </para>
       <para>
        Para pesquisar, você não precisa clicar na caixa de pesquisa. Você poderá começar a digitar diretamente após abrir a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu>. A pesquisa começa imediatamente, você não precisa pressionar <keycap function="enter"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Usando o menu <guimenu>Aplicativo</guimenu></title>
    
    <figure>
     <title>Menu <guimenu>Aplicativo</guimenu> do <productname>Firefox</productname></title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="desktop_app_menu_firefox.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="desktop_app_menu_firefox.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Ao lado do botão <guimenu>Atividades</guimenu>, você encontra o menu <guimenu>Aplicativo</guimenu>. Ele mostra o nome do aplicativo ativo e fornece acesso rápido às janelas e aos detalhes do aplicativo.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnome-start-startprograms">
   <title>Iniciando programas</title>
   <para>
    Para iniciar um programa, você tem várias opções:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Na barra superior, clique em <guimenu>Atividades</guimenu> e selecione um aplicativo no menu.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Abra a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu> pressionando <keycap function="meta"/> no teclado e selecione um aplicativo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se você sabe o comando exato para iniciar o programa, pressione <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>, digite o comando na caixa de diálogo e pressione <keycap function="enter"/>.
     </para>
     <para>
      Para obter mais informações sobre a visão geral <guimenu>Atividades</guimenu>, consulte a <xref linkend="sec-gnome-start-activities"/>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
  
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-gnomeuser-start-logout">
  <title>Pausando ou concluindo sua sessão</title>

  <para>
   Para pausar ou fechar a sessão, abra o menu <guimenu>Sistema</guimenu> no canto superior direito da barra superior e escolha uma das opções listadas.
   </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Bloquear</guimenu></title>
     <para>
      Esse recurso pausa a sessão, mas mantém o computador ligado. Garanta que ninguém veja ou mude seu trabalho enquanto estiver ausente. Outros usuários podem efetuar login e trabalhar nesse meio tempo. Outros usuários podem encerrar o computador, mas um prompt os avisará que você ainda está conectado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Logout</guimenu> ou <guimenu>Alternar Usuário</guimenu></title>
     <para>
      Conclua a sessão atual, mas deixe o computador ligado para que outros usuários possam efetuar login.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Suspender</guimenu></title>
     <para>
      Pause a sessão e coloque o computador em um estado no qual ele consuma o mínimo de energia. É possível configurar o modo de suspensão para bloquear sua tela, assim ninguém poderá ver nem modificar seu trabalho. Geralmente, o acionamento do computador é muito mais rápido do que sua inicialização completa.
     </para>
    </formalpara>
    <para>
     Esse modo também é conhecido como suspender para RAM, adormecido ou standby.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Reiniciar</guimenu></title>
     <para>
      Conclua a sessão atual e reinicie o computador. A reinicialização é necessária para aplicar algumas atualizações de sistema.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Desligar</guimenu></title>
     <para>
      Conclua a sessão atual e desligue o computador.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-gnomeuser-start-login-lock">
   <title>Bloqueando a tela</title>
   <para>
    Para bloquear a tela, abra o menu <guimenu>Sistema</guimenu> no canto superior direito da barra superior e clique no ícone de cadeado.
   </para>
   <para>
    Quando você bloqueia a tela, uma cortina com um relógio aparece primeiro. Depois de algum tempo, a tela ficará preta.
   </para>
   <para>
    Para desbloquear a tela, mova o mouse ou pressione uma tecla para exibir a caixa de diálogo da tela bloqueada. Digite sua senha e pressione <keycap function="enter"/> para desbloquear a tela.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnomeuser-start-logout-logout">
   <title>Efetuando logout ou alternando usuários</title>
   <para>
    Observe que as entradas <guimenu>Logout</guimenu> e <guimenu>Alternar Usuário</guimenu> só aparecem no menu se você tiver mais de uma conta de usuário no sistema.
    </para>
   
   <procedure>   
    <step>
     <para>
      Clique no menu <guimenu>Sistema</guimenu> no canto superior direito da barra superior para abrir o menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Expanda o menu <guimenu>Desligar/Logout</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Sair</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Faz com que você efetue logout da sessão atual e retorne à tela de Login.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Alternar Usuário</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Suspende sua sessão, permitindo que outro usuário efetue login e use o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-gnomeuser-start-logout-restart">
   <title>Reiniciando ou encerrando o computador</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique no menu <guimenu>Sistema</guimenu> no canto superior direito da barra superior para abrir o menu.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      No menu, selecione <guimenu>Desligar/Logout</guimenu> para expandi-lo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione uma das seguintes opções:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Suspender</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Pausa a sessão e coloca o computador em um estado no qual ele consome o mínimo de energia. É possível configurar o modo de suspensão para bloquear sua tela, assim ninguém poderá ver nem modificar seu trabalho. Geralmente, o acionamento do computador é muito mais rápido do que sua inicialização completa.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Reiniciar</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e reinicia o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Desligar</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Efetua seu logout da sessão atual e desliga o computador.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>   
     </variablelist>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
  </sect1>
</chapter>
