<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha-planning">
 <title>Planejando-se para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Este capítulo descreve algumas considerações básicas antes de instalar o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-planning-start">
  <title>Considerações sobre a implantação de <phrase os="sles">um SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   A implementação de um sistema operacional em um ambiente de TI existente ou como uma implantação totalmente nova deve ser cuidadosamente preparada. No início do processo de planejamento, você deve tentar definir os objetivos do projeto e os recursos necessários. Isso deve ser feito individualmente para cada projeto, mas as perguntas a serem respondidas devem incluir o seguinte:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Quantas instalações devem ser feitas? Isso influenciará na escolha do melhor método de implantação.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     O sistema será executado como um host físico ou como uma máquina virtual?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     O sistema estará em um ambiente hostil? Consulte o <xref os="sles;sled;osuse" linkend="cha-security"/> para obter uma visão geral das consequências.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Como você obterá atualizações regulares? Todos os patches são fornecidos online para usuários registrados. Encontre o banco de dados de suporte a registro e patch em <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Precisa de ajuda para executar a sua instalação local? O SUSE oferece treinamento, suporte e consultoria sobre todos os tópicos referentes ao <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Encontre mais informações sobre isso em <link xlink:href="https://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Precisa de produtos de terceiros? Verifique se o produto necessário também é suportado na plataforma desejada. O SUSE também oferece ajuda para dar suporte ao software em diferentes plataformas, quando necessário.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-deploy">
  <title>Implantação do <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   Para assegurar que seu sistema seja executado sem falhas, tente sempre usar hardware certificado. O processo de certificação de hardware é contínuo e o banco de dados de hardware certificado é atualizado regularmente. Encontre a forma de pesquisa de hardware certificado em <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled;osuse">
   Dependendo do número de instalações desejadas, vale a pena usar servidores de instalação ou até mesmo instalações totalmente automáticas.<phrase os="sles"> Ao usar as tecnologias de virtualização Xen ou KVM, convém considerar os sistemas de arquivos raiz de rede ou as soluções de armazenamento de rede, como iSCSI.</phrase>
  </para>

  

  <para>
   <phrase os="sles">O SUSE Linux Enterprise Server oferece uma ampla variedade de serviços.</phrase><phrase os="sles;sled;osuse"> Encontre uma visão geral da documentação desse manual em <xref linkend="pre-sle"/>. A maioria das configurações necessárias pode ser feita com o YaST, o utilitário de configuração do SUSE. Além disso, várias configurações manuais são descritas nos capítulos correspondentes.</phrase>
  </para>

  <para>
   Além da instalação de software simples, você deve considerar o treinamento dos usuários finais dos sistemas e da equipe de suporte técnico.
  </para>

  <note>
   <title>Terminologia</title>
   <para>
    Nas seções a seguir, o sistema que armazenará a instalação do novo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> é chamado de <emphasis>sistema de destino</emphasis> ou <emphasis>destino de instalação</emphasis>. O termo <emphasis>repositório</emphasis> (antes chamado de <quote>fonte de instalação</quote>) é usado para todas as fontes de dados de instalação. Isso inclui mídia física, como CD, DVD ou unidade flash USB, e servidores de rede que distribuem os dados de instalação na sua rede.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-running">
  <title>Executando o <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   O sistema operacional <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> é um sistema estável e completamente testado. Infelizmente, isso não impede falhas de hardware ou outras causas de tempo de espera ou perda de dados. Para qualquer tarefa de computação séria em que possa ocorrer perda de dados, deve ser feito backup regular.
  </para>

  <para>
   Para garantir a segurança ideal e a proteção dos dados, você deve fazer atualizações regulares das máquinas utilizadas. Se você tem um servidor crítico, deve executar uma segunda máquina idêntica (pré-produção) que pode ser usada para testar todas as mudanças. Desse modo, você também poderá alternar entre as máquinas no caso de falha de hardware.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-registering">
  <title>Registrando o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Para obter suporte técnico e atualizações de produto, é necessário registrar e ativar seu produto SUSE no SUSE Customer Center. É recomendável o registro durante a instalação, pois isso permitirá instalar o sistema com as últimas atualizações e patches disponíveis. Contudo, se você estiver offline ou quiser ignorar a etapa de registro, poderá registrar a qualquer momento após a instalação do sistema.
  </para>

  <para>
   Se a sua organização não tem um servidor de registro local disponível, o registro do SUSE Linux Enterprise requer uma conta do SUSE Customer Center. Se você ainda não tem essa conta, vá para a home page do SUSE Customer Center (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) para criar uma.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Durante a instalação, será solicitado para você digitar seu código de registro. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>

  

  <para>
   Se você implantar as instâncias automaticamente usando o AutoYaST, poderá registrar o sistema durante a instalação, fornecendo as respectivas informações no arquivo de controle do AutoYaST. Para obter os detalhes, consulte o <xref linkend="CreateProfile-Register"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Para registrar um sistema já instalado, consulte o <xref linkend="sec-yast-software-register"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-planning-leanos">
  <title>Mudanças na instalação a partir do SUSE Linux Enterprise Server versão 15</title>

  <para>
   A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15, todos os produtos baseados no SUSE Linux Enterprise são instalados usando um Instalador Unificado de um único conjunto de mídia de instalação para cada arquitetura suportada.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-products">
   <title>Instalador unificado para produtos baseados no SUSE Linux Enterprise</title>
   <para>
    A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"></phrase></phrase> 15 SP4, os produtos base a seguir estão incluídos:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>Nome do Produto</entry>
       <entry>Plataformas Suportadas</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; AArch64; POWER; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise High Performance Computing</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; AArch64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Real Time</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; POWER</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Desktop</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Manager Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; POWER; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Proxy do SUSE Manager</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Manager for Retail Branch Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Enterprise Storage</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; Arm; Intel 64</entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-internet">
   <title>Instalando com acesso à Internet</title>
   <para>
    Se você estiver instalando em um computador ou uma VM que tenha acesso à Internet, apenas será necessário fazer download da imagem <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> referente à arquitetura desejada para instalar qualquer um dos produtos listados acima.
   </para>
   <note>
    <title>Instalando o SUSE Manager</title>
    <para>
     Para instalar qualquer produto SUSE Manager, a máquina de destino deverá ter acesso direto ao SUSE Customer Center ou a um servidor RMT.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-offline">
   <title>Instalação offline</title>
   <para>
    Exceto pelo SUSE Manager, você não precisa de acesso à Internet, ao SUSE Customer Center nem a um servidor RMT para instalar os outros produtos listados.
   </para>
   <para>
    Para instalação offline, faça também o download da imagem <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> referente à arquitetura desejada.
   </para>
   <para>
    Existe um segundo meio adicional de Pacotes, mas ele inclui apenas o código-fonte e não é obrigatório para instalação.
   </para>
   <tip>
    <title>Tamanho total da mídia</title>
    <para>
     O tamanho da mídia de instalação SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso completa excede a capacidade de um DVD de camada dupla. Portanto, você apenas pode inicializá-la de uma unidade flash USB.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-qu-media">
   <title>Mídia atualizada por trimestre</title>
   
   <para>
    Para a mídia de instalação e as imagens de Convidado da VM, a SUSE oferece duas variantes:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      A primeira, contendo <literal>GM</literal> no nome do arquivo, consiste no conjunto de pacotes como enviado na primeira data de remessa ao cliente.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      A segunda, identificada com <literal>QU</literal> seguido por um número no nome do arquivo, contém o mesmo conjunto de pacotes, mas inclui todas as atualizações de manutenção dos pacotes que foram lançados nesse intervalo. A mídia é atualizada a cada três meses, com os primeiros três meses após o lançamento da <literal>GM</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Você precisa apenas da mídia <literal>GM</literal> or <literal>QU</literal>, não das duas. A versão a ser selecionada depende das suas necessidades e preferências. Se você tem um hardware mais recente, a versão QU pode ser a melhor opção. O procedimento de instalação é idêntico para as duas variantes.
   </para>
   <para>
    Para ambas as variantes, é recomendável instalar as atualizações mais recentes lançadas após a criação das imagens durante ou logo após a instalação.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
