<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_preparation.xml" version="5.0" xml:id="cha-update-preparation">
 <title>Preparando o upgrade</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Antes de iniciar o procedimento de upgrade, verifique se o sistema está preparado apropriadamente. Entre outras coisas, a preparação envolve o backup dos dados e a verificação das notas de versão. O capítulo a seguir orientará você durante essas etapas.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <remark>jufa 2021-02-09: suggestion to give this chapter a facelift: 
 Chapter 3: Preparing the upgrade - Intro - Procedure w check system version,
 release notes, back-up, listing packages, create proposal</remark>
 
 
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-update">
  <title>Verificar se o sistema está atualizado</title>

  <para os="sles;sled">
   <remark>jufa 2021-02-09: add what to do if the system is older? check what
    is meant with patch level. check if update path is supported,
    link to sec-upgrade-path-supported</remark>
   O upgrade do sistema apenas é suportado do nível de patch mais recente. Verifique se as atualizações mais recentes do sistema estão instaladas por meio da execução do <phrase os="sles;sled"></phrase><command>zypper patch</command><phrase os="sles;sled"> ou da inicialização do módulo <guimenu>Atualização Online</guimenu></phrase> do YaST.
  </para>

  


 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-relnotes">
  <title>Ler as notas de versão</title>

  <para>
   Encontre uma lista de todas as mudanças, novos recursos e problemas conhecidos nas <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/">notas de versão</link>. Você também pode encontrar as notas de versão na mídia de instalação no diretório <filename>docu</filename>.
  </para>

  <para>
   Geralmente, os detalhes da versão contêm apenas as mudanças entre duas versões subsequentes. <phrase os="sles;sled">Se você está ignorando um ou mais Service Packs, consulte também os detalhes da versão dos Service Packs ignorados.</phrase>
  </para>

  <para>
   Consulte os detalhes da versão para verificar se as seguintes afirmativas são verdadeiras:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Seu hardware precisa de considerações especiais
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Qualquer pacote de software usado foi significativamente modificado
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sua instalação requer cuidados especiais
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-backup">
  <title>Fazer um backup</title>

  <para>
   Antes de fazer upgrade, faça backup dos dados copiando os arquivos de configuração existentes para um meio separado (como dispositivo de fita, disco rígido removível etc). Isso se aplica basicamente aos arquivos armazenados em <filename>/etc</filename> e a alguns diretórios e arquivos em <filename>/var</filename> e <filename>/opt</filename>. Você também pode gravar os dados do usuário em <filename>/home</filename> (os diretórios <envar>HOME</envar>) em uma mídia de backup.
  </para>

  <para>
   Faça backup de todos os dados como <systemitem class="username">root</systemitem>. Apenas o usuário <systemitem class="username">root</systemitem> tem permissões suficientes para todos os arquivos locais.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   <remark>jufa 2021-02-09: check if backup function still exists and how it
    works. rework para accordingly: alternative for data back up</remark>
   Se você selecionou <guimenu>Atualizar um Sistema Existente</guimenu> como o modo de instalação no YaST, poderá optar por fazer o backup (do sistema) em algum outro momento. É possível incluir todos os arquivos modificados e os arquivos do diretório <filename>/etc/sysconfig</filename>. Entretanto, esse não é um backup completo, já que todos os outros diretórios importantes mencionados anteriormente não estão incluídos. Encontre o backup no diretório <filename>/var/adm/backup</filename>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-disk">
  <title>Verificar o espaço em disco disponível</title>

  <para>
   O software tende a crescer a cada versão. Portanto, verifique o espaço da partição disponível antes de atualizar. Se você suspeitar que esteja ficando sem espaço em disco, faça backup dos dados antes de aumentar o espaço disponível redimensionando as partições, por exemplo. Não há uma regra geral sobre a quantidade de espaço que cada partição deve ter. As exigências de espaço dependem do seu perfil de particionamento específico e do software selecionado.
  </para>

  <note os="sles;sled">
   <title>Verificação automática de espaço suficiente no YaST</title>
   <para>
    Durante o procedimento de atualização, o YaST verificará a quantidade disponível de espaço livre em disco e mostrará um aviso para o usuário se houver a possibilidade de a instalação exceder essa quantidade. Nesse caso, a atualização pode tornar o <emphasis>sistema inutilizável</emphasis>! Somente se você souber exatamente o que está fazendo (testando com antecedência), poderá ignorar o aviso e continuar a atualização.
   </para>
  </note>

  <sect2 os="sles;sled" xml:id="sec-update-preparation-disk-space">
   <title>Verificando o espaço em disco em sistemas de arquivos não Btrfs</title>
   <para>
    Use o comando <command>df</command> para listar o espaço em disco disponível. Por exemplo, em <xref linkend="ex-update-df"/>, a partição raiz é <filename>/dev/sda3</filename> (montada como <filename>/</filename>).
   </para>
   <example xml:id="ex-update-df">
    <title>Listar com <command>df -h</command></title>
    
    <screen os="sles">Filesystem     Size  Used Avail Use% Mounted on
     /dev/sda3       74G   22G   53G  29% /
     tmpfs          506M     0  506M   0% /dev/shm
     /dev/sda5      116G  5.8G  111G   5% /home
     /dev/sda1       44G    4G   40G   9% /data</screen>
   </example>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-update-preparation-disk-btrfs-on-root">
   <title>Verificando o espaço em disco em sistemas de arquivos raiz Btrfs</title>
   
   <para>
    Em um sistema de arquivos Btrfs, a saída do <command>df</command> pode gerar confusão, porque além do espaço alocado pelos dados brutos, esse sistema de arquivos também aloca e usa espaço para os metadados.
   </para>
   <para>
    Consequentemente, um sistema de arquivos Btrfs pode informar que está sem espaço mesmo que pareça ter bastante espaço ainda disponível. Nesse caso, todo o espaço alocado para os metadados está em uso. <phrase os="sles">Para obter detalhes sobre como verificar o espaço usado e disponível em um sistema de arquivos Btrfs, consulte a <xref linkend="sec-filesystems-major-btrfs-suse-space"/>&#x002E;</phrase>  Para obter mais informações, consulte <phrase os="sles;sled"><command>man 8 btrfs-filesystem</command> e </phrase><link xlink:href="https://btrfs.wiki.kernel.org/index.php/FAQ"/>.
   </para>
   
   <para os="sles;sled">
    Ao usar o Btrfs como sistema de arquivos raiz em sua máquina, verifique se há espaço livre suficiente. Verifique o espaço disponível em todas as partições montadas. Na pior das hipóteses, um upgrade precisará do mesmo espaço em disco que o sistema de arquivos raiz atual (sem <filename>/.snapshot</filename>) para um novo instantâneo.
   </para>
   
   <para>
    As recomendações a seguir foram comprovadas:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Para todos os sistemas de arquivos, incluindo o Btrfs, você precisa de espaço livre suficiente em disco para fazer download e instalar RPMs grandes. O espaço dos RPMs antigos serão liberados apenas depois da instalação dos novos RPMs.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para Btrfs com instantâneos, você precisa, no mínimo, do mesmo espaço livre que a instalação atual usa. Recomendamos ter o dobro de espaço livre da instalação atual.
     </para>
     <para>
      Se você não tiver espaço livre suficiente, poderá tentar apagar instantâneos antigos com o comando <command>snapper</command>:
     </para>
     <screen><prompt role="root"># </prompt><command>snapper</command> list
      <prompt role="root"># </prompt><command>snapper</command> delete NUMBER</screen>
     <para>
      Porém, isso talvez não ajude em todos os casos. Antes da migração, a maioria dos instantâneos ocupa apenas um pouco de espaço.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-packagelist">
  <title>Listando os pacotes e repositórios instalados</title>

  <para>
   <remark>jufa 2021-02-08: explain importance and purposeof this list.
    Clarify if requirement or suggestion?
    Used for reverting changes or to set-up new system?</remark>
   É possível gravar uma lista dos pacotes instalados, por exemplo, ao fazer uma nova instalação de uma nova versão principal do SLE ou ao reverter para a versão antiga.
  </para>

  <note>
   <para>
    <remark>jufa: check if manual editing is still relevant 2021-02-09</remark>
    Saiba que nem todos os pacotes instalados ou repositórios usados estão disponíveis nas versões mais novas do SUSE Linux Enterprise. Alguns podem ter sido renomeados, e outros substituídos. É possível também que alguns pacotes ainda estejam disponíveis para fins legados, enquanto outro pacote é usado por padrão. Portanto, talvez seja necessária alguma edição manual nos arquivos. Isso pode ser feito com qualquer editor de texto.
   </para>
  </note>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Crie um arquivo denominado <filename>repositories.bak.repo</filename> com uma lista de todos os repositórios usados:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> lr -e repositories.bak</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie também um arquivo denominado <filename>installed-software.bak</filename> com uma lista de todos os pacotes instalados:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>rpm</command> -qa --queryformat '%{NAME}\n' &gt;
     installed-software.bak</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Faça backup dos dois arquivos. Os repositórios e os pacotes instalados podem ser restaurados com os comandos a seguir:
    </para>
<screen os="sles;sled"><prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> ar repositories.bak.repo
<prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> install $(cat installed-software.bak)
</screen>

    <note os="sles;sled" xml:id="note-update-prep-backup-package-amount">
     <title>O número de pacotes aumenta com a atualização para uma nova versão principal</title>
     <para>
      Um sistema do qual foi feito o upgrade para uma nova versão principal (SLE <replaceable>X+1</replaceable>) pode conter mais pacotes do que o sistema inicial (SLE <replaceable>X</replaceable>). Ele também terá mais pacotes do que uma nova instalação do SLE <replaceable>X+1</replaceable> com a seleção do mesmo padrão. Os motivos para isso são:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Os pacotes foram divididos para permitir uma seleção de pacote mais detalhada. Por exemplo, 37 pacotes <package>texlive</package> no SLE 11 foram divididos em mais de 3.000 pacotes no SLE 15.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Quando um pacote é dividido em outros pacotes, todos os novos pacotes são instalados no caso de upgrade para manter a mesma funcionalidade da versão anterior. No entanto, o novo padrão para uma instalação recente do SLE <replaceable>X+1</replaceable> pode ser de não instalar todos os pacotes.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Os pacotes legados do SLE <replaceable>X</replaceable> podem ser mantidos por questões de compatibilidade.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        As dependências de pacotes e o escopo dos padrões podem ter mudado.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </note>
    
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-ltss">
  <title>Desabilitar a extensão LTSS</title>
  <para>
   Se você fizer upgrade de um sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> com o Long Term Service Pack Support (LTSS) para uma versão que ainda esteja sob suporte geral, haverá falha no upgrade com o erro <literal>No migration available</literal> (Nenhuma migração disponível). Isso acontece porque o comando <command>zypper migration</command> tenta migrar <emphasis>todos</emphasis> os repositórios, mas ainda não há um repositório LTSS para a nova versão.
  </para>
  <para>
   Para corrigir esse problema, desabilite a extensão LTSS antes do upgrade.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Verifique se a extensão LTSS está habilitada:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --list-extensions | grep LTSS
SUSE Linux Enterprise Server LTSS 12 SP4 x86_64 (Installed)
Deactivate with: SUSEConnect -d -p SLES-LTSS/12.4/x86_64</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Desabilite a extensão LTSS com o comando da saída <command>SUSEConnect</command> acima:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect -d -p SLES-LTSS/12.4/x86_64
Deregistered SUSE Linux Enterprise Server LTSS 12 SP4 x86_64
To server: https://scc.suse.com/</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verifique se o repositório LTSS não está mais presente com <command>zypper lr</command>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-versions">
  <title>Executar etapas de upgrade específicas da versão</title>
  <para>
   Dependendo da versão do SUSE Linux Enterprise da qual você faz upgrade, é necessário executar tarefas adicionais diferentes. As seções a seguir apresentam uma visão geral das etapas de upgrade específicas da versão.
  </para>
  <sect2 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-sle11">
   <title>Fazendo upgrade do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11 SP4</title>

   <important>
    <title>Upgrades diretos do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 11 para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> não são mais suportados</title>
    <para>
     A partir do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 15 SP4, o upgrade direto do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 11 não é mais suportado. Para obter detalhes sobre esse upgrade, consulte <xref linkend="vl-update-paths-supported"/>.
    </para>
   </important>

   <para>
    Se você usa certificados com base em PostgreSQL, MySQL ou Java MD5 no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11 SP4, prepare seu sistema conforme descrito nas seções a seguir. Além disso, verifique as outras seções deste capítulo para obter mais informações sobre os preparativos necessários.
   </para>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle11-postgresql">
    <title>Migrar o banco de dados PostgreSQL</title>
    
    <para>
     Se você usa um banco de dados PostgreSQL no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11, precisa fazer upgrade dele. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec-update-preparation-postgresql"/>. 
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle11-mariadb">
    <title>Migrar o banco de dados MySQL</title>
    <para>
     Se você usa um banco de dados MySQL no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 11, precisa fazer upgrade dele. A partir do SUSE Linux Enterprise 12, o SUSE trocou o MySQL pelo MariaDB. Antes de você começar qualquer upgrade, é altamente recomendável fazer backup do banco de dados. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="sec-update-preparation-mariadb"/>. 
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle11-ssl">
    <title>Criar certificações de servidor não MD5 para aplicativos Java</title>
    <remark>toms 2016-07-27: from bsc#970153, c#24</remark>
    <remark>jufa 2021-02-09: FIXME check if still relevant, check which versions are affected</remark>
    <remark>cwickert-2022-07-07: Change occurred during the upgrade from
     java-1_8_0-openjdk-1.8.0.65-1.13 to java-1_8_0-openjdk-1.8.0.72-3.2, means
     for SLES it happened between SLES 12 GA and SP1. So still relevant.
    </remark>
    <para>
     Como medida de segurança, os certificados baseados em MD5 não são mais suportados no Java. Se você tem certificados criados como MD5, siga as etapas na <xref linkend="sec-update-preparation-ssl"/> para recriá-los.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-sle12">
   <title>Fazendo upgrade do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 SP5</title>

   <para>
    Se você usa certificados com base em PostgreSQL, MariaDB ou Java MD5 no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 SP5, prepare seu sistema conforme descrito nas seções a seguir. Além disso, verifique as outras seções deste capítulo para obter mais informações sobre os preparativos necessários.
   </para>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle12-postgresql">
    <title>Migrar o banco de dados PostgreSQL</title>
    <para>
     Se você usa um banco de dados PostgreSQL no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, precisa fazer upgrade dele. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="sec-update-preparation-postgresql"/>. 
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle12-mariadb">
    <title>Migrar o banco de dados MariaDB</title>
    <para>
     Se você usa um banco de dados MariaDB no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, precisa fazer upgrade dele. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="sec-update-preparation-mariadb"/>. 
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-update-preparation-sle12-ssl">
    <title>Criar certificações de servidor não MD5 para aplicativos Java</title>
    <remark>toms 2016-07-27: from bsc#970153, c#24</remark>
    <remark>jufa 2021-02-09: FIXME check if still relevant, check which versions are affected</remark>
    <remark>cwickert-2022-07-07: Change occurred during the upgrade from
     java-1_8_0-openjdk-1.8.0.65-1.13 to java-1_8_0-openjdk-1.8.0.72-3.2, means
     for SLES it happened between SLES 12 GA and SP1. So still relevant.
    </remark>
    <para>
     Como medida de segurança, os certificados baseados em MD5 não são mais suportados no Java. Se você tem certificados criados como MD5, siga as etapas na <xref linkend="sec-update-preparation-ssl"/> para recriá-los.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-postgresql">
  <title>Migrar o banco de dados PostgreSQL</title>

  <para>
   
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> é fornecido com as versões 13 e 14 do banco de dados PostgreSQL. A versão 14 é a padrão, mas a versão 13 ainda é fornecida por meio do módulo <literal>Legacy</literal> para upgrades de versões anteriores do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>

  <para>
   Por causa do trabalho de migração do banco de dados necessário, não existe um processo de upgrade automático. Dessa forma, a mudança de uma versão para outra precisa ser feita manualmente.
  </para>

  <para>
   O processo de migração é realizado pelo comando <command>pg_upgrade</command>, que é um método alternativo do clássico dump e recarregamento. Em comparação com o método <quote>dump e recarregamento</quote>, o <command>pg_upgrade</command> reduz o tempo da migração.
  </para>

  <para>
   Os arquivos de programas para cada versão do PostgreSQL são armazenados em diretórios diferentes dependentes da versão. Por exemplo, no <filename>/usr/lib/postgresql96/</filename> para a versão 9.6, no <filename>/usr/lib/postgresql10/</filename> para a versão 10 e no <filename>/usr/lib/postgres13/</filename> para a versão 13. Observe que a política de controle de versão do PostgreSQL foi modificada entre as versões principais 9.6 e 10. Para obter os detalhes, consulte o <link xlink:href="https://www.postgresql.org/support/versioning/"/>.
  </para>

  <important>
   <title>Fazendo upgrade do SLE 11</title>
   <para>
    Ao fazer upgrade do SLE 11, o <systemitem>postgresql94</systemitem> será desinstalado e não poderá ser usado para migração do banco de dados para uma versão superior do PostgreSQL. Portanto, migre o banco de dados PostgreSQL <emphasis>antes</emphasis> de fazer upgrade do sistema neste caso.
   </para>
  </important>

  <para>
   O procedimento a seguir descreve a migração do banco de dados da versão 12 para 13. Ao usar uma versão diferente como inicial ou destino, substitua os números das versões adequadamente.
  </para>

  <para>
   Para executar a migração do banco de dados, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Verifique se as seguintes pré-condições foram atendidas:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Caso ainda não tenha sido feito, faça upgrade de qualquer pacote da versão antiga do PostgreSQL para a versão mais recente por meio de uma atualização de manutenção.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Crie um backup do seu banco de dados existente.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Instale os pacotes da nova versão principal do PostgreSQL. Para o SLE 15 SP4, isso significa instalar o <package>postgresql13-server</package> e todos os pacotes dos quais ele depende.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Instale o pacote <package>postgresql13-contrib</package>, que contém o comando <command>pg_upgrade</command>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Verifique se você tem espaço livre suficiente na área de dados do PostgreSQL, que é <filename>/var/lib/pgsql/data</filename>, por padrão. Se o espaço for pouco, tente reduzir o tamanho com o seguinte comando SQL em cada banco de dados (pode levar muito tempo!):
      </para>
<screen>VACUUM FULL</screen>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pare o servidor PostgreSQL usando qualquer um destes comandos:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> stop</screen>
    <para>
     ou
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>systemctl stop postgresql.service</screen>
    <para>
     (dependendo da versão do SLE que você usa como a versão inicial para o upgrade).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Renomeie o diretório de dados antigo:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>mv</command> /var/lib/pgsql/data /var/lib/pgsql/data.old</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicialize a nova instância do banco de dados manualmente com <command>initdb</command> ou iniciando e parando o PostgreSQL, que fará isso automaticamente:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> start
<prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> stop</screen>
    <para>
     ou
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>systemctl start postgresql.service
<prompt role="root"># </prompt>systemctl stop postgresql.service</screen>
    <para>
     (dependendo da versão do SLE que você usa como a versão inicial para o upgrade).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se você modificou os arquivos de configuração na versão antiga, considere transferir essas modificações para os novos arquivos de configuração. Isso pode afetar os arquivos <filename>postgresql.auto.conf</filename>, <filename>postgresql.conf</filename>, <filename>pg_hba.conf</filename> e <filename>pg_ident.conf</filename>. As versões antigas desses arquivos estão localizadas em <filename>/var/lib/pgsql/data.old/</filename>, as versões novas estão disponíveis em <filename>/var/lib/pgsql/data</filename>.
    </para>
    <para>
     Não é recomendado copiar os arquivos de configuração antigos, pois isso pode sobregravar as novas opções, os novos padrões e os comentários modificados.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie o processo de migração como usuário <systemitem class="username">postgres</systemitem>:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>su - postgres
postgres &gt; <command>pg_upgrade</command> \
 --old-datadir "/var/lib/pgsql/data.old" \
 --new-datadir "/var/lib/pgsql/data" \
 --old-bindir "/usr/lib/postgresql12/bin/" \
 --new-bindir "/usr/lib/postgresql13/bin/"</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicia a nova instância de banco de dados usando um destes comandos:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>/usr/sbin/rcpostgresql</command> start</screen>
    <para>
     ou
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>systemctl start postgresql.service</screen>
    <para>
     (dependendo da versão do SLE que você usa como a versão inicial para o upgrade).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verifique se a migração foi bem-sucedida. O escopo do teste depende do seu caso de uso, e não há nenhuma ferramenta geral para automatizar esta etapa.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Remova qualquer pacote antigo do PostgreSQL e o diretório de dados antigo:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>zypper</command> search -s postgresql12| xargs zypper rm -u
<prompt role="root"># </prompt><command>rm</command> -rf /var/lib/pgsql/data.old</screen>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para obter mais informações sobre o upgrade de bancos de dados ou o uso de métodos alternativos, como replicação lógica, consulte a documentação oficial do PostgreSQL em <link xlink:href="https://www.postgresql.org/docs/13/upgrading.html"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-mariadb">
  <title>Migrar o banco de dados MySQL ou MariaDB</title>
  <remark>toms 2015-09-03: already reviewed by Ondrej and Kristýna.</remark>
  <para>
   A partir do SUSE Linux Enterprise 12, o SUSE trocou o MySQL pelo MariaDB. Antes de você começar qualquer upgrade, é altamente recomendável fazer backup do banco de dados.
  </para>
  <para>
   Para executar a migração do banco de dados, faça o seguinte:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Criar um arquivo de dump:
    </para>
    <remark>cwickert 2022-07-07: '--add-drop-database' is required for <link xlink:href="https://bugzilla.suse.com/show_bug.cgi?id=1166786">BSC#1166786</link>&#x002E;</remark>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>mysqldump</command> -u root -p --all-databases --add-drop-database &gt; mysql_backup.sql</screen>
    <para>
     Por padrão, o <command>mysqldump</command> não descarrega o banco de dados <literal>INFORMATION_SCHEMA</literal> ou <literal>performance_schema. </literal> Para obter mais detalhes, consulte a <link xlink:href="https://mariadb.com/kb/en/mariadb-dumpmysqldump/"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Armazene o arquivo de dump, o arquivo de configuração <filename>/etc/my.cnf</filename> e o diretório <filename>/etc/mysql/</filename> para investigação futura (<emphasis>NÃO</emphasis> para instalação!) em um local seguro.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Faça o upgrade do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Após o upgrade, seu arquivo de configuração antigo <filename>/etc/my.cnf</filename> ainda estará intacto. Você encontra a nova configuração no arquivo <filename>/etc/my.cnf.rpmnew</filename>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure o banco de dados MariaDB de acordo com as suas necessidades. <emphasis>Não</emphasis> use o arquivo de configuração e o diretório antigos, mas use-os como base e adapte-os.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie o servidor MariaDB:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>systemctl</command> start mariadb</screen>
    <para>
     Para iniciar o servidor MariaDB em cada boot, habilite o serviço:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>systemctl</command> enable mariadb</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verifique se o MariaDB está sendo executado apropriadamente conectando-se com o banco de dados:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>mariadb</command> -u root -p</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-ssl">
  <title>Criar certificações de servidor não MD5 para aplicativos Java</title>
  <remark>toms 2016-07-27: from bsc#970153, c#24</remark>
  <remark>jufa 2021-02-09: FIXME check if still relevant, check which versions are affected</remark>
  <para>
   Como medida de segurança, os certificados baseados em MD5 não são mais suportados no Java. Se você criou certificados como MD5, recrie-os seguindo estas etapas:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Abra um terminal e efetue login como <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie uma chave privada:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>openssl</command> genrsa -out server.key 1024</screen>
    <para>
     Para uma chave mais forte, substitua <literal>1024</literal> por um número mais alto. Por exemplo, <literal>4096</literal>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie uma CSR (Certificate Signing Request - Solicitação de Autenticação de Certificado):
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>openssl</command> req -new -key server.key -out server.csr</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Autoassine o certificado:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>openssl</command> x509 -req -days 365 -in server.csr -signkey server.key -out server.crt</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie o arquivo PEM:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt><command>cat</command> server.key server.crt &gt; server.pem</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Armazene os arquivos <filename>server.crt</filename>, <filename>server.csr</filename>, <filename>server.key</filename> e <filename>server.pem</filename> nos respectivos diretórios onde estão as chaves. Para o Tomcat, por exemplo, o diretório é <filename>/etc/tomcat/ssl/</filename>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-vms">
  <title>Encerrar convidados de máquinas virtuais</title>

  <para>
   Se a sua máquina atuar como Servidor de Host de VM do KVM<phrase os="sles;sled"> ou Xen</phrase>, encerre apropriadamente todos os Convidados de VM em execução antes da atualização. Do contrário, pode não ser possível acessar os convidados após a atualização.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-update-preparation-rmt">
  <title>Ajustar a configuração do cliente SMT</title>

  <para>
   Se a máquina que você deseja fazer upgrade estiver registrada como um cliente em um servidor SMT, tome os seguintes cuidados:
  </para>

  <para>
   Verifique se a versão do script <command>clientSetup4SMT.sh</command> no seu host está atualizada. O <command>clientSetup4SMT.sh</command> de versões mais antigas da SMT não pode gerenciar clientes da SMT 12. Se você aplicar patches de software regularmente ao servidor SMT, sempre encontrará a versão mais recente do <command>clientSetup4SMT.sh</command> em <filename>&lt;NOMEDEHOST_SMT&gt;/repo/tools/clientSetup4SMT.sh</filename>.
  </para>

  <para>
   Em caso de falha no upgrade da máquina para uma versão superior do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, cancele o registro da máquina do servidor SMT, conforme descrito no <xref linkend="pro-sec-update-prep-smt-de-register" xrefstyle="select:label"/>. Em seguida, reinicie o processo de upgrade.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-sec-update-prep-smt-de-register">
   <title>Cancelando o registro de um cliente SUSE Linux Enterprise de um servidor SMT</title>
   <step>
    <para>
     Efetue login na máquina do cliente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A etapa seguinte depende do sistema operacional atual do cliente:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Para o SUSE Linux Enterprise 11, execute os seguintes comandos:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> suse_register -E
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/SUSEConnect
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/credentials.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/repos.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zypp/services.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /var/cache/SuseRegister/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/suseRegister*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /var/cache/SuseRegister/lastzmdconfig.cache
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zmd/deviceid
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zmd/secret</screen>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para o SUSE Linux Enterprise 12, execute os seguintes comandos:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --de-register
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --cleanup
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/SUSEConnect
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/credentials.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -rf /etc/zypp/repos.d/*
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> rm -f /etc/zypp/services.d/*</screen>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Efetue login no servidor SMT.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verifique se o registro do cliente foi cancelado com êxito listando todos os registros de clientes:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> smt-list-registrations</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se o nome de host do cliente ainda constar na lista retornada por esse comando, obtenha o <literal>ID Exclusivo</literal> do cliente na primeira coluna. (O cliente pode ser listado com vários IDs.)
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Apague o registro desse cliente:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> smt-delete-registration -g <replaceable>UNIQUE_ID</replaceable></screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se o cliente estiver listado com vários IDs, repita a etapa acima para cada um dos IDs exclusivos.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Agora, verifique se o registro do cliente foi cancelado com êxito executando novamente:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> smt-list-registrations</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-autoyast-profiles" os="sles">
  <title>Mudanças nos perfis do AutoYaST do SLE 12 para 15</title>

  <para>
   Para saber como migrar perfis do AutoYaST, consulte o <xref linkend="appendix-ay-12vs15"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-smt-to-rmt" os="sles">
  <title>Fazendo upgrade de um servidor SMT (Subscription Management Tool)</title>

  <para>
   Um servidor que executa a SMT requer um procedimento de upgrade especial. Consulte o <xref linkend="cha-rmt-migrate"/> no <citetitle>Guia da Repository Mirroring Tool</citetitle>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles" xml:id="sec-update-preparation-multiversion">
  <title>Desabilitando temporariamente o suporte à multiversão do kernel</title>

  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permite instalar várias versões do kernel habilitando as respectivas configurações em <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>. O suporte a esse recurso precisa ser temporariamente desabilitado para fazer upgrade de um pacote de serviço. Quando a atualização for concluída com êxito, o suporte à multiversão poderá ser reabilitado. Para desabilitar o suporte à multiversão, comente as respectivas linhas em <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>. O resultado deve ser semelhante a:
  </para>

<screen>#multiversion = provides:multiversion(kernel)
#multiversion.kernels = latest,running</screen>

  <para>
   Para reativar esse recurso após a atualização bem-sucedida, remova os sinais de comentário. Para obter mais informações sobre o suporte à multiversão, consulte o <xref linkend="sec-tuning-multikernel-enable"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-zseries" os="sles">
  <title>Fazendo upgrade no IBM Z</title>

  <para>
   O upgrade de uma instalação do SUSE Linux Enterprise no IBM Z requer o parâmetro de kernel <command>Upgrade=1</command>. Por exemplo, usando o parmfile. Consulte o <xref linkend="sec-appdendix-parm" xrefstyle="HeadingOnPage"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-update-preparation-ppc" os="sles" arch="power">
  <title>IBM POWER: Iniciando um servidor X</title>

  <para>
   No SLES 12 para IBM POWER, o gerenciador de exibição é configurado para não iniciar um servidor X local por padrão. Essa configuração foi revertida no SLES 12 SP1: o gerenciador de exibição agora inicia um servidor X.
  </para>

  <para>
   Para evitar problemas durante o upgrade, a configuração do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> não é mudada automaticamente. Para que o gerenciador de exibição inicie um servidor X após o upgrade, mude a configuração de <envar>DISPLAYMANAGER_STARTS_XSERVER</envar> em <filename>/etc/sysconfig/displaymanager</filename> da seguinte forma:
  </para>

<screen>DISPLAYMANAGER_STARTS_XSERVER="yes"</screen>
 </sect1>
</chapter>
