<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha-add-ons">
 <title>Instalando módulos, extensões e produtos complementares de terceiros</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Os módulos e as extensões adicionam elementos ou funcionalidades ao sistema. Os módulos são partes do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> totalmente suportadas com ciclo de vida e linha do tempo de atualização diferentes. Eles são um conjunto de pacotes, têm um escopo claramente definido e são entregues apenas por um único canal online.
   </para>
   <para>
    Extensões, como a Workstation Extension ou a High Availability Extension, adicionam mais funcionalidades ao sistema e exigem uma chave de registro própria sujeita a custos. As extensões são entregues por meio de um canal online ou mídia física. O registro no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local é um pré-requisito para assinar os canais online. As extensões Package Hub (<xref linkend="sec-add-ons-package-hub"/>) e SUSE Software Development Kit (<xref linkend="sec-add-ons-sdk"/>) são exceções que não exigem uma chave de registro e não são cobertas por contratos de suporte da SUSE.
   </para>
   <para>
    Você encontrará uma lista disponível de módulos e extensões para o seu produto após registrar seu sistema no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. Se você ignorou a etapa de registro durante a instalação, pode registrar seu sistema a qualquer momento por meio do módulo <guimenu>Configuração do SUSE Customer Center</guimenu> no YaST. <phrase os="sles;sled">Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="sec-update-registersystem"/>.</phrase>
   </para>
   <para>
    Alguns produtos complementares também são fornecidos por terceiros, por exemplo, drivers apenas binários necessários para que determinado hardware funcione apropriadamente. Se você tiver um hardware assim, consulte as notas de versão para obter mais informações sobre a disponibilidade de drivers binários para o seu sistema. As notas de versão estão disponíveis em <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/releasenotes/"/></phrase> do YaST ou em <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> no sistema instalado.
   </para>
  </abstract>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complemento</secondary></indexterm><indexterm> <primary>produtos complementares</primary></indexterm>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-modulelist">
  <title>Lista de módulos opcionais</title>
  <para>
   Além do sistema operacional do servidor de base, o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 inclui na assinatura módulos opcionais. Cada módulo tem um ciclo de vida diferente. Essa abordagem oferece integração mais rápida com as atualizações upstream. Veja a seguir uma lista de todos os módulos opcionais e uma breve descrição de cada um:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>SDK (Software Development Kit)</term>
    <listitem>
     <para>
      Trata-se do SDK (Software Development Kit) referente à família de produtos SUSE Linux Enterprise. Ele é uma extensão gratuita para parceiros e clientes que trabalham com o SUSE Linux Enterprise Server, Desktop e produtos derivados.
     </para>
     <para>
      Para obter mais informações sobre o SUSE SDK (Software Development Kit), consulte a <xref linkend="sec-add-ons-sdk"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Package Hub</term>
    <listitem>
     <para>
      O SUSE Package Hub concede acesso ao pacotes mantidos pela comunidade desenvolvidos para execução no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Criados com base nas mesmas fontes utilizadas nas distribuições openSUSE, esses pacotes de qualidade oferecem outro software, além daquele já existente no <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
     <para>
      Para obter mais informações sobre o SUSE Package Hub, consulte a <xref linkend="sec-add-ons-package-hub"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Advanced Systems Management</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse módulo inclui três componentes para ajudar os administradores do sistema a automatizar tarefas no data center e na nuvem: as ferramentas de gerenciamento de configuração, “CFEngine” e “puppet”, e a infraestrutura inédita da "Machinery". Machinery é uma caixa de ferramentas de gerenciamento de sistemas que permite inspecionar sistemas remotamente, armazenar as descrições deles e criar novas imagens de sistema para implantar em data centers e nuvens.
     </para>
     <para>
      Para obter mais informações sobre o projeto da Machinery, consulte <link xlink:href="http://machinery-project.org/"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Containers</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse módulo oferece vários pacotes que tratam de containers e ferramentas relacionadas, incluindo o Docker Open Source Engine e as imagens predefinidas para o SUSE Linux Enterprise Server 11 e o SUSE Linux Enterprise Server 12.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo HPC</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse módulo oferece um conjunto selecionado de ferramentas e componentes usados em ambientes HPC (High Performance Computing – Computação de Alta Performance). Para atender às necessidades em constante mudança dos clientes no que diz respeito ao suporte à HPC de vanguarda tanto no hardware quanto no software, esse módulo oferece componentes de software atualizados com frequência para as versões mais recentes disponíveis. A seleção dos componentes de software foi inspirada (mas não exclusivamente) no projeto da comunidade OpenHPC em <link xlink:href="http://openhpc.community/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Legacy</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse módulo ajuda você a migrar aplicativos de sistemas mais antigos para o <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12. Para organizações que estão migrando do UNIX para o Linux, esse módulo pode ser fundamental. Muitos aplicativos antigos exigem pacotes que não estão mais disponíveis na última versão do <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Esse módulo inclui esses pacotes. Ele inclui pacotes como sendmail, syslog-ng, IBM Java6 e diversas bibliotecas. Por exemplo, openssl-0.9.8.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Public Cloud</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse módulo é uma coleção de ferramentas para criação e gerenciamento de imagens de nuvem pública da linha de comando. Quando você cria suas próprias imagens com o KIWI ou o SUSE Studio, um código de inicialização específico da nuvem de destino é incluído nessa imagem.
     </para>
     <para>
      O Módulo Public Cloud contém quatro padrões:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Amazon–Web–Services (aws–cli, cloud–init)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Microsoft–Azure (WALinuxAgent)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Google–Cloud–Platform (gcimagebundle, google–api–python–client, google–cloud–sdk, google–daemon, google–startup–scripts)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        OpenStack (OpenStack–heat–cfntools, cloud–init)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Toolchain</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse módulo oferece aos desenvolvedores de software uma cadeia atual de ferramentas que consiste no GNU Compiler Collection (GCC) e em pacotes relacionados, além de aplicativos atualizados, melhorias, novos padrões e recursos adicionais de hardware. Ele permite que os desenvolvedores de software aproveitem os benefícios dos novos recursos da versão mais recente do GCC e traz melhorias para o suporte a linguagens. Por exemplo, no caso da maioria das modificações da C++14 e suporte adicional ao Fortran 2008 e 2015, além de muitas otimizações inéditas. Para ver mais detalhes, consulte <link xlink:href="https://gcc.gnu.org/gcc-5/changes.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Web and Scripting</term>
    <listitem>
     <para>
      Esse módulo oferece um conjunto abrangente de linguagens de criação de scripts, estruturas e ferramentas relacionadas para ajudar os desenvolvedores e os administradores do sistema a acelerar a criação de aplicativos Web modernos e estáveis. O módulo inclui as versões recentes das linguagens dinâmicas, como PHP e Python. Se você planeja executar um servidor Web ou aplicativos de hosts que têm portais Web ou exigem scripts executados no servidor, o Módulo Web and Scripting é imprescindível.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-add-ons-extensions" os="sles">
  <title>Lista de extensões disponíveis</title>
  
  <para>
   As extensões oferecem recursos avançados para tarefas como aplicação de patches ativa e cluster de alta disponibilidade (HA) ao <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Elas são oferecidas como assinaturas e exigem uma chave de registro, que pode incorrer em custos. As extensões costumam ter seus próprios documentos de detalhes da versão, disponíveis em <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes"/>.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry os="sles">
    <term>High Availability</term>
    <listitem>
     
     <para>
      A extensão High Availability inclui suporte a cluster para configurações de extrema importância. As ferramentas incluídas são Hawk, crm, Pacemaker e Corosync. O suporte à High Availability está incluído nas assinaturas do SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications e do SUSE Linux Enterprise High Performance Computing e também está disponível como extensão para o SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Live Patching</term>
    <listitem>
     
     <para>
      Com o SUSE Linux Enterprise Live Patching, é possível executar aplicação de patches críticos de kernel sem encerrar o sistema, reduzindo a necessidade de tempo de espera planejado e aumentando a disponibilidade dos serviços.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Workstation Extension</term>
    <listitem>
     <para>
      A Workstation Extension estende a funcionalidade do SUSE Linux Enterprise Server com pacotes do SUSE Linux Enterprise Desktop, como aplicativos e bibliotecas adicionais da área de serviço. Ela permite combinar os dois produtos para criar uma estação de trabalho com recursos completos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE OpenStack Cloud 9</term>
    <listitem>
     
     <para>
      O SUSE OpenStack Cloud usa a tecnologia OpenStack, o projeto líder de infraestrutura de nuvem de código-fonte aberto administrado pela comunidade, e faz parte do SUSE Linux Enterprise Server. O produto tem integração total com a infraestrutura de manutenção e suporte da SUSE. Ele é a solução ideal para clientes que buscam uma implantação de nuvem com níveis corporativos de estabilidade e suporte.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE OpenStack Cloud Crowbar 9</term>
    <listitem>
     
     <para>
      O SUSE OpenStack Cloud Crowbar é uma solução de software de código-fonte aberto que oferece os recursos essenciais para implantar e gerenciar uma infraestrutura de nuvem com tecnologia OpenStack, o projeto líder de infraestrutura de nuvem de código-fonte aberto administrado pela comunidade. Ele gerencia e provisiona perfeitamente as cargas de trabalho em um ambiente de nuvem heterogêneo de modo seguro, compatível e totalmente suportado.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-installation">
  <title>Instalando módulos e extensões de canais online</title>

  <tip os="sles;sled">
   <title>SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <para>
    A partir do SUSE Linux Enterprise 12, o SUSE Linux Enterprise Desktop não está apenas disponível como um produto separado, mas também como uma Workstation Extension para o SUSE Linux Enterprise Server. Se você se registrar no SUSE Customer Center, a Workstation Extension poderá ser selecionada para instalação. Observe que sua instalação requer uma chave de registro válida.
   </para>
  </tip>

  <para os="sles;sled">
   O seguinte procedimento requer o registro do seu sistema no SUSE Customer Center ou em um servidor de registro local. Ao registrar seu sistema, você verá uma lista de extensões e módulos logo após concluir a <xref linkend="step-y2-register-final"/> da <xref linkend="sec-update-registersystem"/>. Neste caso, ignore as etapas seguintes e continue na <xref linkend="step-y2-extensions-list"/>.
  </para>
   <note>
    <title>Vendo complementos já instalados</title>
    <para>
     Para ver os complementos já instalados, inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Complementos</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </note>
  <procedure xml:id="pro-add-ons-extensions">
   <title>Instalando complementos e extensões de canais online com o YaST</title>
   <step>
    <para>
     Inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Adicionar Extensões ou Módulos do Sistema</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     O YaST conecta-se ao servidor de registro e mostra uma lista de <guimenu>Extensões e Módulos Disponíveis</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>Extensões e módulos disponíveis</title>
     <para>
      A quantidade de extensões e módulos disponíveis depende do servidor de registro. Um servidor de registro local pode oferecer apenas repositórios de atualização e nenhuma extensão adicional.
     </para>
    </note>
    <note>
     <title>Ciclos de vida dos módulos</title>
     <para>
      As datas de término do ciclo de vida dos módulos estão disponíveis em <link xlink:href="https://scc.suse.com/docs/lifecycle/sle/12/modules"/>.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-extensions-list">
    <para>
     Clique em uma entrada para ver sua descrição. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione uma ou várias entradas para instalação ativando suas marcas de seleção.
    </para>
    <figure>
     <title>Instalação de extensões de sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-extensions-final">
    <para>
     Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> para continuar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dependendo dos repositórios adicionados para a extensão ou o módulo, talvez seja solicitado que você importe a chave GPG do repositório ou concorde com a licença.
    </para>
    <para>
     Após confirmar as mensagens, o YaST fará download e analisará os metadados. Os repositórios para as extensões selecionadas são adicionados ao sistema, sem a necessidade de outras fontes de instalação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessário, ajuste as <guimenu>Propriedades</guimenu> do repositório conforme descrito na <xref linkend="sec-y2-sw-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Para obter mais informações</title>
   <para>
    White paper <link xlink:href="https://www.suse.com/docrep/documents/huz0a6bf9a/suse_linux_enterprise_server_12_modules_white_paper.pdf"> Módulos do SUSE Linux Enterprise Server 12</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-install">
  <title>Instalando extensões e produtos complementares de terceiros da mídia</title>

  <para>
   Ao instalar uma extensão ou produto complementar da mídia, você pode selecionar vários tipos de mídia de produto, como DVD/CD, dispositivos de armazenamento em massa removível (como discos flash), diretório local ou imagem ISO. A mídia também pode ser fornecida por um servidor de rede, por exemplo, via HTTP, FTP, NFS ou Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> </menuchoice>. Se preferir, inicie o módulo <guimenu>Produtos Complementares</guimenu> do YaST na linha de comando com <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     A caixa de diálogo mostra uma visão geral dos produtos complementares, módulos e extensões já instalados.
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-installed">
     <title>Lista de produtos complementares, módulos e extensões instalados</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha <guimenu>Adicionar</guimenu> para instalar um novo produto complementar.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-add-ons-type">
    <para>
     Na caixa de diálogo <guimenu>Produto Complementar</guimenu>, selecione a opção correspondente ao tipo de meio do qual deseja instalar:
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-new">
     <title>Instalação de produto complementar ou extensão</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Para explorar a rede em busca de servidores de instalação que anunciam seus serviços por SLP, selecione <guimenu>Explorar usando SLP</guimenu> e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para adicionar um repositório de uma mídia removível, escolha a opção relevante e insira a mídia ou conecte o dispositivo USB na máquina, respectivamente. Clique em <guimenu>Next (Avançar)</guimenu> para iniciar a instalação.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Na maioria dos tipos de mídia, será solicitado para você especificar o caminho (ou URL) para a mídia após selecionar a respectiva opção e clicar em <guimenu>Avançar</guimenu>. A especificação do <guimenu>Nome do Repositório</guimenu> é opcional. Se nada for especificado, o YaST usará o nome do produto ou o URL como nome do repositório.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     A opção <guimenu>Baixar os arquivos de descrição do repositório</guimenu> está ativada por padrão. Se você desativá-la, o YaST fará download dos arquivos automaticamente mais tarde, se necessário.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dependendo do repositório adicionado, talvez seja solicitado que você importe a chave GPG do repositório ou concorde com a licença.
    </para>
    <para>
     Após confirmar as mensagens, o YaST fará download e analisará os metadados. Ele adicionará o repositório à lista de <guimenu>Repositórios Configurados</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessário, ajuste as <guimenu>Propriedades</guimenu> do repositório conforme descrito na <xref linkend="sec-y2-sw-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar as mudanças e fechar a caixa de diálogo de configuração.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Após adicionar com êxito o repositório à mídia complementar, o gerenciador de software será iniciado e você poderá instalar os pacotes. Para obter informações detalhadas, consulte a <xref linkend="cha-y2-sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-sdk">
  <title>SUSE Software Development Kit (SDK) <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>desenvolvimento</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase> é uma extensão do SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase>. Trata-se de um kit de ferramentas completo para desenvolvimento de aplicativos. Na verdade, para oferecer um sistema de build abrangente, o SUSE Software Development Kit <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase> inclui todas as ferramentas de código-fonte aberto que foram usadas para criar o produto SUSE Linux Enterprise Server. Ele oferece a você, como desenvolvedor, fornecedor de software independente (ISV) ou fornecedor de hardware independente (IHV), todas as ferramentas necessárias para portar aplicativos para execução em todas as plataformas suportadas pelo SUSE Linux Enterprise Desktop e pelo SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit não requer uma chave de registro e não é coberto pelos contratos de suporte da SUSE.
  </para>

  <para>
   O SUSE Software Development Kit também contém IDEs (integrated development environments – ambientes de desenvolvimento integrados), depuradores, editores de códigos e outras ferramentas relacionadas. Ele oferece suporte às principais linguagens de programação, inclusive C, C++, Java e a maioria das linguagens de script. Para sua conveniência, o SUSE Software Development Kit inclui vários pacotes Perl que não estão incluídos no SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   A extensão SDK está disponível em um canal online do SUSE Customer Center. Se preferir, vá para <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>, pesquise <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal> e faça o download nessa página. Consulte o <xref linkend="cha-add-ons"/> para obter os detalhes.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-package-hub">
  <title>SUSE Package Hub</title>
  <para>
   Na lista de <emphasis>Extensões e Módulos Disponíveis</emphasis>, você encontra o SUSE Package Hub. Ele está disponível sem nenhuma taxa adicional. Ele oferece um amplo conjunto de pacotes de comunidade adicionais para o SUSE Linux Enterprise, que podem ser facilmente instalados, mas <emphasis>não</emphasis> são suportados pela SUSE.
  </para>
  <para>
   Há mais informações disponíveis sobre o SUSE Package Hub e como contribuir em <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>
  </para>
  <important>
   <title>SUSE Package Hub não é suportado</title>
   <para>
    Saiba que os pacotes oferecidos no SUSE Package Hub não são oficialmente suportados pela SUSE. A SUSE apenas suporta a habilitação do repositório do Package Hub e ajuda na instalação ou implantação dos pacotes RPM.
   </para>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
