<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="pl">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Skrócona instrukcja instalacji</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d B Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Niniejsza skrócona instrukcja prowadzi użytkownika krok po kroku przez proces instalacji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Tak</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> — zapraszamy!</title>

  <para>
    Aby zainstalować produkt na wszystkich obsługiwanych platformach sprzętowych, należy użyć poniższych procedur. Zakładają one, że wykonano pomyślnie start systemu<phrase os="sles">/procedurę IPL</phrase> do systemu instalacyjnego. Bardziej szczegółowe instrukcje instalacji oraz strategie wdrożeniowe opisano w dokumencie <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sles">Szczegóły dotyczące przygotowań platform do startu systemu lub procedury IPL do systemu instalacyjnego opisano w następujących częściach wspomnianej instrukcji:</phrase>
  </para>
  <itemizedlist os="sles">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-x86"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-aarch64"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-power"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-zseries"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Procedura instalacji domyślnej</title>
   <para>
    Począwszy od wersji <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15 nośnik instalacyjny zawiera tylko instalator, czyli minimalny system oparty na wierszu poleceń, służący do instalowania, aktualizowania i rejestrowania systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Podczas instalacji można dodać funkcje, wybierając moduły, które ma uwzględnić instalator.
   </para>
   <para>
    Instalacja domyślna wymaga dostępu do sieci na potrzeby kontaktu z Centrum obsługi klienta SUSE lub lokalnym serwerem narzędzi do zarządzania repozytoriami w celu pobrania danych repozytorium dla modułów. Do przeprowadzenia instalacji bez dostępu do sieci wymagany jest drugi nośnik instalacyjny z obrazem ISO zawierającym pakiety systemu SLE 15.
   </para>
   <para>
    Aby zainstalować system <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, wykonaj start systemu <phrase os="sles">lub procedurę IPL</phrase> do instalatora z nośnika instalatora i uruchom instalację.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Wybór języka, klawiatury i produktu</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Ustawienia <guimenu>Język</guimenu> i <guimenu>Układ klawiatury</guimenu> są inicjowane przy użyciu języka wybranego na ekranie startu systemu. Jeśli ustawienia domyślne nie zostaną zmienione, będzie to język angielski (USA). Jeśli to konieczne, ustawienia te można zmienić w tym miejscu. Do przetestowania układu należy użyć pola tekstowego <guimenu>Test klawiatury</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Za pomocą instalatora można zainstalować wszystkie produkty z rodziny SUSE Linux Enterprise:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server (<phrase os="sles">opisany w tym dokumencie</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop (<phrase os="sles">instrukcja instalacji znajduje się na stronie <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sled/"/></phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing (instrukcja instalacji znajduje się w dokumencie FIXME)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications (instrukcja instalacji znajduje się na stronie <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/>)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Wybierz produkt do zainstalowania. Należy podać kod rejestracyjny odpowiedniego produktu. W treści tego dokumentu założono, że wybrano system <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Kliknij przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby kontynuować.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Umowa licencyjna</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Przeczytaj Umowę licencyjną. Jest ona wyświetlana w języku wybranym na ekranie startu systemu. Tłumaczenia są dostępne na liście rozwijanej <guimenu>Język licencji</guimenu>. Aby móc zainstalować system <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, należy zaakceptować umowę, zaznaczając pole wyboru <guimenu>Zgadzam się na warunki umowy licencyjnej</guimenu>. Kliknij przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby kontynuować.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Ustawienia sieci</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Zostanie przeprowadzona analiza systemu, podczas której program instalacyjny sprawdzi urządzenia pamięci masowej i podejmie próbę wykrycia innych zainstalowanych systemów. Jeśli sieć nie została automatycznie skonfigurowana przez DHCP podczas uruchamiania instalacji, nastąpi przejście do kroku rejestracji.
     </para>
     <para>
      Jeśli sieć nie jest jeszcze skonfigurowana, zostanie otwarte okno dialogowe <guimenu>Ustawienia sieci</guimenu>. Wybierz z listy interfejs sieciowy i skonfiguruj go za pomocą opcji <guimenu>Edytuj</guimenu>. Interfejs można również dodać ręcznie (opcja <guimenu>Dodaj</guimenu>). Więcej informacji na ten temat zawierają <xref linkend="sec-yast-install-network"/> i <xref linkend="sec-network-yast"/>. Jeśli preferujesz instalację bez dostępu do sieci, pomiń ten krok bez wprowadzania zmian i kontynuuj, klikając przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 os="sles" arch="zseries" xml:id="sec-sle-installquick-install-hdd">
     <title>IBM Z: Aktywacja dysku</title>
     <para>
      Ten krok należy pominąć, jeśli instalacja nie jest przeprowadzana na sprzęcie IBM Z.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Skonfiguruj podłączone dyski twarde. W przypadku instalacji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> wybierz dysk DASD, dysk SCSI Fibre Channel (zFCP) lub dysk iSCSI. Przyciski konfiguracji DASD i zFCP są dostępne tylko wtedy, gdy są podłączone odpowiednie urządzenia. Kontynuuj, klikając przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby skonfigurować dysk wybranego typu.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Rejestracja</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Aby uzyskać wsparcie techniczne i aktualizacje produktu, należy go zarejestrować i aktywować w Centrum obsługi klienta SUSE lub na lokalnym serwerze rejestracji. Zarejestrowanie systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> na tym etapie pozwala również uzyskać natychmiastowy dostęp do repozytorium aktualizacji. Umożliwia to instalowanie w systemie najnowszych dostępnych aktualizacji i poprawek.
     </para>
     <para>
      Podczas rejestracji instalowane w następnym kroku repozytoria i zależności modułów i rozszerzeń są ładowane z serwera rejestracji.
     </para>
     <para>
      Jeśli pracujesz w trybie offline lub chcesz pominąć rejestrację, aktywuj opcję <guimenu>Pomiń rejestrację</guimenu>. Kontynuuj instalację, postępując zgodnie z instrukcjami, które zawiera <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Aby przeprowadzić rejestrację w Centrum obsługi klienta SUSE, wprowadź <guimenu>adres e-mail</guimenu> skojarzony z Twoim kontem SCC oraz podaj <guimenu>kod rejestracji</guimenu> systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Jeśli organizacja zapewnia lokalny serwer rejestracji, można również przeprowadzić rejestrację na tym serwerze. Aktywuj opcję <guimenu>Zarejestruj system za pośrednictwem lokalnego serwera SMT</guimenu> i wybierz adres URL z listy rozwijanej lub wpisz go ręcznie.
     </para>

     

     <tip>
      <title>Instalowanie poprawek do produktu w trakcie instalacji</title>
      <para>
       Po pomyślnym zarejestrowaniu systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> zostanie wyświetlone zapytanie o zainstalowanie najnowszych aktualizacji dostępnych online w trakcie instalacji. Wybranie opcji <guimenu>Tak</guimenu> spowoduje zainstalowanie w systemie najnowszych pakietów, co zwalnia z konieczności zainstalowania tych aktualizacji po instalacji. Zaleca się włączenie tej opcji.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Wybór rozszerzenia i modułu</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Wybór rozszerzenia i modułu</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        

        <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      Po pomyślnym zarejestrowaniu systemu instalator wyświetla listę modułów oraz rozszerzeń systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Moduły są komponentami umożliwiającymi dostosowanie produktu do własnych potrzeb. Są one bezpłatne. Rozszerzenia dodają funkcje do produktu. Są one oferowane w postaci subskrypcji i wymagają klucza rejestracyjnego podlegającego opłacie.
     </para>
     <para>
      Dostępność niektórych modułów lub rozszerzeń zależy od produktu wybranego w pierwszym kroku instalacji. W celu uzyskania opisów modułów wraz z ich okresami użytkowania należy wybrać moduł, aby wyświetlić odpowiedni tekst. Więcej informacji na ten temat zawiera dokument <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Informacje o wydaniu</link>.
     </para>
     <para>
      Wybór modułów wpływa pośrednio na zakres instalacji, ponieważ definiuje, które źródła instalacji (repozytoria) są dostępne do zainstalowania oraz w uruchomionym systemie.
     </para>

     <para>
      Dla systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dostępne są następujące moduły i rozszerzenia:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Moduł Basesystem</term>
       <listitem>
        <para>
         Ten moduł dodaje system podstawowy do instalatora. Jest on wymagany przez pozostałe moduły i rozszerzenia. Zakres instalacji obejmujący wyłącznie system podstawowy jest porównywalny z wzorcem instalacji <citetitle>System minimalny</citetitle> w poprzednich wersjach systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> brak
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Moduł Containers</term>
       <listitem>
        <para>
         Zawiera składniki obsługi i narzędzia dla kontenerów.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Moduł Desktop Applications</term>
       <listitem>
        <para>
         Dodaje do systemu graficzny interfejs użytkownika oraz istotne aplikacje komputerowe. Moduł ten jest również wymaganiem wstępnym dla aplikacji serwerowych oraz modułu Development Tools.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Moduł Development Tools</term>
       <listitem>
        <para>
         Zawiera kompilatory (w tym <package>gcc</package>) oraz biblioteki wymagane do kompilowania i debugowania aplikacji.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Moduł Legacy</term>
       <listitem>
        <para>
         Zawiera pakiety dostępne w poprzednich wersjach systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ale nieobsługiwane w systemie SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Ten moduł jest zalecany w przypadku migracji z poprzedniej wersji systemu SLES.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Moduł Public Cloud</term>
       <listitem>
        <para>
         Zawiera wszystkie narzędzia wymagane do tworzenia obrazów na potrzeby wdrażania systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> w środowiskach chmury, takich jak Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform czy SUSE OpenStack Cloud.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Moduł Server Applications</term>
       <listitem>
        <para>
         Dodaje funkcje serwera, udostępniając usługi sieciowe, takie jak serwer DHCP, serwer nazw czy serwer sieci Web.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Moduł SUSE Cloud Application Platform Tools</term>
       <listitem>
        <para>
         Dodaje narzędzia umożliwiające interakcję z produktem SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
	 Zapewnia dostęp do pakietów systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> zarządzanych przez społeczność openSUSE. Pakiety te są dostarczane bez wsparcia 3. stopnia i nie zakłócają możliwości wsparcia systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Więcej informacji na ten temat: <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> brak
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Moduł Web and Scripting</term>
       <listitem>
        <para>
         Zawiera pakiety przeznaczone dla uruchomionego serwera sieci Web.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Enterprise Storage</term>
       <listitem>
        <para>
         Dodaje obsługę rozproszonej pamięci masowej za pomocą narzędzia Ceph dla systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Wymaga osobnego klucza licencji.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Rozszerzenie SUSE Linux Enterprise High Availability</term>
       <listitem>
        <para>
         Dodaje obsługę klastrowania dla kluczowych konfiguracji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. To rozszerzenie wymaga osobnego klucza licencji.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Dodaje obsługę stosowania kluczowych poprawek bez konieczności zamykania systemu. To rozszerzenie wymaga osobnego klucza licencji.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Rozszerzenie SUSE Linux Enterprise Workstation</term>
       <listitem>
        <para>
         Rozszerza funkcjonalność systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> o pakiety z systemu SUSE Linux Enterprise Desktop, na przykład dodatkowe aplikacje komputerowe (pakiet biurowy, klient poczty e-mail, edytor graficzny itp.) oraz biblioteki. Umożliwia zespolenie obydwu produktów w celu uzyskania w pełni funkcjonalnej stacji roboczej. To rozszerzenie wymaga osobnego klucza licencji.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
     </variablelist>
     <para>
      Niektóre moduły są zależne od instalacji pozostałych modułów. Z tego względu podczas wybierania określonych modułów pozostałe mogą zostać wybrane automatycznie ze względu na zależności.
     </para>
     <para>
      W zależności od produktu serwer rejestracji może oznaczać niektóre moduły i rozszerzenia jako zalecane. Zalecane moduły i rozszerzenia są wstępnie zaznaczone do rejestracji i instalacji. Aby uniknąć instalacji tych zalecanych składników, należy usunąć ręcznie ich zaznaczenie.
     </para>
     <para>
      Wybierz moduły i rozszerzenia do zainstalowania i kontynuuj, klikając przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>. W przypadku zaznaczenia co najmniej jednego rozszerzenia zostanie wyświetlony monit o podanie odpowiednich kodów rejestracyjnych. W zależności od wyboru może okazać się konieczne zaakceptowanie dodatkowych umów licencyjnych.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Produkt dodatkowy</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Okno dialogowe <guimenu>Produkt dodatkowy</guimenu> umożliwia dodanie do systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> innych źródeł oprogramowania (tak zwanych <quote>repozytoriów</quote>), które nie są dostępne w Centrum obsługi klienta SUSE. Wśród nich można znaleźć produkty i sterowniki lub dodatkowe oprogramowanie innych firm przeznaczone dla danego systemu.
     </para>
     <tip>
      <title>Dodawanie sterowników podczas instalacji</title>
      <para>
       W oknie dialogowym <guimenu>Produkt dodatkowy</guimenu> można również dodać repozytoria aktualizacji sterowników. Aktualizacje sterowników dla systemu SUSE Linux Enterprise są dostępne pod adresem <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Te sterowniki zostały utworzone w ramach programu SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Jeśli chcesz pominąć ten krok, wybierz opcję <guimenu>Dalej</guimenu>. W przeciwnym razie wybierz opcję <guimenu>Mam zamiar zainstalować produkt dodatkowy</guimenu>. Określ typ nośnika, ścieżkę lokalną lub zasób sieciowy zawierający repozytorium i postępuj zgodnie z instrukcjami wyświetlanymi na ekranie.
     </para>
     <para>
      Zaznacz pole wyboru <guimenu>Pobierz pliki opisów repozytorium</guimenu>, aby od razu pobrać pliki opisujące repozytorium. Jeśli ta opcja nie zostanie wybrana, pliki zostaną pobrane po rozpoczęciu instalacji. Wybierz opcję <guimenu>Dalej</guimenu> i włóż nośnik, jeśli jest to wymagane. W zależności od zawartości produktu może okazać się konieczne zaakceptowanie dodatkowych umów licencyjnych. Kliknij przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby kontynuować. W przypadku wybrania produktu dodatkowego wymagającego klucza rejestracyjnego przed przejściem do następnego kroku zostanie wyświetlone żądanie jego wprowadzenia.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Rola systemowa</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Dostępność ról systemowych zależy od wyboru modułów i rozszerzeń. Przykładowo role systemowe definiują propozycję partycjonowania oraz ustawiają wzorce oprogramowania, które zostaną wstępnie wybrane do instalacji. Aby dokonać odpowiedniego wyboru, zapoznaj się z opisem na ekranie. Wybierz rolę i kontynuuj, klikając przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>Informacje o wydaniu</title>
      <para>
       Począwszy od tego momentu, można wyświetlić informacje o wydaniu na dowolnym ekranie w trakcie procesu instalacyjnego, wybierając opcję <guimenu>Informacje o wydaniu</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Sugerowane partycjonowanie</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Zapoznaj się z układem partycji proponowanym przez system. W razie konieczności możesz go zmienić. Dostępne są następujące opcje:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Konfiguracja prowadzona</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Uruchamia kreatora umożliwiającego uszczegółowienie propozycji partycjonowania. Opcje dostępne na tym ekranie zależą od konfiguracji systemu. Jeśli zawiera on więcej niż jeden dysk twardy, można wybrać, które dyski mają być używane oraz na którym dysku ma znajdować się partycja główna. Jeśli dyski zawierają już partycję, można zdecydować o ich usunięciu lub zmianie rozmiaru.
        </para>
        <para>
         W kolejnych krokach można także dodać obsługę LVM oraz szyfrowania dysku. Można zmienić system plików partycji głównej oraz zdecydować o ewentualnym oddzieleniu partycji home.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Zaawansowany partycjoner</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Otwiera okno dialogowe <guimenu>Zaawansowany partycjoner</guimenu> opisane w publikacji <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Zapewnia to pełną kontrolę nad konfiguracją partycji i umożliwia utworzenie własnej konfiguracji. Opcja ta jest przeznaczona dla ekspertów.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Aby zaakceptować proponowaną konfigurację bez żadnych zmian, wybierz opcję <guimenu>Dalej</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>Informacje o wydaniu</title>
      <para>
       Począwszy od tego momentu, można wyświetlić informacje o wydaniu na dowolnym ekranie w trakcie procesu instalacyjnego, wybierając opcję <guimenu>Informacje o wydaniu</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Zegar i strefa czasowa</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Wybierz strefę czasową używaną dla danego komputera. Aby ręcznie ustawić godzinę lub skonfigurować serwer NTP w celu zsynchronizowania czasu, wybierz opcję <guimenu>Inne ustawienia</guimenu>. Szczegółowe informacje można znaleźć w publikacji <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Kliknij przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby kontynuować.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Użytkownik lokalny</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Aby utworzyć użytkownika lokalnego, wpisz jego imię i nazwisko w polu <guimenu>(Imię i nazwisko użytkownika</guimenu>, login w polu <guimenu>Nazwa użytkownika</guimenu> oraz hasło w polu <guimenu>Hasło</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Hasło powinno mieć co najmniej osiem znaków i powinno zawierać małe i duże litery oraz cyfry. Maksymalna długość hasła to 72 znaki. Hasła zapisywane są z rozróżnieniem małych i wielkich liter.
     </para>
     <para>
      Ze względów bezpieczeństwa zdecydowanie zaleca się <emphasis>nie</emphasis> włączać opcji <guimenu>Automatyczne logowanie</guimenu>. Również <emphasis>nie</emphasis> <guimenu>należy korzystać z opcji Użyj tego hasła dla administratora systemu</guimenu>, ale wybrać inne hasło dla użytkownika <systemitem class="username">root</systemitem> w następnym kroku instalacji. Kliknij przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby kontynuować.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Hasło użytkownika <quote>root</quote> administratora systemu</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Wpisz hasło administratora systemu (użytkownika <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      Hasła użytkownika <systemitem class="username">root</systemitem> nie wolno zapomnieć! Po jego wprowadzeniu tutaj nie może być odzyskane. Więcej informacji na ten temat można znaleźć w publikacji <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. Kliknij przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby kontynuować.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Ustawienia instalacji</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Użyj ekranu <guimenu>Ustawienia instalacji</guimenu>, aby przejrzeć i w razie konieczności zmienić proponowane ustawienia instalacji. Dla każdego ustawienia przedstawiona jest aktualna konfiguracja. Aby zmienić ustawienie, kliknij jego nagłówek. Niektóre ustawienia, takie jak zapora sieciowa czy protokół SSH, mogą zostać bezpośrednio zmienione kliknięciem odpowiednich łączy.
     </para>
     <tip>
      <title>Dostęp zdalny</title>
      <para>
       Dokonane tutaj zmiany mogą być również wprowadzone później w dowolnie wybranym momencie, z już zainstalowanego systemu. Jednak jeśli natychmiast po instalacji potrzebny jest dostęp zdalny, należy sprawdzić ustawienia <guimenu>Zapora sieciowa i SSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Oprogramowanie</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Zakres instalacji jest definiowany przez moduły i rozszerzenia wybrane na potrzeby tej instalacji. W zależności od dokonanego wyboru, do instalacji mogą nie być jednak wybrane wszystkie pakiety dostępne w module.
        </para>
        <para>
         Kliknięcie opcji <guimenu>Oprogramowanie</guimenu> powoduje otwarcie ekranu <guimenu>Wybór oprogramowania i zadań systemu</guimenu>, na którym można zmienić wybrane oprogramowanie, zaznaczając poszczególne wzorce lub usuwając ich zaznaczenie. Każdy wzorzec zawiera pewną liczbę pakietów niezbędnych do wykonania żądanych funkcji (na przykład <guimenu>Serwer hosta KVM</guimenu>). Bardziej szczegółowy wybór oparty na instalowanych pakietach oprogramowania można przeprowadzić po wybraniu opcji <guimenu>Szczegóły</guimenu> powodującej przejście do <guimenu>Menedżera oprogramowania</guimenu> programu YaST. Więcej informacji na ten temat można znaleźć w publikacji <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Uruchamianie systemu</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Niniejsza sekcja zawiera opis konfiguracji programu rozruchowego. Zmiana domyślnych ustawień jest zalecana wyłącznie w przypadku uzasadnionej potrzeby. Szczegółowe informacje można znaleźć w publikacji <xref linkend="cha-grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Zapora sieciowa i protokół SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Domyślnie zapora sieciowa jest włączona, zaś wszystkie interfejsy sieciowe są skonfigurowane jako strefa publiczna. Szczegółowe informacje o konfiguracji zawiera publikacja <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/>.
        </para>
        <para>
         Usługa SSH jest domyślnie włączona, a jej port (22) jest otwarty. Kliknij opcję <guimenu>włącz i otwórz</guimenu>, aby przełączyć te ustawienia. Należy pamiętać, że jeśli usługa SSH będzie wyłączona, zdalne logowanie nie będzie możliwe.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Program Kdump zapisuje obraz pamięci (<quote>zrzut pamięci</quote>) w systemie plików w przypadku awarii jądra. Umożliwia to późniejsze zbadanie przyczyny awarii poprzez debugowanie pliku ze zrzutem. Program Kdump jest wstępnie skonfigurowany i domyślnie włączony. Więcej informacji na ten temat można znaleźć w publikacji <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Domyślny element docelowy systemd</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para os="sles">
         Jeśli zainstalowano moduł Desktop Applications, system jest uruchamiany jako <guimenu>graficzny</guimenu>, sieciowy, wielodostępny i z obsługą menedżera wyświetlania. Przełącz do konfiguracji <guimenu>multi-user</guimenu> (wieloużytkownikowej), jeśli nie chcesz się logować przy użyciu menedżera wyświetlania.
        </para>
        
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>System</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Aby wyświetlić szczegółowe informacje o sprzęcie, kliknij opcję <guimenu>System</guimenu>. Na wyświetlonym ekranie można również zmienić opcje <guimenu>Ustawienia jądra</guimenu> — więcej informacji zawiera publikacja <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Rozpoczęcie instalacji</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Po zakończeniu konfiguracji systemu na ekranie <guimenu>Ustawienia instalacji</guimenu> kliknij opcję <guimenu>Instaluj</guimenu>. W zależności od wybranego oprogramowania może okazać się konieczne wyrażenie zgody na umowy licencyjne przed pojawieniem się ekranu z potwierdzeniem instalacji. Aż do tego momentu w systemie nie wprowadzono żadnych zmian. Proces instalacji rozpoczyna się po kliknięciu po raz drugi opcji <guimenu>Instaluj</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Procedura instalacji</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Podczas instalacji jej postęp jest pokazywany na ekranie <guimenu>Szczegóły</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Po zakończeniu procedury instalacji komputer uruchamia się już w nowym, zainstalowanym systemie. Zaloguj się i uruchom program YaST w celu dostrojenia systemu. Jeśli nie używasz pulpitu graficznego lub pracujesz zdalnie, zapoznaj się z dokumentem <xref linkend="cha-yast-text"/> w celu uzyskania informacji o korzystaniu z programu YaST z poziomu terminala.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Instalacja bez rejestracji</title>
   <para>
    W przypadku przeprowadzania instalacji bez nawiązywania połączenia z serwerem rejestracji nie można zarejestrować systemu podczas instalacji. Z tego względu z serwera rejestracji nie będzie można pobrać konfiguracji repozytoriów dla modułów i rozszerzeń. Aby umożliwić instalację zwykłą, system SUSE jest dostępny z drugim nośnikiem instalacyjnym z obrazem ISO zawierającym pakiety systemu SLE 15.
   </para>

   <note>
    <title>Rejestrowanie systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
    <para>
     Aby było możliwe pobieranie aktualizacji i uzyskanie wsparcia, należy zarejestrować system i rozszerzenia. Jeśli rejestracja nie zostanie przeprowadzona podczas instalacji, można to zrobić później z poziomu uruchomionego systemu. W tym celu uruchom kolejno polecenia <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Rejestracja produktu</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Aby przeprowadzić instalację bez rejestracji, należy upewnić się, że zawartość nośnika z obrazem ISO zawierającym pakiety systemu SLE 15 jest dostępna podczas instalacji. Można to zrobić, kopiując obraz na lokalny dysk twardy lub dysk wymienny flash, nagrywając obraz na dysku DVD lub udostępniając go w sieci lokalnej. Wybierz metodę obsługiwaną przez używany sprzęt.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Kopiowanie danych z obrazu ISO zawierającego pakiety systemu SLE 15 na dysk wymienny flash
    </title>
    <para>
     Aby skopiować zawartość obrazu ISO na dysk wymienny flash, użyj poniższego polecenia.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     <replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> należy zastąpić względną lub bezwzględną ścieżką do pliku obrazu ISO. <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> należy zastąpić ścieżką do partycji na urządzeniu flash (zwykle występuje tylko jedna). Aby zidentyfikować urządzenie oraz jego partycje, podłącz urządzenie i użyj poleceń przedstawionych w poniższym przykładzie:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     W tym przypadku można użyć następującego polecenia:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Upewnij się, że na urządzeniu znajduje się partycja o wystarczającym rozmiarze (6 GB lub więcej). Podczas uruchamiania polecenia <command>dd</command> nie może być ona zamontowana. Należy pamiętać, że wszelkie dane zawarte na partycji zostaną wymazane!
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Rozpoczynanie instalacji bez rejestracji</title>
    <para>
     Instalacja podlega takiemu samemu przepływowi pracy jak opisuje <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>; występują tylko różnice w krokach rejestracji systemu oraz dodawania modułów/rozszerzeń. Aby rozpocząć instalację, wykonaj kroki opisane w instrukcji (od <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> do <phrase os="sles"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-hdd"/></phrase>, <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>).
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Pomijanie rejestracji</title>
    <para>
     Na ekranie <guimenu>Rejestracja</guimenu> aktywuj opcję <guimenu>Pomiń rejestrację</guimenu>. Potwierdź ostrzeżenie, klikając przycisk <guimenu>OK</guimenu> i kontynuuj, klikając przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Uzyskiwanie dostępu do obrazu zawierającego pakiety systemu SLE 15</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     W oknie dialogowym <guimenu>Produkt dodatkowy</guimenu> aktywuj opcję <guimenu>Mam zamiar zainstalować produkt dodatkowy</guimenu> i określ źródło obrazu ISO zawierającego pakiety systemu SLE 15. Zaznacz pole wyboru <guimenu>Pobierz pliki opisów repozytoriów</guimenu>, aby od razu pobrać pliki opisujące repozytorium. Jeśli ta opcja nie zostanie wybrana, pliki zostaną pobrane po rozpoczęciu instalacji. Kliknij przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>, aby kontynuować. Jeśli wybrano opcję <guimenu>DVD</guimenu> jako źródło danych, zostanie wyświetlony monit o włożenie nośnika.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Wybieranie rozszerzeń i modułów</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     W oknie dialogowym <guimenu>Wybór rozszerzeń i modułów</guimenu> należy wybrać produkt, co najmniej jeden moduł oraz (opcjonalnie) jedno lub więcej rozszerzeń.
    </para>

    <para>
      Obrazy ISO z pakietami systemu SLE 15 zawierają rozszerzenia i moduły przeznaczone dla wszystkich produktów z rodziny SUSE Linux Enterprise. Należy wybrać wyłącznie moduły i rozszerzenia z poniższej listy; w przeciwnym razie instalacja systemu może zakończyć się niepowodzeniem oraz brakiem możliwości uzyskania wsparcia SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Produkt</term>
      <listitem>
       <para>
        Wybór produktu jest obowiązkowy. Wybierz opcję <guimenu>SLES 15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry>
      <term>Moduły</term>
      <listitem>
       <para>
        Moduły poszerzają funkcjonalność systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> i są dostępne bezpłatnie. Instalacja modułu <guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu> jest wymagana. Zaleca się także zainstalowanie modułu <guimenu os="sles">Server-Applications-Module 15-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Należy pamiętać, że większość modułów jest zależna od pozostałych modułów. W tym przypadku zależności tych nie można rozwiązać automatycznie. Zależności należy rozwiązać ręcznie, w przeciwnym razie dalsza część instalacji zakończy się niepowodzeniem. Szczegółowe informacje na ten temat można znaleźć na poniższej liście.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Ten moduł dodaje system podstawowy do instalatora. Jest on wymagany przez pozostałe moduły i rozszerzenia. Zakres instalacji obejmujący wyłącznie system podstawowy jest porównywalny z wzorcem instalacji <citetitle>System minimalny</citetitle> w poprzednich wersjach systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. <emphasis>Zależności:</emphasis> brak
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Containers-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Zawiera składniki obsługi i narzędzia dla kontenerów. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Dodaje do systemu graficzny interfejs użytkownika (Wayland) oraz istotne aplikacje komputerowe. Moduł ten jest również wymaganiem wstępnym dla aplikacji serwerowych oraz modułu Development Tools. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Zawiera kompilatory (w tym <package>gcc</package>) oraz biblioteki wymagane do kompilowania i debugowania aplikacji.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Legacy-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Zawiera pakiety dostępne w poprzednich wersjach systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ale nieobsługiwane w systemie SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Ten moduł jest zalecany w przypadku migracji z poprzedniej wersji systemu SLES. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Public-Cloud-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Zawiera wszystkie narzędzia wymagane do tworzenia obrazów na potrzeby wdrażania systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> w środowiskach chmury, takich jak Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform czy SUSE OpenStack Cloud. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Server-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Dodaje funkcje serwera, udostępniając usługi sieciowe, takie jak serwer DHCP, serwer nazw czy serwer sieci Web. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Web-Scripting-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Zawiera pakiety przeznaczone dla uruchomionego serwera sieci Web. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Rozszerzenia</term>
      <listitem>
       <para>
        Wybór rozszerzeń jest opcjonalny. Rozszerzenia dodają funkcje podstawowe do systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> i wymagają podania klucza rejestracyjnego podlegającego opłacie.
       </para>
       <para>
        Należy pamiętać, że rozszerzenia są zależne od modułów. W tym przypadku zależności tych nie można rozwiązać automatycznie. Zależności należy rozwiązać ręcznie, w przeciwnym razie dalsza część instalacji zakończy się niepowodzeniem. Szczegółowe informacje na ten temat można znaleźć na poniższej liście.
       </para>
       <formalpara>
        <title>Rozszerzenie SUSE Linux Enterprise High Availability (<guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Dodaje obsługę klastrowania dla kluczowych konfiguracji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Aby zainstalować to rozszerzenie, wybierz pozycję <guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>
         Rozszerzenie SUSE Linux Enterprise Workstation (<guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>).
        </title>
        <para>
         Rozszerza funkcjonalność systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> o pakiety z systemu SUSE Linux Enterprise Desktop, na przykład dodatkowe aplikacje komputerowe (pakiet biurowy, klient poczty e-mail, edytor graficzny itp.) oraz biblioteki. Umożliwia zespolenie obydwu produktów w celu uzyskania w pełni funkcjonalnej stacji roboczej. Aby zainstalować to rozszerzenie, wybierz pozycję <guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>. <emphasis>Zależności:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
    </variablelist>

    <warning os="sles">
     <title>Zabronione opcje wyboru</title>
     <para>
      <emphasis>Nie</emphasis> wolno instalować następujących pozycji systemu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>; w przeciwnym razie instalacja systemu może zakończyć się niepowodzeniem oraz brakiem możliwości uzyskania wsparcia SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-HPC 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-SAP 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLED15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    
    <para>
     Po wybraniu modułów i rozszerzeń kontynuuj, klikając przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Potwierdzanie wyboru rozszerzeń i modułów</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Wszystkie moduły wybrane do instalacji są wyświetlane na liście w oknie dialogowym <guimenu>Instalacja produktu dodatkowego</guimenu>. Aby wprowadzić zmiany na liście, użyj opcji <guimenu>Dodaj</guimenu> lub <guimenu>Usuń</guimenu>. Za pomocą opcji <guimenu>Dodaj</guimenu> można także dodać inne produkty dodatkowe. Kontynuuj instalację, klikając przycisk <guimenu>Dalej</guimenu>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Finalizowanie instalacji</title>
    <para>
     Od tego miejsca instalacja przebiega zgodnie z procedurą instalacji domyślnej. Wykonaj krok, który opisuje <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> (<xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>).
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
