<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="aarch64_inst_problem.xml" version="5.0" xml:id="sec.bootproblem.aarch64">
 <title>Tratamiento de los problemas de arranque e instalación</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>resolución de problemas</primary></indexterm>

 <para>
  Antes de su publicación, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se ha sometido a un programa intensivo de pruebas. A pesar de todo, a veces se producen problemas durante el arranque o la instalación.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.aarch64.boot">
  <title>Problemas de arranque</title>
  <para>
   Los problemas de arranque pueden impedir que el instalador de YaST pueda iniciar el sistema. Otro síntoma es cuando el sistema no arranca después de completar la instalación.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>El sistema instalado arranca, pero los medios no</term>
    <listitem>
     <para>
      Modifique el firmware del equipo para que la secuencia de arranque sea la correcta. Para ello, consulte el manual del hardware.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>El equipo se bloquea</term>
    <listitem>
     <para>
      Modifique la consola del equipo para que los mensajes del núcleo sean visibles. Asegúrese de comprobar los últimos mensajes. Normalmente se puede lograr pulsando <keycombo><keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F10</keycap></keycombo>. Si no logra resolver el problema, consulte al personal de asistencia técnica de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Para registrar todos los mensajes del sistema durante el arranque, utilice una conexión serie, tal y como se describe en la <xref linkend="sec.prep.boot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Disco de arranque</term>
    <listitem>
     <para>
      El disco de arranque es una solución provisional útil si tiene dificultades para configurar los demás ajustes o si desea posponer la decisión respecto al mecanismo de arranque final. Para obtener más información sobre la creación de discos de arranque, consulte <xref linkend="vle.grub2.mkrescue"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.aarch64.install">
  <title>Problemas de instalación</title>
  <para>
   Si se produce un problema inesperado durante la instalación, se necesitan datos para determinar su causa. Estas instrucciones le ayudarán a resolver el problema:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Compruebe los mensajes de las distintas consolas. Puede cambiar de consola con la combinación de teclas <keycombo> <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>Fn</keycap></keycombo>. Por ejemplo, para obtener una shell en la que ejecutar varios comandos, pulse <keycombo><keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Pruebe a lanzar la instalación con la opción <quote>Configuración segura</quote> (pulse <keycap>F5</keycap> en la pantalla de instalación y seleccione <guimenu>Configuración segura</guimenu>). Si la instalación funciona sin problemas en este caso, existe una incompatibilidad que provoca que <systemitem>ACPI</systemitem> o <systemitem>APIC</systemitem> fallen. En algunos casos, el problema se arregla actualizando el firmware.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Compruebe los mensajes del sistema en una consola del sistema de instalación introduciendo el comando <command>dmesg -T</command>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.aarch64.redirect">
  <title>Redireccionamiento del origen de arranque al DVD de arranque</title>
  <para>
   Para facilitar el proceso de instalación y evitar instalaciones accidentales, el ajuste por defecto del DVD de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> es arrancar el sistema desde el primer disco duro. A partir de ese momento, normalmente el cargador de arranque instalado tomará el control del sistema. Esto significa que el DVD de arranque puede permanecer en la unidad durante la instalación. Para iniciar la instalación, elija una de las opciones en el menú de arranque del medio.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
