<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="es">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Guía de inicio rápido de la instalación</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d de B de Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Esta guía de inicio rápido le guiará paso a paso a través de la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Bienvenido a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Lleve a cabo los siguientes procedimientos para instalar el producto en todas las plataformas de hardware compatibles. Se presupone que ha arrancado o realizado la <phrase os="sles">IPL</phrase> correctamente en el sistema de instalación. Para obtener instrucciones de instalación y estrategias de distribución más detalladas, consulte la <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sles">Para los preparativos específicos de plataforma necesarios para IPL o arranque en el sistema de instalación, consulte las partes siguientes de la guía mencionada:</phrase>
  </para>
  <itemizedlist os="sles">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-x86"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-aarch64"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-power"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-zseries"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Procedimiento de instalación por defecto</title>
   <para>
    A partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15, el medio de instalación consiste únicamente en el instalador, un sistema mínimo de línea de comandos para instalar, actualizar y registrar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Durante la instalación, puede añadir funciones seleccionando los módulos que se deben instalar en el instalador.
   </para>
   <para>
    Una instalación por defecto requiere acceso de red para contactar con el Centro de servicios al cliente de SUSE o un servidor de herramienta de duplicación de repositorios para recuperar datos de repositorios para los módulos. En caso de que desea realizar una instalación sin acceso a la red, necesitará un segundo medio de instalación, la imagen SLE-15-SP1-Packages.
   </para>
   <para>
    Para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server,</phrase></phrase> arranque o realice la <phrase os="sles">IPL</phrase> del instalador desde el medio de instalación e inicie la instalación.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Selección de idioma, teclado y productos</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      La configuración de <guimenu>Idioma</guimenu> y <guimenu>Distribución del teclado</guimenu> se inicializará con el idioma que elija en la pantalla de arranque. Si no ha modificado los valores por defecto, será Inglés (US). Modifique los valores si es necesario. Utilice el recuadro de texto <guimenu>Prueba del teclado</guimenu> para probar la distribución.
     </para>
     <para>
      El instalador permite instalar todos los productos base de SUSE Linux Enterprise :
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sles">tratado aquí</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sles">consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sled/"/> para obtener instrucciones de instalación</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> 
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/slerte/"/> para obtener instrucciones de instalación)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> para obtener instrucciones de instalación)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Server 4.0 (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> para obtener instrucciones de instalación)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Proxy 4.0 (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> para obtener instrucciones de instalación)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Retail Branch Server 4.0 (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-for-retail/"/> para obtener instrucciones de instalación)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Seleccione un producto para instalarlo. Debe tener un código de registro para el producto correspondiente. A lo largo de este documento se presupone que ha seleccionado <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase> Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Acuerdo de licencia</title>
     <remark>cwickert 2018-03-21: FIXME This screenshot is gimped together. The
      license part was taken from SLE 15 SP0 and lacks SUSE Manager and SUSE Linux Enterprise Real Time.
      If time allows, update screenshot before release</remark>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Lea el acuerdo de licencia. Se muestra en el idioma que ha elegido en la pantalla de arranque. Las traducciones están disponibles a través del recuadro desplegable <guimenu>Idioma</guimenu> de la licencia. Debe aceptar el acuerdo marcando la opción <guimenu>Sí, acepto el acuerdo de licencia</guimenu> para poder instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Valores de configuración de red</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Se realiza un análisis del sistema en el que el programa de instalación busca dispositivos de almacenamiento e intenta localizar otros sistemas instalados. Si la red se ha configurado automáticamente mediante DHCP durante el inicio de la instalación, se mostrará el paso de registro.
     </para>
     <para>
      Si la red no se ha configurado, se abrirá el recuadro de diálogo <guimenu>Configuración de red.</guimenu> Seleccione una interfaz de red en la lista y elija la opción <guimenu>Editar</guimenu> para configurarla. También puede seleccionar <guimenu>Añadir</guimenu> para añadir una manualmente. Consulte el <xref linkend="sec-yast-install-network"/> y el <xref linkend="sec-network-yast"/> para obtener más información. Si prefiere realizar una instalación sin acceso de red, omita este paso sin hacer ningún cambio y seleccione <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 os="sles" arch="zseries" xml:id="sec-sle-installquick-install-hdd">
     <title>IBM Z: activación de disco</title>
     <para>
      Omita este paso si no va a realizar la instalación en hardware IBM Z.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Configure los discos duros conectados. Para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server,</phrase></phrase> seleccione un disco DASD, SCSI Fibre Channel conectado (zFCP) o iSCSI. Los botones de configuración DASD y zFCP solo están disponibles si se conectan los dispositivos correspondientes. Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para configurar el tipo de disco seleccionado.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Registro</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Para obtener asistencia técnica y actualizaciones de los productos, debe registrar y activar el producto en el Centro de servicios al cliente de SUSE o un servidor de registro local. Si registra <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en esta etapa de la instalación, disfrutará de acceso inmediato al repositorio de actualización. De esta forma, podrá instalar el sistema con las actualizaciones y los parches más recientes disponibles.
     </para>
     <para>
      Al realizar el registro, los repositorios y las dependencias de los módulos y extensiones, que se pueden instalar en el siguiente paso, se cargan desde el servidor de registro.
     </para>
     <para>
      Si no está conectado o desea omitir el registro, seleccione <guimenu>Omitir registro.</guimenu> Para continuar con la instalación, lleve a cabo las instrucciones descritas en la <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Para registrarse en el Centro de servicios al cliente de SUSE, introduzca la <guimenu>dirección de correo electrónico</guimenu> asociada a su cuenta de SCC y el <guimenu>código de registro</guimenu> de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Si su organización cuenta con un servidor de registro local, puede realizar el registro en él si lo prefiere. Active <guimenu>Registrar sistema mediante servidor SMT local</guimenu> y seleccione una URL en el recuadro desplegable o escriba una dirección.
     </para>

     

     <tip>
      <title>instalación de parches del producto durante la instalación</title>
      <para>
       Si <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se ha registrado correctamente, se le pedirá que instale las últimas actualizaciones en línea disponibles durante la instalación. Si selecciona <guimenu>Sí,</guimenu> el sistema se instalará con los paquetes más recientes sin necesidad de aplicar las actualizaciones después de la instalación. Se recomienda activar esta opción.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Selección de extensiones y módulos</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Selección de extensiones y módulos</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      Después de registrar el sistema correctamente, el programa de instalación mostrará los módulos y las extensiones disponibles para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Los módulos son componentes que permiten adaptar el producto según sus necesidades. Se ofrecen de forma gratuita. Las extensiones añaden nuevas funciones al producto. Se ofrecen en forma de suscripciones y requieren una clave de registro que es necesario pagar.
     </para>
     <para>
      La disponibilidad de ciertos módulos o extensiones depende del producto que haya elegido en el primer paso de la instalación. Para consultar información sobre los módulos y sus ciclos de vida, seleccione un módulo para ver el texto descriptivo. Encontrará información más detallada en <xref linkend="art-modules"/> y en las <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Notas de la versión</link>.
     </para>
     <para>
      La selección de módulos afecta indirectamente al ámbito de la instalación, ya que define qué orígenes de software (repositorios) están disponibles para la instalación y el sistema en ejecución.
     </para>

     <para>
      Los módulos y extensiones disponibles para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> son los siguientes:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de sistema base</term>
       <listitem>
        <para>
         Este módulo añade un sistema básico al instalador. Es necesario para todos los demás módulos y extensiones. El ámbito de una instalación que solo contenga el sistema base es similar al patrón de instalación <citetitle>Instalación mínima</citetitle> de las versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Este módulo está seleccionado por defecto para la instalación y no se puede deseleccionar.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> ninguna
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de contenedores</term>
       <listitem>
        <para>
         Incluye herramientas y componentes auxiliares para los contenedores.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de herramientas de escritorio</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade al sistema una interfaz gráfica de usuario y aplicaciones de escritorio esenciales.
         
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de herramientas de desarrollo</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene los compiladores (incluido <package>gcc</package>) y las bibliotecas necesarias para compilar y depurar aplicaciones. Sustituye al kit de desarrollo de software (SDK) anterior.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de escritorio
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de versiones anteriores</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene paquetes que estaban disponibles en versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, pero que han dejado de ofrecerse en SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>. Se recomienda seleccionar este módulo al realizar la migración desde una versión anterior del producto.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de nube pública</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene todas las herramientas necesarias para crear imágenes para la distribución de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en entornos de nube, como Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de Python 2</term>
       <listitem>
        <para>SUSE Linux Enterprise 15 SP1 usa la versión 3 de Python. Este módulo contiene el tiempo de ejecución y los módulos de Python 2. 
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de aplicaciones de servidor</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade funciones de servidor, con servicios de red como el servidor DHCP, el servidor de nombres o el servidor Web. <phrase os="sles">Este módulo está seleccionado por defecto para la instalación. No se recomienda deseleccionarlo.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de herramientas de SUSE Cloud Application Platform</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade herramientas que permiten interactuar con el producto SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Enterprise Storage</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad con almacenamiento distribuido con Ceph para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad con agrupación en clúster para configuraciones críticas a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Esta extensión requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad con la aplicación de parches críticos sin necesidad de apagar el sistema. Esta extensión requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Amplía la funcionalidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con paquetes de SUSE Linux Enterprise Desktop y otras aplicaciones de escritorio (paquete de oficina, cliente de correo electrónico, editor de gráficos, etc.) y bibliotecas. Permite combinar ambos productos para crear una estación de trabajo completa. Esta extensión requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de escritorio
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Ofrece acceso a paquetes para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mantenidos por la comunidad de openSUSE. Estos paquetes se proporcionan sin asistencia de nivel 3 y no interfieren con la compatibilidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Para obtener más información, consulte <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo del servidor de transacciones</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad para las actualizaciones transaccionales. Las actualizaciones se aplican todas al sistema en una sola transacción o no se aplican. Esto sucede sin que el sistema en ejecución se vea afectado. Si no se puede llevar a cabo una actualización, o si se considera que una actualización correcta no es compatible o es incorrecta por cualquier motivo, puede descartarse para devolver el sistema de inmediato a su estado funcional anterior.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo Web y de guiones</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene paquetes destinados a un servidor Web en ejecución.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Algunos módulos dependen de la instalación de otros. Por lo tanto, es posible que al seleccionar un módulo, se seleccionen otros automáticamente para cumplir las dependencias.
     </para>
     <para>
      Dependiendo del producto, el servidor de registro puede marcar módulos y extensiones según la configuración recomendada. Las extensiones y los módulos recomendados se preseleccionan para la instalación y el registro. Para evitar la instalación de estas recomendaciones, anule su selección manualmente.
     </para>
     <para>
      Seleccione los módulos y las extensiones que desea instalar y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> En caso de que haya elegido una o más extensiones, se le pedirá que introduzca los códigos de registro correspondientes. En función de su elección, puede que deba aceptar otros acuerdos de licencia.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Producto adicional</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      El recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional</guimenu> permite añadir orígenes de software adicionales (denominados <quote>repositorios</quote>) a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> que no proporciona el Centro de servicios al cliente de SUSE. Estos productos adicionales pueden ser productos y controladores de otros fabricantes o software complementario para el sistema.
     </para>
     <tip>
      <title>adición de controladores durante la instalación</title>
      <para>
       También puede añadir repositorios de actualizaciones de controladores mediante el recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional.</guimenu> Las actualizaciones de controladores de SUSE Linux Enterprise se proporcionan en <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Estos controladores se han creado mediante el programa SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Si desea omitir este paso, seleccione <guimenu>Siguiente.</guimenu> En caso contrario, active la opción <guimenu>Deseo instalar otro producto adicional.</guimenu> Especifique un tipo de soporte, una vía local o un recurso de red donde se encuentre el repositorio y siga las instrucciones de la pantalla.
     </para>
     <para>
      Marque <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> para descargar los archivos de descripción del repositorio inmediatamente. Si se desactiva, se descargarán después de iniciarse la instalación. Seleccione <guimenu>Siguiente</guimenu> e inserte un soporte, si fuera necesario. En función del contenido del producto, puede ser necesario aceptar otros acuerdos de licencia. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> Si ha seleccionado un producto adicional que requiere una clave de registro, se le pedirá que lo introduzca antes de continuar con el paso siguiente.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Función de sistema</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      La disponibilidad de las funciones del sistema depende de la selección de módulos y extensiones. Las funciones del sistema definen, por ejemplo, la propuesta de particionamiento y el conjunto de patrones de software que se preseleccionan para la instalación. Consulte la descripción que aparecerá en pantalla para seleccionar la opción deseada. Seleccione una función y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
     </para>
     <tip>
      <title>notas de la versión</title>
      <para>
       A partir de ahora, las notas de la versión se pueden ver desde cualquier pantalla durante el proceso de instalación seleccionando <guimenu>Notas de la versión.</guimenu>
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Propuesta de particionamiento</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Revise la configuración propuesta por el sistema para la partición. Si fuera necesario, cámbiela. Tiene las opciones siguientes:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Configuración guiada</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Se iniciará un asistente que permite ajustar la propuesta de particionamiento. Las opciones disponibles dependerán de la configuración del sistema. En caso de que contenga más de un disco duro, puede elegir qué discos desea utilizar y dónde colocar la partición raíz. Si los discos ya contienen particiones, decida si desea eliminarlas o modificar su tamaño.
        </para>
        <para>
         En los pasos siguientes, también puede añadir compatibilidad con LVM y cifrado de disco. Puede cambiar el sistema de archivos para la partición raíz y decidir si desea o no tener una partición "home" independiente.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Particionador en modo experto</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Abre el <guimenu>Particionador en modo experto</guimenu> descrito en el <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Esta función le proporciona un control completo sobre la configuración de particionamiento y le permite crear una configuración personalizada. Esta opción está diseñada para expertos.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para aceptar la configuración propuesta sin cambios, haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
     </para>
     <tip>
      <title>notas de la versión</title>
      <para>
       A partir de ahora, las notas de la versión se pueden ver desde cualquier pantalla durante el proceso de instalación seleccionando <guimenu>Notas de la versión.</guimenu>
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Reloj y zona horaria</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Seleccione el reloj y la zona horaria que se deben utilizar en el sistema. Para ajustar manualmente la hora o para configurar un servidor NTP que se encargue de la sincronización de la hora, seleccione <guimenu>Otros ajustes.</guimenu> Consulte el <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/> para obtener más información. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Usuario local</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Para crear un usuario local, escriba el nombre y los apellidos en el campo <guimenu>Nombre completo del usuario,</guimenu> el nombre de entrada en el campo <guimenu>Nombre de usuario</guimenu> y en el campo <guimenu>Contraseña</guimenu> indique el valor correspondiente.
     </para>
     <para>
      La contraseña debe contener un mínimo de ocho caracteres, entre los que deben figurar números y letras mayúsculas y minúsculas. Las contraseñas puede tener 72 caracteres como máximo; cabe recordar que distinguen entre mayúsculas y minúsculas.
     </para>
     <para>
      Por motivos de seguridad, se recomienda encarecidamente <emphasis>no</emphasis> habilitar la opción <guimenu>Inicio de sesión automático.</guimenu> <emphasis>Tampoco</emphasis> se recomienda habilitar <guimenu>Utilizar esta contraseña para el administrador del sistema</guimenu> y proporcionar en su lugar una contraseña de usuario <systemitem class="username">root</systemitem> en el paso de instalación siguiente.
     </para>
     <para>
      Si instala en un sistema en el que haya una instalación anterior de Linux, puede <guimenu>importar los datos del usuario de una instalación anterior</guimenu>. Haga clic en <guimenu>Seleccionar usuario</guimenu> para obtener una lista de las cuentas de usuario disponibles. Seleccione uno o varios usuarios.
     </para>
     <para>
      En un entorno donde los usuarios se gestionen de forma centralizada (por ejemplo, con NIS o LDAP), puede omitir la creación de usuarios locales. Seleccione <guimenu>Omitir creación de usuarios</guimenu> en tal caso.
     </para>
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Autenticación del usuario <quote>root</quote> administrador del sistema</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Indique una contraseña para el administrador del sistema (denominado usuario <systemitem class="username">root</systemitem>) o proporcione una clave SSH pública. Si lo desea, puede utilizar ambos elementos.
     </para>
     <para>
      Dado que el usuario <systemitem class="username">root</systemitem> cuenta con amplios permisos, la contraseña se debe elegir con cuidado. No debe olvidar nunca la contraseña del usuario <systemitem class="username">root</systemitem>. Tras introducirla aquí, no podrá recuperarla.
     </para>
     <tip>
      <title>contraseñas y disposición del teclado</title>
      <para>
       Se recomienda usar solo caracteres disponibles en el teclado inglés. En caso de error del sistema o si hay que iniciar el sistema en modo de rescate, puede que no haya disponible un teclado en otro idioma.
      </para>
     </tip>
     <para>
      En algunas situaciones, es preferible acceder al sistema de forma remota a través de SSH con una clave pública. Esta pantalla permite seleccionar una clave pública (con la extensión de archivo <filename class="extension">.pub</filename>) desde un dispositivo de almacenamiento USB, un CD/DVD Rom o incluso desde una partición existente. Consulte el <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/> para obtener más información. También puede añadir la clave SSH pública más tarde (consulte <xref linkend="pro-yast-install-user-root-sshkey"/>).
     </para>

     <para>Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Configuración de la instalación</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Use la pantalla <guimenu>Configuración de la instalación</guimenu> para revisar y, si fuera necesario, cambiar los valores de instalación propuestos oportunos. Se muestra la configuración actual para cada ajuste. Para cambiarla, haga clic en el encabezado correspondiente. Algunos ajustes, como el cortafuegos o SSH, se pueden cambiar directamente haciendo clic en sus enlaces.
     </para>
     <tip>
      <title>acceso remoto</title>
      <para>
       Los cambios realizados aquí también se pueden realizar más tarde en el sistema instalado. Sin embargo, si necesita acceder de forma remota directamente tras la instalación, debe ajustar los valores de <guimenu>Cortafuegos y SSH.</guimenu>
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         El ámbito de la instalación se define a partir de los módulos y las extensiones que ha elegido para la instalación. Sin embargo, dependiendo de la selección, no todos los paquetes disponibles de un módulo se seleccionarán para la instalación.
        </para>
        <para>
         Al hacer clic en <guimenu>Software</guimenu> se abre la ventana <guimenu>Selección de software y tareas del sistema,</guimenu> donde puede cambiar el software elegido seleccionando o deseleccionando patrones. Cada patrón incluye varios paquetes de software necesarios para funciones específicas (por ejemplo, <guimenu>servidor host de KVM</guimenu>). Para poder seleccionar con más detalle los paquetes de software que se deben instalar, seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> para cambiar al <guimenu>gestor de software</guimenu> de YaST. Consulte el <xref linkend="cha-yast-software"/> para obtener más información. 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Arranque</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Esta sección muestra la configuración del cargador de arranque. Solo se recomienda cambiar los valores por defecto si es estrictamente necesario. Consulte el <xref linkend="cha-grub2"/> para obtener más detalles.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Cortafuegos y SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Por defecto, el cortafuegos está habilitado con todas las interfaces de red configuradas para la zona pública. Consulte en el <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/> los detalles de la configuración.
        </para>
        <para>
         El servicio SSH está habilitado por defecto. Su puerto (el 22) está abierto. Haga clic en <guimenu>Habilitar y abrir</guimenu> para cambiar estos ajustes. Tenga en cuenta que si SSH está inhabilitado, no será posible acceder de forma remota.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Kdump guarda la imagen de la memoria (<quote>volcado del núcleo</quote>) en el sistema de archivos en caso de que el núcleo se detenga por fallo. Esto le permite depurar el archivo de volcado para buscar las causas del fallo. Kdump está preconfigurado y habilitado por defecto. Consulte el <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/> para obtener más información. 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Destino por defecto de Systemd</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para os="sles">
         Si ha instalado el módulo de aplicaciones de escritorio, el sistema arrancará en el modo <guimenu>gráfico</guimenu> y admitirá las funciones de red, multiusuario y de gestor de pantalla. Cambie a <guimenu>multiusuario</guimenu> si no necesita iniciar sesión mediante el gestor de visualización.
        </para>
        
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>System (Sistema)</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Para consultar la información detallada del hardware, haga clic en <guimenu>Sistema.</guimenu> En la pantalla que se abre también puede cambiar los <guimenu>valores de configuración del núcleo,</guimenu> consulte el <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/> para obtener más información.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Inicio de la instalación</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Cuando finalice la configuración del sistema en la pantalla <guimenu>Configuración de la instalación,</guimenu> haga clic en <guimenu>Instalar.</guimenu> Según la selección de software realizada, quizás deba aceptar acuerdos de licencia antes de que aparezca la pantalla de confirmación de la instalación. Hasta este momento no se ha realizado cambio alguno en el sistema. Cuando haga clic en <guimenu>Instalar</guimenu> por segunda vez, el proceso de instalación se iniciará.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Proceso de instalación</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Durante la instalación, se muestra el progreso en detalle en la pestaña <guimenu>Detalles. </guimenu> La pestaña <guimenu>Notas de la versión de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></guimenu> muestra información importante y se recomienda leerla.
     </para>
     <para>
      Cuando finalice la rutina de instalación, el equipo se reiniciará para abrir el sistema instalado. Entre a la sesión e inicie YaST para realizar ajustes más precisos en el sistema. Si no utiliza un escritorio gráfico o trabaja desde un sistema remoto, consulte el <xref linkend="cha-yast-text"/> para obtener información sobre cómo usar YaST desde un terminal.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Instalación sin registro</title>
   <para>
    Si realiza una instalación sin conectarse a un servidor de registro, no podrá registrar el sistema durante la instalación. Por lo tanto, no podrá recibir la configuración del repositorio para los módulos y las extensiones desde el servidor de registro. Para habilitar una instalación normal, SUSE ofrece un segundo medio de instalación, la imagen SLE-15-SP1-Packages.
   </para>

   <note>
    <title>registro de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
    <para>
     Es necesario registrar el sistema y las extensiones para que pueda obtener las actualizaciones y recibir asistencia técnica. Si no realiza el registro durante la instalación, puede hacerlo en cualquier momento desde el sistema en ejecución. Para ello, ejecute <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Registro del producto.</guimenu></menuchoice>
    </para>
   </note>

   <para>
    Para realizar la instalación sin registro, asegúrese de que puede acceder al contenido de la imagen SLE-15-SP1-Packages durante la instalación. Para ello, puede copiarla en un disco duro local o en una memoria flash extraíble u ofrecer acceso a ella en la red local. Elija un método que sea compatible con su hardware.
   </para>

   <tip>
    <title>
     copia de los datos de la imagen SLE-15-SP1-Packages en una memoria flash extraíble
    </title>
    <para>
     Para copiar el contenido de la imagen en una memoria flash extraíble, utilice el siguiente comando.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Sustituya <replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable> por la vía absoluta o relativa al archivo de imagen Sustituya <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> por la vía a una partición de la memoria flash (normalmente solo habrá una). Para identificar el dispositivo y sus particiones, insértelo y utilice los comandos que se muestran en el siguiente ejemplo:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     En este caso, el comando que debe utilizar sería por ejemplo:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-SP1-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Asegúrese de que exista una partición con el tamaño suficiente (6 GB o más) en el dispositivo. Además, no debe estar montada cuando ejecute el comando <command>dd</command>. ¡Tenga en cuenta que se borrarán todos los datos que contenga la partición!
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Inicio de la instalación sin registro</title>
    <para>
     La instalación sigue el mismo flujo de trabajo descrito en la <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>, solo difieren los pasos para registrar el sistema y añadir módulos y extensiones. Para iniciar la instalación, lleve a cabo los pasos de la <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> a la <phrase os="sles"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-hdd"/></phrase> de la <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Omisión del registro</title>
    <para>
     En la pantalla <guimenu>Registro,</guimenu> active <guimenu>Omitir registro.</guimenu> Seleccione <guimenu>Aceptar</guimenu> para aceptar la advertencia y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Acceso a la imagen SLE-15-SP1-Packages</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     En el recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional,</guimenu> active <guimenu>Deseo instalar otro producto adicional</guimenu> y especifique el origen de la imagen SLE-15-SP1-Packages. Marque <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> para descargar los archivos de descripción del repositorio inmediatamente. Si se desactiva, se descargarán después de iniciarse la instalación. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> Si elige <guimenu>DVD</guimenu> como origen de datos, se le pedirá que inserte el medio.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Selección de extensiones y módulos</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     En el recuadro de diálogo <guimenu>Selección de extensiones y módulos</guimenu> debe seleccionar un producto, al menos un módulo y, opcionalmente, una o más extensiones.
    </para>

    <para>
      La imagen SLE-15-SP1-Packages contiene módulos y extensiones para todos los productos de SUSE Linux Enterprise. Asegúrese de seleccionar solo los módulos y las extensiones que se enumeran a continuación, ya que de lo contrario, el resultado podría ser un sistema imposible de instalar y que no estaría cubierto por la asistencia técnica de SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Producto</term>
      <listitem>
       <para>
        Es obligatorio seleccionar un producto. Seleccione <guimenu>SLES15-SP1 15.1-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry>
      <term>Módulos</term>
      <listitem>
       <para>
        Los módulos amplían la funcionalidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de forma gratuita. La instalación de <guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu> es obligatoria. También se recomienda instalar <guimenu os="sles">Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Tenga en cuenta que la mayoría de los módulos dependen de otros módulos. Estas dependencias no se pueden resolver automáticamente aquí. Asegúrese de resolver las dependencias manualmente o la instalación fallará en un momento posterior del proceso. Consulte la siguiente lista para obtener más información.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Este módulo añade un sistema básico al instalador. Es necesario para todos los demás módulos y extensiones. El ámbito de una instalación que solo contenga el sistema base es similar al patrón de instalación <citetitle>Instalación mínima</citetitle> de las versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> <emphasis>Dependencias:</emphasis> ninguna
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Containers-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Incluye herramientas y componentes auxiliares para los contenedores. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Añade al sistema una interfaz gráfica de usuario y aplicaciones de escritorio esenciales. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene los compiladores (incluido <package>gcc</package>) y las bibliotecas necesarias para compilar y depurar aplicaciones.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Legacy-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene paquetes que estaban disponibles en versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, pero que han dejado de ofrecerse en SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>. Se recomienda seleccionar este módulo al realizar la migración desde una versión anterior de SLES. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Public-Cloud-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene todas las herramientas necesarias para crear imágenes para la distribución de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en entornos de nube, como Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Python 2 Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         SUSE Linux Enterprise 15 SP1 usa la versión 3 de Python. Este módulo contiene el tiempo de ejecución y los módulos de Python 2. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Añade funciones de servidor, con servicios de red como el servidor DHCP, el servidor de nombres o el servidor Web. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Transactional Server 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Añade compatibilidad para las actualizaciones transaccionales. Las actualizaciones se aplican todas al sistema en una sola transacción o no se aplican. Esto sucede sin que el sistema en ejecución se vea afectado. Si no se puede llevar a cabo una actualización, o si se considera que una actualización correcta no es compatible o es incorrecta por cualquier motivo, puede descartarse para devolver el sistema de inmediato a su estado funcional anterior. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Web-Scripting-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene paquetes destinados a un servidor Web en ejecución. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Extensiones</term>
      <listitem>
       <para>
        La selección de extensiones es opcional. Las extensiones añaden más funcionalidades básicas a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y requieren un código de registro con un coste extra.
       </para>
       <para>
        Tenga en cuenta que las extensiones dependen de los módulos. Estas dependencias no se pueden resolver automáticamente aquí. Asegúrese de resolver las dependencias manualmente o la instalación fallará en un momento posterior del proceso. Consulte la siguiente lista para obtener más información.
       </para>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension (<guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Añade compatibilidad con agrupación en clúster para configuraciones críticas a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Seleccione <guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu> para instalarlo. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Amplía la funcionalidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con paquetes de SUSE Linux Enterprise Desktop y otras aplicaciones de escritorio (paquete de oficina, cliente de correo electrónico, editor de gráficos, etc.) y bibliotecas. Permite combinar ambos productos para crear una estación de trabajo completa. Seleccione <guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu> para instalarlo. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de escritorio
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
    </variablelist>

    <warning os="sles">
     <title>selecciones prohibidas</title>
     <para>
      <emphasis>No</emphasis> instale ninguna de las siguientes selecciones en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server,</phrase></phrase> ya que el resultado podría ser un sistema imposible de instalar y que no estaría cubierto por la asistencia técnica de SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-HPC 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-RT 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-SAP 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLED15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    
    <para>
     Cuando haya terminado de seleccionar los módulos y extensiones, seleccione <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Confirmación de la selección de extensiones y módulos</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Todos los módulos seleccionados para la instalación se muestran en el recuadro de diálogo <guimenu>Instalación de productos adicionales.</guimenu> Para modificar la lista, utilice las opciones <guimenu>Añadir</guimenu> o <guimenu>Suprimir.</guimenu> La opción <guimenu>Añadir</guimenu> le permite añadir productos complementarios opcionales. Seleccione <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar con la instalación.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Finalización de la instalación</title>
    <para>
     A partir de este punto, el proceso de instalación es similar a la instalación por defecto. Continúe desde la <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> de la <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
