<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art.sle.installquick" xml:lang="es">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Guía de inicio rápido de la instalación</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="B d, Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Presenta los requisitos del sistema y proporciona instrucciones detalladas para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde un DVD o una imagen ISO.
   </para>

   <para>
    Use los procedimientos siguientes para instalar una versión nueva de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase>. Este documento ofrece una descripción rápida general sobre cómo ejecutar una instalación por defecto de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en la arquitectura AMD64/Intel 64.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec.sle.installquick">
  <title>Bienvenido a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Para obtener instrucciones de instalación más detalladas y estrategias de distribución, consulte la documentación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Requisitos mínimos del sistema</title>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Procesador AMD64/Intel* EM64T (no se admiten los procesadores de 32 bits)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 MB de RAM física (se recomienda 1 GB o más)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3,5 GB de espacio disponible en disco (se recomienda una cantidad superior)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Resolución de pantalla de 800 x 600 (se recomienda 1024 x 768 o superior)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
   <para>
    Siga estas instrucciones si el equipo no cuenta con un sistema Linux o si desea sustituir un sistema Linux existente.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Inserte el DVD de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en la unidad correspondiente y rearranque el equipo para que se inicie el programa de instalación. En equipos con BIOS tradicional, verá la pantalla de arranque gráfica que se muestra a continuación. En equipos con UEFI se emplea una pantalla de arranque ligeramente distinta. Se admite el arranque seguro en equipos con UEFI.
     </para>
     <para>
      Use <keycap>F2</keycap> para cambiar el idioma del programa de instalación. La distribución del teclado correspondiente se selecciona automáticamente. Consulte el <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> o el <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/> para obtener más información sobre las opciones de cambio de arranque.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione <guimenu>Instalación</guimenu> en la pantalla de arranque y pulse <keycap function="enter"/>. El sistema se arranca y carga el programa de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Las opciones <guimenu>Idioma</guimenu> y <guimenu>Distribución del teclado</guimenu> se inicializan con los ajustes de idioma seleccionados en la pantalla de arranque. Cámbielas aquí si fuera necesario.
     </para>
     <para>
      Lea el acuerdo de licencia. Se muestra en el idioma que ha elegido en la pantalla de arranque. Hay disponibles <guimenu>traducciones de la licencia.</guimenu> Debe aceptar el acuerdo marcando la opción <guimenu>Sí, acepto el acuerdo de licencia</guimenu> para poder instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se realiza un análisis del sistema en el que el programa de instalación busca dispositivos de almacenamiento e intenta localizar otros sistemas instalados. Si no es posible configurar automáticamente la red al iniciar el sistema de instalación, se abre el recuadro de diálogo <guimenu>Valores de configuración de red.</guimenu>
     </para>
     <para>
      Cuando se haya configurado al menos una interfaz de red, podrá registrar el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE (SCC). Introduzca la dirección de correo electrónico asociada con su cuenta de SCC y el código de registro de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Para obtener actualizaciones del producto y recibir asistencia técnica es necesario haber realizado correctamente el registro. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
     <tip>
      <title>instalación de parches del producto durante la instalación</title>
      <para>
       Si <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se ha registrado correctamente en el Centro de servicios al cliente de SUSE, se le pedirá que instale las últimas actualizaciones en línea disponibles durante la instalación. Si selecciona <guimenu>Sí,</guimenu> el sistema se instalará con los paquetes más recientes sin necesidad de aplicar las actualizaciones después de la instalación. Se recomienda activar esta opción.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Notas de la versión</title>
      <para>
       A partir de ahora, las notas de la versión se pueden ver desde cualquier pantalla durante el proceso de instalación seleccionando <guimenu>Notas de la versión.</guimenu>
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando se haya registrado correctamente el sistema, YaST mostrará los módulos y extensiones disponibles para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en el Centro de servicios al cliente de SUSE. La lista contiene módulos gratuitos, como el SDK de SUSE Linux Enterprise, o extensiones que requieren una clave de registro de pago. Haga clic en una entrada para ver su descripción. Opcionalmente, puede seleccionar un módulo o una extensión para instalar activando su marca de verificación. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Selección de extensión</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      El recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional</guimenu> permite añadir orígenes de software adicionales (denominados <quote>repositorios</quote>) a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> que no proporciona el Centro de servicios al cliente de SUSE. Estos productos adicionales pueden ser productos y controladores de otros fabricantes o software complementario para el sistema.
     </para>
     <tip>
      <title>adición de controladores durante la instalación</title>
      <para>
       También puede añadir repositorios de actualizaciones de controladores mediante el recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicionale.</guimenu> Las actualizaciones de controladores de SUSE Linux Enterprise se proporcionan en <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Estos controladores se han creado mediante el programa SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Si desea omitir este paso, seleccione <guimenu>Siguiente.</guimenu> En caso contrario, active la opción <guimenu>Deseo instalar otro producto adicional.</guimenu> Especifique un tipo de soporte, una vía local o un recurso de red donde se encuentre el repositorio y siga las instrucciones de la pantalla.
     </para>
     <para>
      Marque <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> para descargar los archivos de descripción del repositorio inmediatamente. Si se desactiva, se descargarán después de iniciarse la instalación. Seleccione <guimenu>Siguiente</guimenu> e inserte un soporte, si fuera necesario. En función del contenido del producto, puede ser necesario aceptar otros acuerdos de licencia. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> Si ha seleccionado un producto adicional que requiere una clave de registro, se le pedirá que lo introduzca en la página <guimenu>Códigos de registro de extensión y módulo.</guimenu>
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step os="sles">
     <para>
      Elija la <guimenu>función del sistema</guimenu> que mejor satisfaga sus necesidades. Seleccione el <guimenu>sistema por defecto</guimenu> para equipos físicos o invitados virtuales. En el caso de un host de virtualización que pueda ejecutar otras máquinas virtuales, seleccione <guimenu>Host de virtualización de KVM</guimenu> o <guimenu>Host de virtualización de Xen</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Revise la configuración propuesta por el sistema para la partición. Si fuera necesario, cámbiela. Tiene las opciones siguientes:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Editar configuración de propuesta</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Permite cambiar las opciones de la configuración propuesta, pero no el diseño de partición.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Crear configuración de particiones</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Seleccione un disco para aplicar la propuesta.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Particionador avanzado</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Abre el <guimenu>Particionador avanzado</guimenu> descrito en la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para aceptar la configuración propuesta sin cambios, haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione el reloj y la zona horaria que se deben utilizar en el sistema. Para ajustar manualmente la hora o para configurar un servidor NTP que se encargue de la sincronización de la hora, seleccione <guimenu>Otros ajustes.</guimenu> Consulte el <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/> para obtener más información. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para crear un usuario local, escriba el nombre y los apellidos en el campo <guimenu>Nombre completo del usuario,</guimenu> el nombre de entrada en el campo <guimenu>Nombre de usuario</guimenu> y en el campo <guimenu>Contraseña</guimenu> indique el valor correspondiente.
     </para>
     <para>
      La contraseña debe contener un mínimo de ocho caracteres, entre los que deben figurar números y letras mayúsculas y minúsculas. Las contraseñas puede tener 72 caracteres como máximo; cabe recordar que distinguen entre mayúsculas y minúsculas.
     </para>
     <para>
      Por motivos de seguridad, se recomienda encarecidamente <emphasis>no</emphasis> habilitar la opción <guimenu>Inicio de sesión automático.</guimenu> <emphasis>Tampoco</emphasis> se recomienda habilitar <guimenu>Utilizar esta contraseña para el administrador del sistema</guimenu> y proporcionar en su lugar una contraseña de usuario <systemitem class="username">root</systemitem> en el paso de instalación siguiente. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Escriba una contraseña para la cuenta del administrador del sistema (llamado usuario <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      No debe olvidar nunca la contraseña del usuario <systemitem class="username">root</systemitem>. Tras introducirla aquí, no podrá recuperarla. Consulte el <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/> para obtener más información. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Use la pantalla <guimenu>Configuración de la instalación</guimenu> para revisar y, si fuera necesario, cambiar los valores de instalación propuestos oportunos. Se muestra la configuración actual para cada ajuste. Para cambiarla, haga clic en el encabezado correspondiente. Algunos ajustes, como el cortafuegos o SSH, se pueden cambiar directamente haciendo clic en sus enlaces.
     </para>
     <tip>
      <title>acceso remoto</title>
      <para>
       Los cambios realizados aquí también se pueden realizar más tarde en el sistema instalado. Sin embargo, si necesita acceder de forma remota directamente tras la instalación, debe ajustar los valores de <guimenu>Cortafuegos y SSH</guimenu> según sus necesidades.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         El ámbito de software por defecto incluye el sistema base y X Window con el escritorio GNOME. Al hacer clic en <guimenu>Software</guimenu> se abre la ventana <guimenu>Selección de software y tareas del sistema,</guimenu> donde puede cambiar el software elegido seleccionando o deseleccionando patrones. Cada patrón incluye varios paquetes de software necesarios para funciones específicas (por ejemplo, servidor Web y LAMP o servidor de impresión). Para poder seleccionar con más detalle los paquetes de software que se deben instalar, seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> para cambiar al <guimenu>gestor de software</guimenu> de YaST. Consulte <xref linkend="cha.y2.sw"/> para obtener más información. 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Arranque</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Esta sección muestra la configuración del cargador de arranque. Solo se recomienda cambiar los valores por defecto si es estrictamente necesario. Consulte el <xref linkend="cha.grub2"/> para obtener más detalles.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Cortafuegos y SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Por defecto, el cortafuegos está habilitado con la interfaz de red activa configurada para la zona externa. Consulte en el <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/> los detalles de la configuración.
        </para>
        <para>
         El servicio SSH está inhabilitado por defecto. Su puerto (el 22) está cerrado. Por lo tanto, no es posible iniciar sesión de forma remota por defecto. Haga clic en <guimenu>Habilitar y abrir</guimenu> para cambiar estos ajustes.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Kdump guarda la imagen de la memoria (<quote>volcado del núcleo</quote>) en el sistema de archivos en caso de que el núcleo se detenga por fallo. Esto le permite depurar el archivo de volcado para buscar las causas del fallo. Kdump está preconfigurado y habilitado por defecto. Consulte el <xref linkend="cha.tuning.kdump.basic"/> para obtener más información. 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Servicios y Destino por defecto de systemd</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Por defecto, el sistema arranca en un destino <guimenu>gráfico</guimenu> con compatibilidad multiusuario, con la red y con el gestor de visualización. Cambie a <guimenu>multiusuario</guimenu> si no necesita iniciar sesión mediante el gestor de visualización.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Sistema</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Para consultar la información detallada del hardware, haga clic en <guimenu>Sistema.</guimenu> En la pantalla que se abre también puede cambiar los <guimenu>valores de configuración del núcleo,</guimenu> consulte el <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/> para obtener más información.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando finalice la configuración del sistema en la pantalla <guimenu>Configuración de la instalación,</guimenu> haga clic en <guimenu>Instalar.</guimenu> Según la selección de software realizada, quizás deba aceptar acuerdos de licencia antes de que aparezca la pantalla de confirmación de la instalación. Hasta este momento no se ha realizado cambio alguno en el sistema. Cuando haga clic en <guimenu>Instalar</guimenu> por segunda vez, el proceso de instalación se iniciará.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Durante la instalación, se muestra el progreso en detalle en la pestaña <guimenu>Detalles.</guimenu>
     </para>
     
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando finalice la rutina de instalación, el equipo se reiniciará para abrir el sistema instalado. Entre a la sesión e inicie YaST para realizar ajustes más precisos en el sistema. Si no utiliza un escritorio gráfico o trabaja desde un sistema remoto, consulte el <xref linkend="cha.yast.text"/> para obtener información sobre cómo usar YaST desde un terminal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
