<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc_i.xml" version="5.0">
 <title>Documentación disponible</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>

   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>ayuda</primary> <secondary>manuales de SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuales de SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Disponemos de versiones en HTML y PDF de nuestros libros en distintos idiomas. Para este producto están disponibles los siguientes manuales destinados a usuarios y administradores:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="art.sle.installquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Presenta los requisitos del sistema y proporciona instrucciones detalladas para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde un DVD o una imagen ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book.sle.deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     <remark>taroth 2016-05-20: check with cwickert if abstract is
     still correct after the DG rewrite </remark>Muestra cómo instalar uno o varios sistemas y cómo aprovechar las posibilidades del producto para una infraestructura de distribución. Puede optar entre varios enfoques: desde una instalación local o un servidor de instalación en red, hasta una distribución masiva usando una técnica de instalación automatizada, altamente personalizada y controlada de forma remota.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.admin" os="sles;sled"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Trata sobre las tareas de administración del sistema, como el mantenimiento, la supervisión y la personalización de un sistema ya instalado.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;osuse">
   <term><xref linkend="book.virt"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Describe la tecnología de virtualización en general y presenta libvirt, la interfaz unificada para la virtualización, y muestra información detallada sobre algunos hipervisores.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor_admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Ofrece información sobre la gestión de los dispositivos de almacenamiento de un servidor SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;osuse">
   <term><xref linkend="book.autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     AutoYaST es un sistema que permite instalar uno o varios sistemas <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> automáticamente sin intervención del usuario, mediante un perfil de AutoYaST que contiene datos de instalación y de configuración. El manual le guiará a través de los pasos básicos de la instalación automática: preparación, instalación y configuración.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Presenta conceptos básicos sobre la seguridad del sistema, tanto a nivel local como de red. Muestra cómo usar el software de seguridad inherente del producto, como <phrase>AppArmor</phrase> o el sistema de auditoría que recopila de forma fiable información sobre los eventos de seguridad relevantes.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Describe los aspectos concretos relacionados con la instalación y configuración de un entorno SUSE Linux Enterprise Server seguro, así como los procesos adicionales posteriores a la instalación para proteger y reforzar aún más su seguridad. Ayuda al administrador con las elecciones y decisiones relacionadas con la seguridad.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Se trata de una guía de administración para la detección de posibles problemas, su resolución y la optimización del sistema. Encontrará información sobre cómo inspeccionar y optimizar el sistema mediante herramientas de supervisión y sobre la gestión eficaz de los recursos. También contiene una descripción general de problemas habituales y su solución, así como ayuda adicional y recursos de documentación.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.smt"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Una guía del administrador de la Herramienta de gestión de suscripciones, un sistema proxy para el Centro de servicios al cliente de SUSE con los destinos de repositorio y de registro. Obtenga información sobre cómo instalar y configurar un servidor SMT local, cómo duplicar y gestionar repositorios, cómo gestionar los equipos cliente y cómo configurar clientes para el uso de SMT.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Presenta el escritorio GNOME de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Le guiará a través del uso y la configuración del escritorio y le permitirá llevar a cabo tareas esenciales. Su contenido está dirigido a usuarios que quieran usar GNOME de forma más eficiente como escritorio por defecto.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Encontrará las versiones en formato HTML de la mayoría de los manuales de productos en el sistema instalado en <filename>/usr/share/doc/manual</filename>. Las últimas actualizaciones de la documentación están disponibles en <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/></phrase>, donde puede descargar la documentación para el producto en varios formatos.
 </para>
</sect1>
