<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Comentarios</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Existen varios canales disponibles para hacernos llegar los comentarios:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Errores y peticiones de mejoras</term>
   <listitem>
    <para>
     Para obtener más información sobre los servicios y las opciones de asistencia técnica disponibles para el producto, consulte <link xlink:href="http://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>

     Para informar sobre errores en un componente del producto, diríjase a <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, entre a la sesión y haga clic en <guimenu>Create New</guimenu> (Crear nuevo).
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Comentarios del usuario</term>
   <listitem>
    <para>
     Nos gustaría recibir sus comentarios o sugerencias acerca de este manual y del resto de la documentación incluida junto con el producto. Utilice la función de comentarios del usuario, situada en la parte inferior de las páginas de la documentación en línea, o bien diríjase a <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/feedback.html"/> e introduzca ahí sus comentarios.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Correo</term>
   <listitem>
    <para>
     Para hacernos llegar comentarios sobre la documentación del producto, también puede enviar un mensaje de correo a <literal>doc-team@suse.com</literal>. No olvide incluir el título del documento, la versión del producto y la fecha de publicación de la documentación. Para informar de errores o sugerir mejoras, proporcione una descripción concisa del problema y haga referencia a la sección y página (o URL) en concreto donde lo ha encontrado.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
