<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_docupdates_ga_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term>General</term>
  <listitem>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Se ha eliminado toda la documentación y las referencias de KDE porque KDE ya no se incluye.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se han eliminado todas las referencias a SuSEconfig, que ya no es compatible (Fate#100011).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se ha pasado de System V init a systemd (Fate#310421). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      El editor de nivel de ejecución de YaST ha cambiado al Gestor de servicios (Fate#312568). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se han eliminado todas las referencias a la compatibilidad con RDSI, ya que se ha eliminado la compatibilidad con RDSI (Fate#314594).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se han eliminado todas las referencias al módulo DSL de YaST, que ya no se incluye (Fate#316264).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se han eliminado todas las referencias al módulo de módem de YaST, que ya no se incluye (Fate#316264).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Btrfs se ha convertido en el sistema de archivos por defecto para la partición raíz (Fate#315901). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      El comando <command>dmesg</command> proporciona ahora marcas horarias legibles para el usuario en un formato similar al de <literal>ctime()</literal> (Fate#316056). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      syslog y syslog-ng se han sustituido por rsyslog (Fate#316175). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      MariaDB se incluye ahora como base de datos relacional, en lugar de MySQL (Fate#313595). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Los productos relacionados con SUSE ya no están disponibles en <link xlink:href="http://download.novell.com"/>, sino en <link xlink:href="http://download.suse.com"/>. Los enlaces se han ajustado en consecuencia.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      El Centro de servicios al cliente de Novell se ha sustituido por el Centro de servicios al cliente de SUSE. Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <filename>/var/run</filename> se monta como tmpfs (Fate n.º 303793). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Las siguientes arquitecturas ya no son compatibles: IA64 y x86. Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      El método tradicional para configurar la red con <systemitem>ifconfig</systemitem> se ha sustituido por <systemitem>wicked</systemitem>. Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Muchos comandos de red han quedado obsoletos y se han sustituido por comandos nuevos (normalmente, <command>ip</command>). Se han actualizado las partes afectadas de la documentación.
     </para>
     <simplelist>
      <member><command>arp</command>: <command>ip neighbor</command>
      </member>
      <member><command>ifconfig</command>: <command>ip addr</command>, <command>ip link</command>
      </member>
      <member><command>iptunnel</command>: <command>ip tunnel</command>
      </member>
      <member><command>iwconfig</command>: <command>iw</command>
      </member>
      <member><command>nameif</command>: <command>ip link</command>, <command>ifrename</command>
      </member>
      <member><command>netstat</command>: <command>ss</command>, <command>ip route</command>, <command>ip -s link</command>, <command>ip maddr</command>
      </member>
      <member><command>route</command>: <command>ip route</command>
      </member>
     </simplelist>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se han realizado numerosas correcciones y adiciones menores a la documentación, basadas en los comentarios técnicos.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
