<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_register.xml" version="5.0" xml:id="cha-register-sle">
 <title>Registro de SUSE Linux Enterprise y gestión de módulos y extensiones</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Para obtener asistencia técnica y actualizaciones de los productos, debe registrar y activar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en el Centro de servicios al cliente de SUSE. Se recomienda realizar el registro durante la instalación, ya que así podrá instalar el sistema con las últimas actualizaciones y parches disponibles. Sin embargo, si no dispone de conexión o desea omitir el paso de registro, puede realizar el registro en cualquier momento posterior desde el sistema instalado.
   </para>
   <para>
    Los módulos y extensiones añaden funciones al sistema y permiten personalizarlo según sus necesidades. Estos componentes también deben registrarse y se pueden gestionar con YaST o con herramientas de línea de comandos. Para obtener más información consulte también <xref linkend="art-modules"/>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>cuenta de SUSE</title>
  <para>
   Para registrarse en el Centro de servicios al cliente de SUSE hace falta una cuenta de SUSE. En caso de que aún no tenga una cuenta de SUSE, diríjase a la página principal del Centro de servicios al cliente de SUSE (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) a fin de crear una.
  </para>
 </note>

 <tip>
  <title>anulación del registro de un sistema</title>
  <para>
   Para anular por completo el registro de un sistema, incluidos todos los módulos y extensiones, use la herramienta de línea de comandos <command>SUSEConnect</command>. Al anular el registro de un sistema, se elimina la entrada correspondiente en el servidor de registro y también se eliminan todos los repositorios de módulos, extensiones y del propio producto.
  </para>
  <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -d</screen>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec-register-sle-installation">
  <title>Registro durante la instalación</title>
  <para>
   La forma más fácil, y la recomendada, para registrarse es hacerlo durante la instalación. Además de permitir instalar los parches más recientes de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, tendrá acceso a todos los módulos y extensiones sin necesidad de proporcionar medios de instalación adicionales. Esto también se aplica a todos los módulos y extensiones que instale. Para obtener información detallada sobre el proceso de registro, consulte la <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>
  <para>
   Si el sistema se ha registrado correctamente durante la instalación, YaST añadirá los repositorios en línea proporcionados por el Centro de servicios al cliente de SUSE. Esto evita problemas si los orígenes de instalación locales ya no están disponibles y garantiza que siempre se obtienen las actualizaciones más recientes de los repositorios en línea.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 os="sles" xml:id="sec-register-sle-ay">
  <title>Registro durante la distribución automatizada</title>
  <para>
   Si distribuye las instancias de forma automática mediante AutoYaST, puede registrar el sistema durante la instalación proporcionando la información correspondiente en el archivo de control de AutoYaST. Consulte la <xref linkend="CreateProfile-Register"/> para obtener más detalles.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-system">
  <title>Registro desde el sistema instalado</title>
  <para>
   Si ha omitido el registro durante la instalación o si desea volver a registrar el sistema, puede hacerlo en cualquier momento mediante el módulo de YaST <guimenu>Registro del producto</guimenu> o con la herramienta de línea de comandos <command>SUSEConnect</command>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-system-yast">
   <title>Registro mediante YaST</title>
   <para>
    Para registrar el sistema, inicie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Registro del producto</guimenu></menuchoice>. Registre primero <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y, a continuación, seleccione los módulos y extensiones que desee que estén disponibles.
   </para>

   <important>
    <title>módulos y extensiones</title>
    <para>
     Si ha instalado el sistema desde los medios de SLE-15-SP1-Packages y ha omitido el registro, asegúrese de registrar todos los módulos y extensiones que haya elegido durante la instalación. Solo recibirá actualizaciones de seguridad y parches para los módulos y extensiones que se hayan registrado.
    </para>
   </important>

   <procedure>
    <title>registro del producto con YaST</title>
    <step>
     <para>
      Inicie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Registro del producto</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_register.png" width="75%" format="png"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_register.png" width="100%" format="png"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Indique la dirección de <guimenu/>correo electrónico asociada con la cuenta de SUSE que usted o su organización utilicen para gestionar las suscripciones. Introduzca también el <guimenu>código de registro</guimenu> que recibió con la copia de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      El sistema se registra por defecto con el Centro de servicios al cliente de SUSE. Para hacerlo, continúe con el paso siguiente.
     </para>
     <para>
      Si su organización proporciona servidores de registro locales, puede seleccionar uno en la lista de servidores detectados automáticamente o proporcionar la URL en <guimenu>Registrar sistema mediante servidor SMT local.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para iniciar el proceso de registro. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se registra con el servidor seleccionado y los repositorios asociados se añaden al sistema. Se abre el recuadro de diálogo <guimenu>Selección de extensiones y módulos.</guimenu>
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="75%" format="png"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="100%" format="png"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione todos los módulos y extensiones que desee que estén disponibles en el sistema. Debe elegir al menos los módulos preseleccionados (<guimenu>Basesystem</guimenu> <phrase os="sles">y <guimenu>Server Applications</guimenu></phrase>). Asegúrese también de elegir los módulos o extensiones adicionales que haya añadido durante la instalación. Recuerde que todas las extensiones requieren códigos de registro adicionales con un coste extra. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Según lo que seleccione, deberá aceptar uno o varios acuerdos de licencia en este momento. Todos los componentes se registran con el servidor seleccionado y los repositorios asociados se añaden al sistema.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      El programa de instalación del paquete de YaST se abre para instalar los paquetes de versión de cada módulo y, en función de los módulos y extensiones que haya seleccionado, los paquetes adicionales. Se recomienda encarecidamente <emphasis>no deseleccionar</emphasis> ninguno de los paquetes preseleccionados. Sin embargo, puede añadir paquetes adicionales.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions_install.png" width="75%" format="png"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions_install.png" width="100%" format="png"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Seleccione <guimenu>Aceptar</guimenu> y <guimenu>Finalizar</guimenu> para concluir el proceso de registro.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-system-suseconnect">
   <title>Registro mediante SUSEConnect</title>
   <para>
    También es posible registrar el sistema además de los módulos y extensiones desde la línea de comandos mediante <command>SUSEConnect</command>. Para obtener más información al respecto, consulte la documentación en línea con el comando <command>man 8 SUSEConnect</command>
   </para>
   <procedure>
    <title>registro del producto con SUSEConnect</title>
    <step>
     <para>
      Para registrar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en el Centro de servicios al cliente de SUSE, ejecute <command>SUSEConnect</command> como sigue:
     </para>
     <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable></screen>
     <para>
      Para registrarse con un servidor de registro local, proporcione también la URL del servidor:
     </para>
     <screen><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -r <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> \
--url "https://suse_register.example.com/"</screen>
     <para>
      Sustituya <replaceable>REGISTRATION_CODE</replaceable> por el código de registro que recibió con su copia de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Sustituya <replaceable>EMAIL_ADDRESS</replaceable> con la dirección de correo electrónico asociada a la cuenta de SUSE que usted o su organización utilicen para gestionar las suscripciones.
     </para>
     <para>
      Este proceso registra los módulos <guimenu>Basesystem</guimenu> <phrase os="sles">y <guimenu>Server Applications</guimenu></phrase> y añade los repositorios asociados al sistema.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, incluidos los dos repositorios por defecto, ya está registrado. Si desea registrar módulos o extensiones adicionales, proceda como se describe en la <xref linkend="sec-register-sle-add-modules"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-register-sle-add-modules">
  <title>Gestión de módulos y extensiones en un sistema en ejecución</title>
  <para>
   Incluso después de haber instalado y registrado un sistema, es posible añadir y eliminar módulos y extensiones. Para ello, puede utilizar YaST o <command>SUSEConnect</command>. Para obtener más información consulte también <xref linkend="art-modules"/>.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-yast">
   <title>Adición de módulos y extensiones con YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Inicie <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Añadir extensiones del sistema o módulos</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="75%" format="png"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_extensions.png" width="100%" format="png"/>
        

       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para añadir módulos o extensiones, seleccione todos los componentes que desee instalar. Recuerde que todas las extensiones requieren códigos de registro adicionales con un coste extra.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Todos los componentes adicionales se registran en el servidor de registro y los repositorios asociados se añaden al sistema.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      El programa de instalación del paquete de YaST se abre para instalar los paquetes de versión de cada módulo y, en función de los módulos y extensiones que haya seleccionado, los paquetes adicionales. Se recomienda encarecidamente <emphasis>no deseleccionar</emphasis> ninguno de los paquetes preseleccionados. Sin embargo, puede añadir paquetes adicionales.
     </para>
     <para>
      Seleccione <guimenu>Aceptar</guimenu> y <guimenu>Finalizar</guimenu> para concluir el proceso.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>dependencias de módulo</title>
    <para>
     Como ocurre con los paquetes de software, que pueden depender de otros paquetes para funcionar, un módulo puede tener dependencias respecto a otros módulos. Si tal fuera el caso, el módulo dependiente se selecciona automáticamente para instalarse.
    </para>
   </tip>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-delete-modules-yast">
   <title>Supresión de módulos y extensiones con YaST</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Inicie <menuchoice> <guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Productos complementarios</guimenu></menuchoice>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_addon.png" width="75%" format="png"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="sles_yast_addon.png" width="100%" format="png"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione el módulo o la extensión que desea eliminar y haga clic en <guimenu>Suprimir.</guimenu> Confirme la advertencia que indica que se eliminarán todos los paquetes de los componentes seleccionados.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se abre el gestor de software de YaST y muestra una lista de todos los paquetes instalados del módulo o la extensión suprimidos. Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para eliminarlos todos. Se recomienda encarecidamente hacerlo, dado que ya no recibirá actualizaciones para los paquetes de los módulos y extensiones suprimidos. En caso de que prefiera conservar los paquetes, asegúrese al menos de eliminar el paquete <literal>*-release</literal> de cada módulo o extensión que suprima.
     </para>
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> y en <guimenu>Aceptar</guimenu> de nuevo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <warning>
    <title>supresión de módulos</title>
    <para>
     Recuerde que no debe suprimir nunca el <guimenu>módulo Basesystem</guimenu>. Tampoco se recomienda suprimir el <phrase os="sles"><guimenu>módulo Server Applications</guimenu></phrase>.
    </para>
   </warning>

   <warning>
    <title>sin actualizaciones para los paquetes de los módulos y extensiones suprimidos</title>
    <para>
     Si decide conservar los paquetes de los módulos o extensiones suprimidos, dejará de recibir actualizaciones para esos paquetes. Dado que esto incluye las correcciones de seguridad, conservar esos paquetes puede suponer un riesgo para la seguridad de su sistema.
    </para>
   </warning>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-register-sle-add-modules-cmd">
   <title>Adición o supresión de módulos y extensiones con SUSEConnect</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Ejecute <command>SUSEConnect -list-extensions</command> para obtener una vista general de las extensiones disponibles:
     </para>
     <screen os="sles"><prompt>tux &gt; </prompt>sudo SUSEConnect -list-extensions
AVAILABLE EXTENSIONS AND MODULES

  Basesystem Module 15 SP1 x86_64 (Installed)
  Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-basesystem/15.1/x86_64

    Containers Module 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p sle-module-containers/15.1/x86_64

    Desktop Applications Module 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p sle-module-desktop-applications/15.1/x86_64

      Development Tools Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-development-tools/15.1/x86_64

      SUSE Linux Enterprise Workstation Extension 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-we/15.1/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

    SUSE Cloud Application Platform Tools Module 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p sle-module-cap-tools/15.1/x86_64

    SUSE Linux Enterprise Live Patching 15 SP1 x86_64
    Activate with:
      SUSEConnect -p sle-module-live-patching/15.1/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

    SUSE Package Hub 15 SP1 x86_64
    Activate with: SUSEConnect -p PackageHub/15.1/x86_64

    Server Applications Module 15 SP1 x86_64 (Installed)
    Deactivate with: SUSEConnect -d -p sle-module-server-applications/15.1/x86_64

      Legacy Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-legacy/15.1/x86_64

      Public Cloud Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-public-cloud/15.1/x86_64

      SUSE Enterprise Storage 6 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p ses/6/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

      SUSE Linux Enterprise High Availability Extension 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-ha/15.1/x86_64 -r <replaceable>ADDITIONAL REGCODE</replaceable>

      Web and Scripting Module 15 SP1 x86_64
      Activate with: SUSEConnect -p sle-module-web-scripting/15.1/x86_64

MORE INFORMATION

You can find more information about available modules here:
https://www.suse.com/products/server/features/modules.html</screen>


    </step>
    <step>
     <para>
      Ejecute los comandos de la lista para activar o desactivar un módulo o una extensión a fin de añadir o suprimir un componente. Recuerde que si añade extensiones, se necesitarán códigos de registro adicionales con un coste extra.
     </para>
    </step>
   </procedure>

   <warning>
    <title>supresión de módulos</title>
    <para>
     Recuerde que no debe suprimir nunca el <guimenu>módulo Basesystem</guimenu>. Tampoco se recomienda suprimir el <phrase os="sles"><guimenu>módulo Server Applications</guimenu></phrase>.
    </para>
   </warning>

   <important>
    <title>no se realiza ninguna instalación/eliminación automática de paquetes</title>
    <para>
     Si se usa <command>SUSEConnect</command> para añadir o suprimir módulos y extensiones, se anula el registro de los componentes y los repositorios o servicios correspondientes se eliminan del sistema. No se instala ni se elimina ningún paquete. Si desea que esta operación se realice automáticamente, utilice YaST para añadir o suprimir los módulos y extensiones.
    </para>
    <para>
     Cuando se añade un módulo o una extensión, no se realiza ninguna instalación automática de paquetes o patrones por defecto. Es necesario hacerlo manualmente con Zypper en la línea de comandos o ejecutando <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Gestión de software</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Cuando se suprime un módulo o una extensión, no se realiza ninguna limpieza automática. Todos los paquetes que pertenecían al módulo o la extensión permanecerán instalados en el sistema, pero dejarán de estar asociados con un repositorio y, por lo tanto, no volverán a recibir actualizaciones. Para eliminar estos paquetes, denominados <quote>huérfanos</quote>, use Zypper en la línea de comandos. <command>zypper packages --orphaned</command> muestra estos paquetes y <command>zypper remove</command> suprime uno o varios paquetes. También es posible usar <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Gestión de software</guimenu></menuchoice> para mostrar y suprimir los paquetes huérfanos.
    </para>
   </important>

   <warning>
    <title>sin actualizaciones para los paquetes de los módulos y extensiones suprimidos</title>
    <para>
     Si decide conservar los paquetes de los módulos o extensiones suprimidos, dejará de recibir actualizaciones para esos paquetes. Dado que esto incluye las correcciones de seguridad, conservar esos paquetes puede suponer un riesgo para la seguridad de su sistema.
    </para>
   </warning>

  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
