<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_yast_installer.xml" version="5.0" xml:id="cha-install">
 <title>Pasos de instalación</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    En este capítulo se describe el procedimiento en el que los datos de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se copian en el dispositivo de destino. Algunos parámetros de configuración básica para el sistema recién instalado se definen durante el procedimiento. Una interfaz gráfica de usuario le guiará a través de la instalación. <phrase os="sles;sled">El procedimiento descrito a continuación también es aplicable a los procedimientos de instalación remota, tal como se describe en el <xref linkend="cha-remote-installation"/>.</phrase> La instalación en modo texto incluye los mismos pasos, tan solo tiene un aspecto diferente. <phrase os="sles;osuse">Para obtener más información sobre cómo realizar instalaciones automatizadas no interactivas, consulte <xref linkend="book-autoyast"/>.</phrase>
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para os="sles">
  Antes de ejecutar el instalador, lea <xref linkend="part-prep"/>. Dependiendo de la arquitectura de su sistema, describe los pasos necesarios para iniciar la instalación.
 </para>

 <para>
  Si es la primera vez que usa <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server,</phrase></phrase> lo más recomendable es aceptar la mayoría de las sugerencias por defecto de YaST, pero también puede ajustar la configuración como se describe en esta sección si desea configurar el sistema según sus preferencias. Haga clic en <guimenu>Ayuda</guimenu> si necesita información adicional durante cualquier paso de la instalación.
 </para>

 <tip>
  <title>instalación sin ratón</title>
  <para>
   Si el instalador no detecta el ratón correctamente, utilice la tecla <keycap function="tab"/> y las teclas de flecha para desplazarse y la tecla <keycap function="enter"/> para confirmar la selección. Varios de los botones o campos de selección incluyen una letra subrayada. Utilice la combinación <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>letra</keycap></keycombo> para seleccionar un botón o una opción directamente, en lugar de desplazarse hasta el elemento con la tecla <keycap function="tab"/>.
  </para>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-overview">
  <title>Descripción general</title>
  <para>
   En esta sección se proporciona una descripción general de todos los pasos de instalación. Cada paso contiene un enlace a una descripción más detallada.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Antes de que comience la instalación, el instalador puede actualizarse a sí mismo. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-self-update"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     <phrase os="sles;sled">La instalación propiamente dicha comienza con la elección del idioma y el producto.</phrase> Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-welcome"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Acepte el acuerdo de licencia. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-license-agreement"/>.
    </para>
   </step>
   <step arch="zseries" os="sles">
    <para>
     Los equipos IBM Z deben activar los discos. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-s390-part"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure la red. Esto es necesario cuando se necesita acceso de red durante la instalación y la configuración automática de red a través de DHCP ha fallado. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-network"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Con una conexión de red que funcione correctamente, puede registrar el equipo en el Centro de servicios al cliente de SUSE o en un servidor de RMT. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Seleccione los módulos que desea habilitar para el equipo. Esto afecta a la disponibilidad de las funciones del sistema en el siguiente paso y a la de los paquetes más adelante. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-modules"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Puede añadir repositorios manualmente. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-addons"/>.
    </para>
   </step>
   <step os="sles;sled">
    <para>
     Seleccione una función para su sistema. Entre otras cosas, esta define la lista por defecto de paquetes que se deben instalar y hace una sugerencia para la partición de los discos duros. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-conf-manual-role"/>.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Partición de los discos duros de su sistema. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-partitioning"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione una zona horaria. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cree un usuario. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-user"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Opcionalmente, establezca una contraseña diferente para el usuario <systemitem class="username">root</systemitem> administrador del sistema. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En un último paso, el instalador presenta un resumen de todos los valores de configuración. Si es necesario, puede modificarlos. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-proposal"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     El instalador copia todos los datos necesarios y le informa sobre el progreso de la operación. Para obtener información, consulte: <xref linkend="sec-yast-install-perform"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-self-update">
  <title>Actualización automática del programa de instalación</title>

  <para>
   Durante el proceso de instalación y actualización, YaST puede actualizarse automáticamente para solucionar errores en el instalador que se hayan podido descubrir después del lanzamiento. Esta función <phrase os="sles;sled">está habilitada por defecto. Para inhabilitarla, defina el parámetro de arranque <option>self_update</option> con el valor <literal>0</literal>.</phrase> Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-self-update"/>.
  </para>

  <important>
   <title>conexión en red durante la actualización automática</title>
   <para>
    Para descargar las actualizaciones del programa de instalación, YaST necesita acceso a la red. Por defecto, se intenta utilizar DHCP en todas las interfaces de red. Si hay un servidor DHCP en la red, funcionará automáticamente.
   </para>
   <para>
    Si necesita una configuración IP estática, puede utilizar el argumento de arranque <literal>ifcfg</literal>. Para obtener más detalles, consulte la documentación de linuxrc en <link xlink:href="https://en.opensuse.org/Linuxrc"/>.
   </para>
  </important>

  <tip>
   <title>selección del idioma</title>
   <para>
    La actualización automática del programa de instalación se ejecuta antes del paso de selección de idioma. Esto significa que el progreso y los errores que se producen durante este proceso se muestran por defecto en inglés.
   </para>
   <para os="sles">
    Para utilizar otro idioma en esta parte del instalador, utilice el parámetro de arranque <literal>language</literal> si está disponible para la arquitectura, por ejemplo, <literal>language=es_ES</literal>. También puede pulsar <keycap>F2</keycap> en el menú de arranque y seleccionar el idioma en la lista.
   </para>
   
  </tip>

  <para>
   Aunque esta función se ha diseñado para ejecutarse sin intervención del usuario, merece la pena conocer cómo funciona. Si no está interesado, puede pasar directamente a la <xref linkend="sec-yast-install-welcome"/> y omitir el resto de esta sección.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-self-update-process">
   <title>Proceso de actualización automática</title>

   <para>
    El proceso puede dividirse en dos partes:
   </para>

   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Determinar la ubicación del repositorio de actualización.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Descargar y aplicar las actualizaciones en el sistema de instalación.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>

   <sect3 xml:id="sec-yast-install-self-update-determine-repo">
    <title>Determinación de la ubicación del repositorio de actualización</title>

    <para>
     Las actualizaciones automáticas del programa de instalación se distribuyen como paquetes RPM normales a través de un repositorio dedicado, por lo que el primer paso es averiguar la dirección URL del repositorio.
    </para>
    <important>
     <title>solo para el repositorio de actualización automática del programa de instalación</title>
     <para>
      Independientemente de cuál de las opciones siguientes use, solo se espera la URL del repositorio de actualización automática del programa de instalación, por ejemplo:
     </para>
<screen>self_update=https://www.example.com/my_installer_updates/</screen>
     <para>
      No proporcione ninguna otra URL de repositorio, por ejemplo la URL del repositorio de actualización del software.
     </para>
    </important>
    <para>
     YaST probará con los siguientes orígenes de información:
    </para>

    <orderedlist spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       El parámetro de arranque <literal>self_update</literal> (para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-self-update"/>). Si especifica una URL, tendrá preferencia sobre cualquier otro método.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       El elemento de perfil <literal>/general/self_update_url</literal> en caso de que use AutoYaST.
      </para>
     </listitem>
     <listitem os="sles;sled">
      <para>
       Un servidor de registro. YaST buscará la URL en el servidor de registro. El servidor que se utilizará se determinará en el orden siguiente:
      </para>
      <orderedlist spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Mediante la evaluación del parámetro de arranque <literal>regurl</literal> (<xref linkend="sec-boot-parameters-advanced-smt"/>).
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mediante la evaluación del elemento de perfil <literal>/suse_register/reg_server</literal> si se usa AutoYaST.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Mediante una búsqueda SLP. Si se encuentra un servidor SLP, YaST le preguntará si debe utilizarse, ya que no se lleva a cabo autenticación alguna y todos los usuarios de la red local podrían anunciar un servidor de registro.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Consultando el Centro de servicios al cliente de SUSE.
        </para>
       </listitem>
      </orderedlist>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Si ninguna de las opciones anteriores funciona, se usará la URL de vuelta atrás (fallback, definida en el medio de instalación).
      </para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-yast-install-self-update-apply-updates">
    <title>Descarga y aplicación de las actualizaciones</title>

    <para>
     Cuando se determina el repositorio de actualizaciones, YaST comprobará si hay disponible alguna actualización. Si es así, todas las actualizaciones se descargan y se aplican al sistema de instalación.
    </para>

    <para>
     Por último, se reiniciará YaST para cargar la versión nueva y se mostrará la pantalla de bienvenida. Si no hay actualizaciones disponibles, la instalación continuará sin reiniciar YaST.
    </para>

    <note>
     <title>integridad de la actualización</title>
     <para>
      Las firmas de actualización se comprobarán para garantizar la integridad y autoría. Si falta una firma o no es válida, se le preguntará si desea aplicar la actualización.
     </para>
    </note>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-yast-install-self-update-temporary-addon-repo">
    <title>Actualización automática temporal del repositorio adicional</title>

    <para>
     Algunos paquetes que se distribuyen en el repositorio de actualización automática proporcionan datos adicionales para el programa de instalación, como los valores por defecto de instalación, las definiciones de las funciones del sistema, etc. Si el programa de instalación encuentra estos paquetes en el repositorio de actualización automática, se crea un repositorio temporal local, donde se copian esos paquetes. Los paquetes se utilizan durante el proceso de instalación, pero cuando este se completa, el repositorio local temporal se elimina. Los paquetes <emphasis>no</emphasis> se instalan en el sistema de destino.
    </para>

    <para>
     Este repositorio adicional no se muestra en la lista de productos complementarios, pero durante la instalación se ve como el repositorio <literal>SelfUpdate0</literal> en la gestión de paquetes.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-self-update-custom">
   <title>Repositorios de actualización automática personalizados</title>

   <para>
    YaST puede utilizar un repositorio definido por el usuario en lugar del oficial. Para ello, se especifica una URL mediante el parámetro de arranque <literal>self_update</literal>. Sin embargo, se deben tener en cuenta los puntos siguientes:
   </para>

   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Solo se admiten repositorios HTTP/HTTPS y FTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Solo se admiten repositorios RPM-MD (requeridos por RMT).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Los paquetes no se instalan de la manera habitual: solo se descomprimen y no se ejecuta ninguna secuencia de comandos.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      No se realiza ninguna comprobación de dependencias. Los paquetes se instalan en orden alfabético.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Los archivos de los paquetes sustituyen a los archivos de los medios de instalación originales. Eso significa que puede no ser necesario que los paquetes de actualización incluyan todos los archivos, solo los que han cambiado. Los archivos no modificados se omiten para ahorrar memoria y ancho de banda de descarga.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   <note>
    <title>solo un repositorio</title>
    <para>
     Actualmente, no es posible utilizar más de un repositorio como origen de las actualizaciones automáticas del programa de instalación.
    </para>
   </note>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-welcome">
  <title>
   <phrase os="sles;sled">Selección de idioma, teclado y productos</phrase>
   
  </title>
  <figure>
   <title>Selección de idioma, teclado y productos</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Selección de idioma, teclado y productos</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   La configuración de <guimenu>Idioma</guimenu> y <guimenu>Distribución del teclado</guimenu> se inicializará con el idioma que elija en la pantalla de arranque. Si no ha modificado los valores por defecto, será Inglés (US). Modifique los valores si es necesario.
  </para>
  <para>
   Al cambiar el idioma, se selecciona automáticamente la distribución del teclado correspondiente. Puede anular la distribución propuesta para el teclado eligiendo otra en el recuadro desplegable. Utilice el recuadro de texto de <guimenu>prueba del teclado</guimenu> para probar la distribución. El idioma que se seleccione aquí se utilizará también para determinar la zona horaria para el reloj del sistema. Este ajuste se puede modificar más tarde en el sistema instalado, como se describe en el <xref linkend="cha-yast-lang"/>.
  </para>
  <para os="sles;sled">
   El instalador permite instalar todos los productos base de SUSE Linux Enterprise :
  </para>
  <itemizedlist os="sles;sled">
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sles">tratado aquí</phrase>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sles">consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sled/"/> para obtener instrucciones de instalación</phrase>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> 
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/slerte/"/> para obtener instrucciones de instalación)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> para obtener instrucciones de instalación)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Server 4.0 (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> para obtener instrucciones de instalación)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Proxy 4.0 (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> para obtener instrucciones de instalación)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Retail Branch Server 4.0 (consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-for-retail/"/> para obtener instrucciones de instalación)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para os="sles;sled">
   Seleccione un producto para instalarlo. Debe tener un código de registro para el producto correspondiente. En este documento se supone que ha elegido <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase> Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
  </para>
  
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-license-agreement" os="sles;sled">
  <title>Acuerdo de licencia</title>
  <figure os="sles;sled">
   <title>Acuerdo de licencia</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Acuerdo de licencia</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Lea el acuerdo de licencia. Se muestra en el idioma que ha elegido en la pantalla de arranque. Las traducciones están disponibles a través del recuadro desplegable de <guimenu>idioma de la licencia.</guimenu> <phrase os="sles;sled">Si está de acuerdo con los términos de la licencia, marque <guimenu>Sí, acepto el acuerdo de licencia</guimenu> y haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar con la instalación. Si no está de acuerdo con los términos de la licencia, no puede instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Haga clic en <guimenu>Abortar</guimenu> para cerrar la instalación.</phrase>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-s390-part" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM Z: activación de disco</title>
  <para>
   Cuando realice una instalación en las plataformas IBM Z, el recuadro de diálogo de selección de idiomas irá seguido de otro recuadro de diálogo donde se le pedirá que configure los discos duros conectados.
  </para>
  <figure>
   <title>Activación del disco</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Activación del disco</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, seleccione un disco DASD, SCSI Fibre Channel conectado (zFCP) o iSCSI. Los botones de configuración DASD y zFCP solo están disponibles si se conectan los dispositivos correspondientes. Para obtener instrucciones acerca de cómo configurar discos iSCSI, consulte la <xref linkend="sec-iscsi-initiator"/>.
  </para>
  <para>
   También puede seleccionar <guimenu>Configuración de red</guimenu> en esta pantalla para abrir el recuadro de diálogo <guimenu>Ajustes de red.</guimenu> Seleccione una interfaz de red de la lista y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> para cambiar su configuración. Use las pestañas para configurar el DNS y el enrutamiento. Consulte el <xref linkend="sec-network-yast"/> para obtener más información.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-s390-part-dasd">
   <title>Configuración de discos DASD</title>
   <para>
    Omita este paso si no va a realizar la instalación en hardware IBM Z.
   </para>
   <figure xml:id="fig-s390-yast2-i-y2-sel-dasd">
    <title>Gestión de discos DASD</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Gestión de discos DASD</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata width="100%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata width="100%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Tras seleccionar <guimenu>Configurar discos DASD,</guimenu> se mostrará un resumen con todos los discos DASD disponibles. Para hacerse una idea más clara de los dispositivos disponibles, use el recuadro de texto ubicado sobre la lista para especificar los canales que se deben mostrar. Para filtrar la lista de acuerdo con un intervalo, seleccione <guimenu>Filtro</guimenu>. 
   </para>
   <para>
    Indique los discos DASD que desea usar para la instalación seleccionado las entradas correspondientes en la lista. Use <guimenu>Seleccionar todo</guimenu> para seleccionar todos los discos DASD mostrados actualmente. Active los discos DASD seleccionados y haga que estén disponibles para la instalación seleccionando <menuchoice> <guimenu>Ejecutar acción</guimenu> <guimenu>Activar</guimenu> </menuchoice>. Para dar formato a los discos DASD, seleccione <menuchoice> <guimenu>Ejecutar acción</guimenu> <guimenu>Formato</guimenu> </menuchoice>. También es posible usar el particionador de YaST más adelante, como se describe en la <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-s390-part-zfcp">
   <title>Configuración de discos ZFCP</title>
   <para>
    Para utilizar discos zFCP para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, seleccione <guimenu>Configurar discos zFCP</guimenu> en el recuadro de diálogo de selección. Esta acción abre un recuadro de diálogo que muestra una lista con los discos ZFCP disponibles en el sistema. En este recuadro de diálogo, seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> para abrir otro recuadro en el que especificar los parámetros de ZFCP.
   </para>
   <para>
    Para hacer que un disco zFCP esté disponible durante la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, elija una de las opciones disponibles en el recuadro desplegable <guimenu>Número de canal.</guimenu> Con <guimenu>Obtener WWPN</guimenu> (número de puerto universal, del inglés World Wide Port Number) y <guimenu>Obtener LUN</guimenu> (número de unidad lógica, del inglés Logical Unit Number) se muestran listas con números WWPN y FCP-LUN respectivamente entre los que elegir. La exploración automática de LUN solo funciona si NPIV está habilitado.
   </para>
   <para>
    Cuando finalice este proceso, salga del recuadro de diálogo de ZFCP haciendo clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> y del recuadro de diálogo de configuración del disco duro general con <guimenu>Finalizar</guimenu> para continuar con el resto del proceso de configuración.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-network">
  <title>Valores de configuración de red</title>
  <para>
   Después de arranque en la instalación, se configura la rutina de instalación. Durante esta instalación, se realiza un intento de configurar al menos una interfaz de red con DHCP. En caso de que el intento falle, se abre el recuadro de diálogo <guimenu>Ajustes de red.</guimenu>
  </para>
  <figure>
   <title>Valores de configuración de red</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Configuración de red</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_network.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_network.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Seleccione una interfaz de red de la lista y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> para cambiar su configuración. Use las pestañas para configurar el DNS y el enrutamiento. Consulte el <xref linkend="sec-network-yast"/> para obtener más información. <phrase os="sles" arch="zseries">En IBM Z, este recuadro de diálogo no se abre de forma automática. Se puede abrir en el paso <guimenu>Activación de disco.</guimenu></phrase>
  </para>
  <para os="sles;sled">
   En caso de que DHCP se haya configurado correctamente durante la instalación, también puede abrir el recuadro de diálogo haciendo clic en <guimenu>Configuración de red</guimenu> en el paso <guimenu>Registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE.</guimenu> En él puede cambiar los ajustes proporcionados automáticamente.
  </para>
  <note>
   <title>configuración de red con parámetros de arranque</title>
   <para>
    Si se ha configurado al menos una interfaz de red a través de parámetros de arranque (consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-network"/>), la configuración automática de DHCP se inhabilita, y se importa y utiliza la configuración del parámetro de arranque.
   </para>
  </note>
  <tip>
   <title>acceso al almacenamiento en red o al RAID local</title>
   <para>
    Para acceder a una SAN o a un RAID local durante la instalación, puede utilizar el cliente de línea de comandos libstorage:
   </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
      Abra una consola con <keycombo><keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap></keycombo>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para instalar la extensión libstoragemgmt, ejecute el comando <command>extend libstoragemgmt</command>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ahora puede acceder al comando <command>lsmcli</command>. Para obtener más información, ejecute <command>lsmcli--help</command>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para volver al programa de instalación, pulse <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap>F7</keycap></keycombo>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>
    Se admiten Netapp Ontap, todos los proveedores SAN compatibles con SMI-S y LSI MegaRAID.
   </para>
  </tip>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-scc-registration" os="sles;sled">
  <title>Registro</title>
  <para>
   Para obtener asistencia técnica y actualizaciones de los productos, debe registrar y activar el producto en el Centro de servicios al cliente de SUSE o un servidor de registro local. Si registra <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en esta etapa de la instalación, disfrutará de acceso inmediato al repositorio de actualización. De esta forma, podrá instalar el sistema con las actualizaciones y los parches más recientes disponibles.
  </para>
  <para>
   Al realizar el registro, los repositorios y las dependencias de los módulos y extensiones, que se pueden instalar en el siguiente paso, se cargan desde el servidor de registro.
  </para>
  <para>
   Si no está conectado o desea omitir el registro, seleccione <guimenu>Omitir registro.</guimenu> Consulte la <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration-none"/> para obtener las instrucciones correspondientes.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-manually">
   <title>Registro manual</title>
   <para>
    Para registrarse en el Centro de servicios al cliente de SUSE, introduzca su <guimenu>código de registro</guimenu> para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Si su organización cuenta con un servidor de registro local, puede realizar el registro en él si lo prefiere. Active <guimenu>Registrar sistema mediante servidor RMT local</guimenu> y seleccione una URL en el recuadro desplegable o escriba una dirección. Inicie el proceso de registro haciendo clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
   </para>
   <figure>
    <title>Registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>

   

   <tip>
    <title>instalación de parches del producto durante la instalación</title>
    <para>
     Si <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se ha registrado correctamente, se le pedirá que instale las últimas actualizaciones en línea disponibles durante la instalación. Si selecciona <guimenu>Sí,</guimenu> el sistema se instalará con los paquetes más recientes sin necesidad de aplicar las actualizaciones después de la instalación. Se recomienda activar esta opción.
    </para>
   </tip>

   <para>
    Si el sistema se ha registrado correctamente durante la instalación, YaST inhabilita los repositorios de los medios de instalación locales, como los CD/DVD o las memorias USB, cuando se completa la instalación. Esto evita problemas si el origen de instalación ya no está disponible y garantiza que siempre se obtienen las actualizaciones más recientes de los repositorios en línea.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-usb">
   <title>Carga de códigos de registro desde almacenamiento USB</title>
   <para>
    Para facilitar el registro, también puede almacenar los códigos de registro en un dispositivo de almacenamiento USB, como una memoria USB. YaST rellena automáticamente el recuadro de texto correspondiente. Esto es especialmente útil cuando se prueba la instalación o si tiene que registrar muchos sistemas o extensiones.
   </para>
   <para>
    Cree un archivo denominado <filename>regcodes.txt</filename> o <filename>regcodes.xml</filename> en el disco USB. Si ambos están presentes, el XML tiene prioridad.
   </para>
   <para>
    En ese archivo, identifique el producto con el nombre devuelto por <command>zypper search --type product</command> y asígnele un código de registro de la siguiente forma:
   </para>
   <example xml:id="ex-i-yast2-conf-manual-cc-usb-txt">
    <title><filename>regcodes.txt</filename></title>
<screen>SLES    cc36aae1
SLED    309105d4

sle-we  5eedd26a
sle-live-patching 8c541494</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex-i-yast2-conf-manual-cc-usb-xml">
    <title><filename>regcodes.xml</filename></title>
<screen language="xml">
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;profile xmlns="http://www.suse.com/1.0/yast2ns"
 xmlns:config="http://www.suse.com/1.0/configns"&gt;
  &lt;suse_register&gt;
    &lt;addons config:type="list"&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;SLES&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;cc36aae1&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;SLED&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;309105d4&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;sle-we&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;5eedd26a&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
&lt;name&gt;sle-live-patching&lt;/name&gt;
&lt;reg_code&gt;8c541494&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
    &lt;/addons&gt;
  &lt;/suse_register&gt;
&lt;/profile&gt;</screen>
   </example>
   <para>
    Tenga en cuenta que <literal>SLES</literal> y <literal>SLED</literal> no son extensiones, pero al mostrarlos como complementos es posible combinar varios códigos de registro del producto base en un único archivo. <phrase os="sles">Consulte el <xref linkend="CreateProfile-Register-Extension"/> para obtener más información.</phrase>
   </para>

   <note>
    <title>limitaciones</title>
    <para>
     Actualmente, las memorias USB solo se exploran durante la instalación o actualización, pero no al registrar un sistema en ejecución.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-scc-registration-none">
   <title>Instalación sin registro</title>

   <para>
    Para instalar el sistema sin realizar el registro, active <guimenu>Omitir registro.</guimenu> Seleccione <guimenu>Aceptar</guimenu> para aceptar la advertencia y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> La instalación sigue el mismo flujo de trabajo que cuando se realiza el registro, solo cambia el paso de selección de los módulos y extensiones.
   </para>

   <figure>
    <title>Instalación sin registro</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Instalación sin registro</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>

   <note>
    <title>registro de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
    <para>
     Es necesario registrar el sistema y las extensiones para obtener las actualizaciones y recibir asistencia técnica. Si no realiza el registro durante la instalación, puede hacerlo en cualquier momento desde el sistema en ejecución. Para ello, ejecute <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Registro del producto.</guimenu></menuchoice>
    </para>
   </note>

   <para>
    Si realiza una instalación sin conectarse a un servidor de registro, no podrá registrar el sistema durante la instalación. Por lo tanto, no podrá recibir la configuración del repositorio para los módulos y las extensiones desde el servidor de registro. Para habilitar una instalación normal, SUSE ofrece un segundo medio de instalación, la imagen SLE-15-SP1-Packages.
   </para>

   <para>
    Para realizar la instalación sin registro, asegúrese de que puede acceder al contenido de la imagen SLE-15-SP1-Packages durante la instalación. Para ello, puede copiarla en un disco duro local o en una memoria flash extraíble u ofrecer acceso a ella en la red local. Elija un método que sea compatible con su hardware.
   </para>

   <tip>
    <title>
     copia de los datos de la imagen SLE-15-SP1-Packages en una memoria flash extraíble
    </title>
    <para>
     Para copiar el contenido de la imagen disponible en una memoria flash extraíble, utilice el siguiente comando.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Sustituya <replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable> por la vía absoluta o relativa al archivo de imagen Sustituya <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> por la vía a una partición de la memoria flash (normalmente solo habrá una). Para identificar el dispositivo y sus particiones, insértelo y utilice los comandos que se muestran en el siguiente ejemplo:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     En este caso, el comando que debe utilizar sería por ejemplo:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-SP1-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Asegúrese de que exista una partición con el tamaño suficiente (6 GB o más) en el dispositivo. Además, no debe estar montada cuando ejecute el comando <command>dd</command>. ¡Tenga en cuenta que se borrarán todos los datos que contenga la partición!
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-modules" os="sles;sled">
  <title>Selección de extensiones y módulos</title>
  <para>
   En este recuadro de diálogo, el instalador muestra los módulos y las extensiones disponibles para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Los módulos son componentes que permiten adaptar el producto según sus necesidades. Se ofrecen de forma gratuita. Las extensiones añaden nuevas funciones al producto. Se ofrecen en forma de suscripciones y requieren una clave de registro que es necesario pagar.
  </para>
  <para>
   La disponibilidad de ciertos módulos o extensiones depende del producto que haya elegido en el primer paso de la instalación. Para consultar información sobre los módulos y sus ciclos de vida, seleccione un módulo para ver el texto descriptivo. Encontrará información más detallada en las <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Notas de la versión</link>.
  </para>
  <para>
   La selección de módulos afecta indirectamente al ámbito de la instalación, ya que define qué orígenes de software (repositorios) están disponibles para la instalación y el sistema en ejecución.
  </para>
  <para>
   El modo de seleccionar los módulos y las extensiones depende de si ha registrado el sistema en el paso anterior:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <xref xrefstyle="HeadingOnPage" linkend="sec-yast-install-modules-online"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref xrefstyle="HeadingOnPage" linkend="sec-yast-install-modules-offline"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-modules-online">
   <title>Selección de extensiones y módulos con registro</title>

   <figure>
    <title>Selección de extensiones y módulos</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Selección de extensiones y módulos</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>

   <para>
      Los módulos y extensiones disponibles para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> son los siguientes:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de sistema base</term>
       <listitem>
        <para>
         Este módulo añade un sistema básico al instalador. Es necesario para todos los demás módulos y extensiones. El ámbito de una instalación que solo contenga el sistema base es similar al patrón de instalación <citetitle>Instalación mínima</citetitle> de las versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Este módulo está seleccionado por defecto para la instalación y no se puede deseleccionar.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> ninguna
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de contenedores</term>
       <listitem>
        <para>
         Incluye herramientas y componentes auxiliares para los contenedores.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de herramientas de escritorio</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade al sistema una interfaz gráfica de usuario y aplicaciones de escritorio esenciales.
         
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de herramientas de desarrollo</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene los compiladores (incluido <package>gcc</package>) y las bibliotecas necesarias para compilar y depurar aplicaciones. Sustituye al kit de desarrollo de software (SDK) anterior.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de escritorio
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de versiones anteriores</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene paquetes que estaban disponibles en versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, pero que han dejado de ofrecerse en SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>. Se recomienda seleccionar este módulo al realizar la migración desde una versión anterior del producto.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de nube pública</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene todas las herramientas necesarias para crear imágenes para la distribución de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en entornos de nube, como Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de Python 2</term>
       <listitem>
        <para>SUSE Linux Enterprise 15 SP1 usa la versión 3 de Python. Este módulo contiene el tiempo de ejecución y los módulos de Python 2. 
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo de aplicaciones de servidor</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade funciones de servidor, con servicios de red como el servidor DHCP, el servidor de nombres o el servidor Web. <phrase os="sles">Este módulo está seleccionado por defecto para la instalación. No se recomienda deseleccionarlo.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Módulo de herramientas de SUSE Cloud Application Platform</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade herramientas que permiten interactuar con el producto SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Enterprise Storage</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad con almacenamiento distribuido con Ceph para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad con agrupación en clúster para configuraciones críticas a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Esta extensión requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad con la aplicación de parches críticos sin necesidad de apagar el sistema. Esta extensión requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Amplía la funcionalidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con paquetes de SUSE Linux Enterprise Desktop y otras aplicaciones de escritorio (paquete de oficina, cliente de correo electrónico, editor de gráficos, etc.) y bibliotecas. Permite combinar ambos productos para crear una estación de trabajo completa. Esta extensión requiere una clave de licencia independiente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de escritorio
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Ofrece acceso a paquetes para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mantenidos por la comunidad de openSUSE. Estos paquetes se proporcionan sin asistencia de nivel 3 y no interfieren con la compatibilidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Para obtener más información, consulte <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo del servidor de transacciones</term>
       <listitem>
        <para>
         Añade compatibilidad para las actualizaciones transaccionales. Las actualizaciones se aplican todas al sistema en una sola transacción o no se aplican. Esto sucede sin que el sistema en ejecución se vea afectado. Si no se puede llevar a cabo una actualización, o si se considera que una actualización correcta no es compatible o es incorrecta por cualquier motivo, puede descartarse para devolver el sistema de inmediato a su estado funcional anterior.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Módulo Web y de guiones</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene paquetes destinados a un servidor Web en ejecución.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Algunos módulos dependen de la instalación de otros. Por lo tanto, es posible que al seleccionar un módulo, se seleccionen otros automáticamente para cumplir las dependencias.
     </para>
     <para>
      Dependiendo del producto, el servidor de registro puede marcar módulos y extensiones según la configuración recomendada. Las extensiones y los módulos recomendados se preseleccionan para la instalación y el registro. Para evitar la instalación de estas recomendaciones, anule su selección manualmente.
     </para>
     <para>
      Seleccione los módulos y las extensiones que desea instalar y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> En caso de que haya elegido una o más extensiones, se le pedirá que introduzca los códigos de registro correspondientes. En función de su elección, puede que deba aceptar otros acuerdos de licencia.
     </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-yast-install-modules-offline">
   <title>Selección de extensiones y módulos sin registro</title>

   <para>
    Si se omite el registro, debe disponer de acceso a la imagen ISO SLE-15-SP1-Packages a través del recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional:</guimenu>
   </para>

   <figure>
    <title>Producto adicional</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Producto adicional</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>

   <para>
    En el recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional,</guimenu> active <guimenu>Deseo instalar otro producto adicional</guimenu> y especifique el origen de la imagen SLE-15-SP1-Packages. Marque <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> para descargar los archivos de descripción del repositorio inmediatamente. Si se desactiva, se descargarán después de iniciarse la instalación. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> Si elige <guimenu>DVD</guimenu> como origen de datos, se le pedirá que inserte el medio.
   </para>

   <para>
    En <guimenu>Selección de extensiones y módulos</guimenu> debe seleccionar un producto, al menos un módulo y, opcionalmente, una o más extensiones.
   </para>

   <figure>
    <title>Selección de extensiones y módulos</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Selección de extensiones y módulos</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>

   <para>
      La imagen SLE-15-SP1-Packages contiene módulos y extensiones para todos los productos de SUSE Linux Enterprise. Asegúrese de seleccionar solo los módulos y las extensiones que se enumeran a continuación, ya que de lo contrario, el resultado podría ser un sistema imposible de instalar y que no estaría cubierto por la asistencia técnica de SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Producto</term>
      <listitem>
       <para>
        Es obligatorio seleccionar un producto. Seleccione <guimenu>SLES15-SP1 15.1-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry>
      <term>Módulos</term>
      <listitem>
       <para>
        Los módulos amplían la funcionalidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de forma gratuita. La instalación de <guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu> es obligatoria. También se recomienda instalar <guimenu os="sles">Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Tenga en cuenta que la mayoría de los módulos dependen de otros módulos. Estas dependencias no se pueden resolver automáticamente aquí. Asegúrese de resolver las dependencias manualmente o la instalación fallará en un momento posterior del proceso. Consulte la siguiente lista para obtener más información.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Este módulo añade un sistema básico al instalador. Es necesario para todos los demás módulos y extensiones. El ámbito de una instalación que solo contenga el sistema base es similar al patrón de instalación <citetitle>Instalación mínima</citetitle> de las versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> <emphasis>Dependencias:</emphasis> ninguna
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Containers-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Incluye herramientas y componentes auxiliares para los contenedores. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Añade al sistema una interfaz gráfica de usuario y aplicaciones de escritorio esenciales. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene los compiladores (incluido <package>gcc</package>) y las bibliotecas necesarias para compilar y depurar aplicaciones.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Legacy-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene paquetes que estaban disponibles en versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, pero que han dejado de ofrecerse en SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>. Se recomienda seleccionar este módulo al realizar la migración desde una versión anterior de SLES. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Public-Cloud-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene todas las herramientas necesarias para crear imágenes para la distribución de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en entornos de nube, como Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Python 2 Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         SUSE Linux Enterprise 15 SP1 usa la versión 3 de Python. Este módulo contiene el tiempo de ejecución y los módulos de Python 2. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Añade funciones de servidor, con servicios de red como el servidor DHCP, el servidor de nombres o el servidor Web. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Transactional Server 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Añade compatibilidad para las actualizaciones transaccionales. Las actualizaciones se aplican todas al sistema en una sola transacción o no se aplican. Esto sucede sin que el sistema en ejecución se vea afectado. Si no se puede llevar a cabo una actualización, o si se considera que una actualización correcta no es compatible o es incorrecta por cualquier motivo, puede descartarse para devolver el sistema de inmediato a su estado funcional anterior. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Web-Scripting-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene paquetes destinados a un servidor Web en ejecución. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Extensiones</term>
      <listitem>
       <para>
        La selección de extensiones es opcional. Las extensiones añaden más funcionalidades básicas a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y requieren un código de registro con un coste extra.
       </para>
       <para>
        Tenga en cuenta que las extensiones dependen de los módulos. Estas dependencias no se pueden resolver automáticamente aquí. Asegúrese de resolver las dependencias manualmente o la instalación fallará en un momento posterior del proceso. Consulte la siguiente lista para obtener más información.
       </para>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension (<guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Añade compatibilidad con agrupación en clúster para configuraciones críticas a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Seleccione <guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu> para instalarlo. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Amplía la funcionalidad de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con paquetes de SUSE Linux Enterprise Desktop y otras aplicaciones de escritorio (paquete de oficina, cliente de correo electrónico, editor de gráficos, etc.) y bibliotecas. Permite combinar ambos productos para crear una estación de trabajo completa. Seleccione <guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu> para instalarlo. <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de escritorio
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
    </variablelist>

    <warning os="sles">
     <title>selecciones prohibidas</title>
     <para>
      <emphasis>No</emphasis> instale ninguna de las siguientes selecciones en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server,</phrase></phrase> ya que el resultado podría ser un sistema imposible de instalar y que no estaría cubierto por la asistencia técnica de SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-HPC 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-RT 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-SAP 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLED15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    
    <para>
     Cuando haya terminado de seleccionar los módulos y extensiones, seleccione <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
    </para>

   <figure>
    <title>Instalación de productos adicionales</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Instalación de productos adicionales</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Todos los módulos seleccionados para la instalación se muestran en el recuadro de diálogo <guimenu>Instalación de productos adicionales.</guimenu> Para modificar la lista, utilice las opciones <guimenu>Añadir</guimenu> o <guimenu>Suprimir.</guimenu> La opción <guimenu>Añadir</guimenu> le permite añadir productos complementarios opcionales de diferentes orígenes. Consulte la <xref linkend="sec-yast-install-addons"/> para obtener más detalles.
   </para>
   <para>
    Para continuar con la instalación, seleccione <guimenu>Siguiente.</guimenu> Omita el capítulo siguiente y siga leyendo en la <xref linkend="sec-yast-install-conf-manual-role"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-addons" os="sles;sled">
  <title>Producto adicional</title>
  <para>
   El recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional</guimenu> permite añadir orígenes de software adicionales (denominados <quote>repositorios</quote>) a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> que no proporciona el Centro de servicios al cliente de SUSE. Estos productos adicionales pueden ser productos y controladores de otros fabricantes o software complementario para el sistema.
  </para>
  <figure>
   <title>Producto adicional</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Producto adicional</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <tip>
   <title>adición de controladores durante la instalación</title>
   <para>
    También puede añadir repositorios de actualizaciones de controladores mediante el recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional.</guimenu> Las actualizaciones de controladores de SUSE Linux Enterprise se proporcionan en <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Estos controladores se han creado mediante el programa SUSE SolidDriver.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Si no desea instalar productos adicionales, haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> En caso contrario, active la opción <guimenu>Deseo instalar otro producto adicional.</guimenu> Especifique el tipo de medio: puede elegir entre un CD, un DVD, un disco duro, un dispositivo de almacenamiento masivo USB, un directorio local o una imagen ISO local. En caso de que se haya configurado el acceso de red, puede elegir entre orígenes remotos adicionales, como HTTP, SLP, FTP, etc. Otra opción consiste en especificar directamente una URL. Marque <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> para descargar los archivos de descripción del repositorio inmediatamente. Si se desactiva, se descargarán después de iniciarse la instalación. Pulse <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar e inserte un CD o un DVD si procede.
  </para>
  <para>
   En función del contenido del producto adicional, puede ser necesario aceptar otros acuerdos de licencia.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-yast-install-conf-manual-role">
  <title>Función de sistema</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> admite una amplia variedad de funciones. Para simplificar la instalación, YaST ofrece casos de uso predefinidos que ajustan el sistema que se va a instalar en función del escenario seleccionado. Actualmente, esto afecta al conjunto de paquetes y al esquema de partición recomendado.
  </para>
  <figure>
   <title>Función de sistema</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Función de sistema</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Elija la <guimenu>función del sistema</guimenu> que mejor satisfaga sus necesidades. La disponibilidad de las funciones del sistema depende de la selección de módulos y extensiones. Las siguientes funciones del sistema están disponibles con la selección por defecto:
  </para>

  <variablelist os="sles">
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Modo de texto</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Esta opción instala un sistema SLES básico sin un entorno de escritorio, pero con una amplia gama de herramientas de línea de comandos. En los discos de más de 20 GB, la propuesta de particionamiento contiene una partición home independiente con formato XFS.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Mínima</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione esta función si desea realizar una instalación reducida, solo con las herramientas básicas de línea de comandos.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependencias:</emphasis> ninguna
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host de virtualización de KVM</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione este escenario para realizar la instalación en un equipo que deba actuar como host de KVM y que pueda ejecutar otras máquinas virtuales. <filename>/var/lib/libvirt</filename> se colocará en una partición independiente y el cortafuegos y Kdump se inhabilitarán.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host de virtualización de Xen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione este escenario para realizar la instalación en un equipo que deba actuar como host de Xen y que pueda ejecutar otras máquinas virtuales. <filename>/var/lib/libvirt</filename> se colocará en una partición independiente y el cortafuegos y Kdump se inhabilitarán.
     </para>
     <para>
      <emphasis>Dependencias:</emphasis> sistema base, aplicaciones de servidor
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  
 </sect1>

 

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-partitioning">
  <title>Particiones</title>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-partitioning-important">
   <title>Información importante</title>
   <warning>
    <title>lea esta sección atentamente</title>
    <para>
     Lea esta sección atentamente antes de continuar con la <xref linkend="sec-yast-install-partitioning-suggested"/>.
    </para>
   </warning>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>particiones personalizadas en equipos UEFI</term>
     <listitem>
      <para>
       Un equipo UEFI <emphasis>requiere</emphasis> una partición de sistema EFI que se debe montar en <filename>/boot/efi</filename>. Esta partición debe tener el formato del sistema de archivos <literal>FAT32</literal>.
      </para>
      <para>
       Si ya hay una partición de sistema EFI en el sistema (por ejemplo, de una instalación de Windows anterior), puede usarla montándola en <filename>/boot/efi</filename> sin formatearla.
      </para>
      <para>
       Si no existe ninguna partición de sistema EFI en el equipo UEFI, asegúrese de crearla. La partición de sistema EFI debe ser una partición física o RAID 1. No se admiten otros niveles de RAID, LVM ni otras tecnologías. Debe tener el formato del sistema de archivos FAT32.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>particionamiento personalizado y Snapper</term>
     <listitem>
      <para os="sles;osuse">
       Si la partición raíz ocupa más de 16 GB, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> habilitará por defecto las instantáneas del sistema de archivos.
      </para>
      
      <para>
       <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usa Snapper con Btrfs para esta función. Es necesario configurar Btrfs con las instantáneas habilitadas para la partición raíz.
      </para>
      <para>
       Si el disco tiene menos de 16 GB, todas las funciones de Snapper y las instantáneas automáticas estarán inhabilitadas para evitar que la partición de sistema <filename>/</filename> se quede sin espacio.
      </para>
      <para>
       La posibilidad de crear instantáneas del sistema que permitan la reversión de cambios requiere montar algunos directorios de sistema importantes en una misma partición, por ejemplo <filename>/usr</filename> y <filename>/var</filename>. Solo los directorios excluidos de las instantáneas pueden residir en particiones diferentes, por ejemplo <filename>/usr/local</filename>, <filename>/var/log</filename> y <filename>/tmp</filename>.
      </para>
      <para>
       Para obtener información, consulte: <xref linkend="cha-snapper"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Volúmenes de datos de Btrfs</term>
     <listitem>
      <para>
       <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> admite el uso de Btrfs para volúmenes de datos. Para aplicaciones que requieren Btrfs como un volumen de datos, plantéese la posibilidad de crear un sistema de archivos independiente con los grupos de cuotas inhabilitados. Este es el valor por defecto para los sistemas de archivos no raíz.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Btrfs en una partición raíz cifrada</term>
     <listitem>
      <para>
       El particionamiento por defecto sugiere que la partición raíz sea Btrfs. Para cifrar la partición "root", asegúrese de utilizar el tipo de tabla de particiones GPT en lugar del tipo MSDOS que se utiliza por defecto. Si no lo hace, puede que el cargador de arranque GRUB2 no tenga espacio suficiente para el cargador de la segunda fase.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry os="sles" arch="zseries">
     <term>IBM Z: uso de minidiscos en z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Si <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se instala en minidiscos en z/VM que residan en el mismo disco físico, la vía a los minidiscos (/dev/disk/by-id/) no será exclusiva. El motivo es que representa el ID del disco físico. Si hay dos o más minidiscos en el mismo disco físico, todos tendrán el mismo ID.
      </para>
      <para>
       Para evitar problemas al montar los minidiscos, móntelos siempre <emphasis>por vía</emphasis> o <emphasis>por UUID</emphasis>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry os="sles" arch="zseries">
     <term>IBM Z: sistema de archivos raíz LVM</term>
     <listitem>
      <para>
       Si el sistema se configura con un sistema de archivos raíz en una matriz RAID de software o LVM, debe colocar <filename>/boot</filename> en una partición independiente que no sea LVM ni RAID. De lo contrario, el sistema no arrancará. El tamaño recomendado para dicha partición es de 500 MB y el sistema de archivos recomendado es Ext4.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>volúmenes RAID de software admitidos</term>
     <listitem>
      <para>
       En los volúmenes DDF (Disk Data Format, formato de datos de disco) e IMSM (Intel Matrix Storage Manager, gestor de almacenamiento de matriz de Intel), se admite la instalación de volúmenes RAID de software y el arranque desde los existentes. IMSM también se conoce con otros nombres:
      </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         Intel Rapid Storage Technology (tecnología de almacenamiento rápido de Intel)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Intel Matrix Storage Technology (tecnología de almacenamiento de matriz de Intel)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Acelerador de aplicaciones de Intel / Acelerador de aplicaciones de Intel edición RAID
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>puntos de montaje para dispositivos iSCSI y FCoE</term>
     <listitem>
      <para>
       Los dispositivos iSCSI y FCoE aparecerán de forma asíncrona durante el proceso de arranque. Si bien initrd garantiza que esos dispositivos están correctamente configurados para el sistema de archivos raíz, no existen garantías para otros sistemas de archivos ni puntos de montaje como <filename>/usr</filename>. Por lo tanto, no se admiten puntos de montaje del sistema como <filename>/usr</filename> o <filename>/var</filename>. Para usar estos dispositivos, asegúrese de que la sincronización de los respectivos servicios y dispositivos se realice correctamente.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-partitioning-suggested">
   <title>Propuesta de particionamiento</title>
   <para>
    Defina en este paso la configuración de las particiones para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase>
   </para>
   <figure>
    <title>Propuesta de particionamiento</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Propuesta de particionamiento</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_partitioner.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_partitioner.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   
   <para os="sles">
    Según la función del sistema, el programa de instalación crea una propuesta para uno de los discos disponibles. Todas las propuestas contienen una partición raíz formateada con Btrfs (con las instantáneas habilitadas) y una partición de intercambio. El escritorio del entorno GNOME y las propuestas de modo texto crean una partición "home" independiente en discos de más de 20 GB. Las funciones del sistema para los hosts de virtualización crean una partición independiente para <filename>/var/lib/libvirt</filename>, el directorio que aloja los archivos de imagen por defecto. Si se detectan una o varias particiones de intercambio en los discos duros disponibles, serán las que se utilicen (en lugar de proponer una partición nueva al efecto). Para continuar, tiene varias opciones:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Siguiente</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para aceptar la propuesta sin cambios, haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> y continúe con el flujo de trabajo de instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuración guiada</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para ajustar la propuesta, seleccione <guimenu>Configuración guiada.</guimenu> En primer lugar, seleccione los discos duros y las particiones que desea usar. En la pantalla <guimenu>Esquema de partición,</guimenu> puede habilitar la gestión de volúmenes lógicos (LVM) y activar el cifrado de disco. Después, especifique <guimenu>Opciones del sistema de archivos.</guimenu> Puede ajustar el sistema de archivos para la partición raíz y crear particiones "home" y de intercambio independientes. Si tiene previsto poner el equipo en suspensión, asegúrese de crear una partición de intercambio independiente y marque <guimenu>Ampliar al tamaño de RAM para suspender</guimenu>. Si el formato del sistema de archivos raíz es Btrfs, también puede habilitar o inhabilitar las instantáneas Btrfs.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Particionador en modo experto</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para crear una partición personalizada, haga clic en <guimenu>Particionador en modo experto.</guimenu> Seleccione <guimenu>Empezar con propuesta actual</guimenu> si desea empezar con el particionamiento de disco sugerido o <guimenu>Empezar con particiones existentes</guimenu> para ignorarlo y empezar con las particiones existentes en el disco. Puede seleccionar las opciones para <guimenu>añadir,</guimenu> <guimenu>editar,</guimenu> <guimenu>cambiar de tamaño</guimenu> o <guimenu>suprimir</guimenu> las particiones.
      </para>
      <para>
       Con el particionador experto también es posible configurar volúmenes lógicos (LVM), configurar RAID de software y asignación de dispositivos (DM), cifrar particiones, monta recursos compartidos NFS y gestionar volúmenes tmpfs. Para realizar ajustes precisos, como los subvolúmenes o la gestión de instantáneas de cada partición Btrfs, seleccione <guimenu>Btrfs.</guimenu> Para obtener más información acerca de las particiones personalizadas y la configuración de funciones avanzadas, consulte la <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-timezone">
  <title>Reloj y zona horaria</title>
  <para>
   En este recuadro de diálogo, seleccione la región y la zona horaria. Estarán preseleccionados los valores que correspondan al idioma de instalación.
  </para>
  <figure>
   <title>Reloj y zona horaria</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Reloj y zona horaria</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_timezone.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_timezone.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Para cambiar los valores, use el mapa o los recuadros desplegables <guimenu>Región</guimenu> y <guimenu>Zona horaria.</guimenu> Si usa el mapa, señale con el cursor en la dirección aproximada de la región que le interese y haga clic para ampliarla. A continuación elija el país o la región haciendo clic. Haga clic con el botón derecho para volver al mapa del mundo.
  </para>
  <para>
   Para configurar el reloj, elija si se aplica o no la opción UTC en <guimenu>Reloj de hardware establecido en.</guimenu> Si ejecuta otro sistema operativo en el equipo, como Microsoft Windows, lo más probable es que el sistema utilice la hora local en lugar de UTC. Si utiliza Linux en el equipo, defina el reloj de hardware como UTC y opte por que el cambio de la hora estándar al horario de verano se realice automáticamente.
  </para>
  <important>
   <title>configuración del reloj del sistema en modo UTC</title>
   <para>
    El cambio de hora estándar a horario de verano (y viceversa) solo se puede realizar automáticamente si el reloj de hardware (reloj CMOS) está configurado en modo UTC. Esto también es aplicable si utiliza la sincronización de hora automática con NTP, ya que la sincronización automática solo se realizará si la diferencia de hora entre el reloj de hardware y el del sistema es inferior a 15 minutos.
   </para>
   <para>
    Dado que una hora de sistema incorrecta puede provocar problemas graves (copias de seguridad omitidas, mensajes de correo perdidos, errores al montar sistemas de archivos remotos, etc.), se recomienda encarecidamente ajustar <emphasis>siempre</emphasis> el reloj de hardware como UTC.
   </para>
  </important>
  <para arch="power;x86_64" os="sles">
   Si ya hay una red configurada, puede configurar la sincronización horaria con un servidor NTP. Haga clic en <guimenu>Otros ajustes</guimenu> para modificar los valores de configuración de NTP o en <guimenu>Manualmente</guimenu> para definir la hora de forma manual. Consulte el <xref linkend="cha-ntp"/> para obtener más información acerca de la configuración del servicio NTP. Cuando haya acabado, haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para continuar con la instalación.
  </para>
  <para arch="power;x86_64" os="sles">
   Si se ejecuta sin NTP configurado, puede ser conveniente establecer el valor <literal>SYSTOHC=no</literal> (variable <literal>sysconfig</literal>) para evitar que se guarde la hora sin sincronizar en el reloj del hardware.
  </para>
  
  
  <note arch="zseries" os="sles">
   <title>no es posible cambiar la hora en IBM Z</title>
   <para>
    Puesto que el sistema operativo no tiene autorización para cambiar directamente la fecha y la hora, la opción <guimenu>Otros ajustes</guimenu> no está disponible en IBM Z.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-user">
  <title>Creación de un nuevo usuario</title>
  <para>
   En este paso, cree un usuario local.
  </para>
  <figure>
   <title>Creación de un nuevo usuario</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Creación de un nuevo usuario</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_user.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_user.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Tras introducir el nombre y los apellidos, puede aceptar la propuesta o bien especificar un nuevo valor para <guimenu>Nombre de usuario,</guimenu> que será el que se utilice para entrar en el sistema. Use solo minúsculas (a-z), dígitos (0-9) y los caracteres <literal>.</literal> (punto), <literal>-</literal> (guion) y <literal>_</literal> (subrayado). No se permiten caracteres especiales, letras acentuadas ni diéresis.
  </para>
  <para>
   Por último, introduzca una contraseña para el usuario. Vuelva a introducirla para confirmarla (para garantizar que no se ha escrito mal por error). Para proporcionar una seguridad eficaz, la contraseña debe tener al menos seis caracteres y estar formada por letras en mayúsculas y minúsculas, cifras y caracteres especiales (ASCII de 7 bits). No se permiten letras acentuadas ni diéresis. Las contraseñas que se introduzcan se comprueban para verificar su nivel de seguridad. Si se introduce una contraseña que sea fácil de adivinar (como una palabra del diccionario o un nombre), se mostrará una advertencia. Conviene utilizar contraseñas difíciles de adivinar para garantizar la seguridad.
  </para>
  <important>
   <title>nombre de usuario y contraseña</title>
   <para>
    Recuerde tanto su nombre de usuario como su contraseña, ya que necesitará estos datos cada vez que entre al sistema.
   </para>
  </important>
  <para>
   Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en un equipo con una o varias instalaciones de Linux existentes, YaST le permite importar los datos de usuario como nombres de usuario y contraseñas. Seleccione <guimenu>Importar datos de usuario de una instalación anterior</guimenu> y, a continuación, <guimenu>Seleccionar usuarios</guimenu> para importar.
  </para>
  <para>Si no desea configurar usuarios locales, por ejemplo, para configurar un cliente en una red con autenticación centralizada de usuarios, omita este paso haciendo clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> y confirmando la advertencia. La autenticación de usuarios de red se puede configurar en cualquier momento posterior en el sistema instalado. Consulte el <xref linkend="cha-yast-userman"/> para obtener información.
  </para>
  <para>
   Hay otras dos opciones disponibles:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Utilizar esta contraseña para el administrador del sistema</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Si está marcada, la misma contraseña introducida para el usuario se empleará para el administrador <systemitem class="username">root</systemitem> del sistema. Esta opción es adecuada para estaciones de trabajo independientes o equipos de una red doméstica administrada por un solo usuario. Si no está marcada, se le solicitará una contraseña de administrador del sistema en el siguiente paso del flujo de trabajo de instalación (consulte la <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>inicio de sesión automático</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Con esta opción el usuario seleccionado entra en el sistema automáticamente cuando se inicia. Esta opción resulta útil sobre todo si el equipo lo utiliza un solo usuario. <phrase os="sles">Para el inicio de sesión automático, la opción se debe habilitar explícitamente.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <warning>
   <title>inicio de sesión automático</title>
   <para>
    Si el inicio de sesión automático está habilitado, el sistema arranca y aparece el escritorio directamente, sin solicitar ningún tipo de autenticación. Si almacena información confidencial en el sistema, no debería habilitar esta opción en caso de que otros usuarios puedan acceder al equipo.
   </para>
  </warning>
  <para>
   En un entorno donde los usuarios se gestionen de forma centralizada (por ejemplo, con NIS o LDAP), puede omitir la creación de usuarios locales. Seleccione <guimenu>Omitir la creación de usuarios</guimenu> en tal caso.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-user-root">
  <title>Autenticación del usuario <quote>root</quote> administrador del sistema</title>
  <para>
   Si no ha seleccionado <guimenu>Utilizar esta contraseña para el administrador del sistema</guimenu> en el paso anterior, deberá introducir una contraseña para el usuario <systemitem class="username">root</systemitem> administrador del sistema o proporcionar una clave SSH pública. En caso contrario, este paso de la configuración se omitirá.
  </para>
  <figure>
   <title>Autenticación del usuario <systemitem class="username">root</systemitem> administrador del sistema</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Autenticación del usuario <systemitem class="username">root</systemitem> administrador del sistema</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_root.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles;sled" fileref="install_root.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   <systemitem class="username">root</systemitem> es el nombre del superusuario o administrador del sistema. A diferencia de los usuarios normales, el usuario <systemitem class="username">root</systemitem> tiene derechos ilimitados para cambiar la configuración del sistema, instalar programas y configurar nuevo hardware. Si los usuarios olvidan sus contraseñas o tienen problemas de otro tipo en el sistema, el usuario <systemitem class="username">root</systemitem> puede ayudarles. La cuenta del usuario <systemitem class="username">root</systemitem> solo debe utilizarse para la administración, el mantenimiento y la reparación del sistema. Entrar en el sistema como usuario <systemitem class="username">root</systemitem> para realizar tareas cotidianas supone un alto riesgo, ya que un simple error podría llevar a la pérdida irrecuperable de archivos del sistema.
  </para>
  <para>
   Por motivos de verificación, la contraseña raíz (la del usuario <systemitem class="username">root</systemitem>) se debe introducir dos veces. No olvide la contraseña del usuario <systemitem class="username">root</systemitem>. Después de introducirla, la contraseña no se puede recuperar.
  </para>
  <tip>
   <title>contraseñas y disposición del teclado</title>
   <para>
    Se recomienda usar solo caracteres disponibles en el teclado inglés. En caso de error del sistema o si hay que iniciar el sistema en modo de rescate, puede que no haya disponible un teclado en otro idioma.
   </para>
  </tip>
  <para>
   El usuario <systemitem class="username">root</systemitem> se puede cambiar en cualquier momento en el sistema instalado. Para ello, ejecute YaST e inicie <menuchoice> <guimenu>Seguridad y usuarios</guimenu> <guimenu>Gestión de usuarios y grupos</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
  <important>
   <title>el usuario <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <para>
    El usuario <systemitem class="username">root</systemitem> dispone de todos los permisos necesarios para realizar cambios en el sistema. Para llevar a cabo estas tareas, se requiere la contraseña del usuario <systemitem class="username">root</systemitem>. No es posible llevar a cabo ninguna tarea administrativa sin esta contraseña
   </para>
  </important>

  <para>
   En algunas situaciones, es preferible acceder al sistema de forma remota a través de SSH con una clave pública. Esta pantalla permite seleccionar una clave pública desde un medio.
  </para>
  <para>
   El siguiente procedimiento describe cómo añadir una clave SSH pública desde un dispositivo de almacenamiento USB. Funciona del mismo modo con un CD/DVD ROM o desde una partición existente. Proceda de la siguiente manera:
  </para>
  <procedure xml:id="pro-yast-install-user-root-sshkey">
   <title>Adición de una clave SSH pública para el usuario <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <step>
    <para>
     Inserte la memoria USB en el equipo que contiene la clave SSH pública. La clave SSH pública tiene la extensión de archivo <filename class="extension">.pub</filename>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Refresh</guimenu> (Actualizar). El dispositivo aparecerá en la lista de selección bajo <guimenu>Importar clave pública.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Examinar</guimenu> y seleccione la clave SSH pública.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En la página de resumen <guimenu>Configuración de la instalación,</guimenu> marque el puerto SSH en <guimenu>Cortafuegos y SSH.</guimenu> Haga clic en <guimenu>abierto</guimenu> para que se indique <guimenu>el puerto SSH estará abierto</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Después de que finalice la instalación, puede entrar a la sesión a través de SSH con la clave SSH pública proporcionada.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-proposal">
  <title>Configuración de la instalación</title>
  <para>
   En el último paso antes de que se realice la instalación real, puede modificar los ajustes de instalación sugeridos por el programa de instalación. Para modificar las sugerencias, haga clic en el encabezado correspondiente. Después de realizar los cambios en un ajuste concreto, volverá siempre a la ventana Configuración de la instalación, que se actualiza en consecuencia.
  </para>
  <para>
   Si ha añadido una clave SSH para el usuario <systemitem class="username">root</systemitem> como se menciona en <xref linkend="pro-yast-install-user-root-sshkey" xrefstyle="select:label"/>, no olvide abrir el puerto SSH en el ajuste <guimenu>Cortafuegos y SSH.</guimenu>
  </para>
  <figure>
   <title>Configuración de la instalación</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"> <phrase>Configuración de la instalación</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> contiene varios patrones de software para distintas aplicaciones. El abanico de patrones y paquetes disponibles depende de la selección de módulos y extensiones que haya realizado.
   </para>
   <para>
    Haga clic en <guimenu>Software</guimenu> para abrir la pantalla <guimenu>Selección de software y tareas del sistema,</guimenu> donde puede modificar la selección del patrón de acuerdo a sus necesidades. Seleccione un patrón de la lista y consulte la descripción que se muestra en la parte derecha de la ventana. Cada patrón incluye varios paquetes de software necesarios para funciones específicas (por ejemplo, <phrase os="sles">servidor Web y LAMP o servidor de impresión</phrase>). Para poder seleccionar con más detalle los paquetes de software que se deben instalar, seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> para cambiar al gestor de software de YaST.
   </para>
   <figure>
    <title>Selección de software y tareas del sistema</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"> <phrase>Selección de software y tareas del sistema</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sles" fileref="install_software_sles.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sles" fileref="install_software_sles.png" width="100%"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    También puede instalar otros paquetes de software o eliminar paquetes del sistema en cualquier momento con el gestor de software de YaST. Para obtener más información, consulte el <xref linkend="cha-yast-software"/>.
   </para>
   <para os="sles">
    Si decide instalar GNOME, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se instala con el servidor de entorno gráfico X.org. Como alternativa a GNOME, se puede instalar el gestor de ventanas ligero IceWM. Seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> en la pantalla <guimenu>Selección de software y tareas del sistema</guimenu> y busque <literal>icewm</literal>.
   </para>
   
   <tip os="sles" arch="zseries">
    <title>IBM Z: compatibilidad con cifrado de hardware</title>
    <para>
     La pila de cifrado de hardware no se instala por defecto. Para instalarla, seleccione <guimenu>System z HW crypto support</guimenu> (Compatibilidad de cifrado de hardware de System z) en la pantalla <guimenu>Selección de software y tareas del sistema.</guimenu>
    </para>
   </tip>
   <tip xml:id="ann-sec-yast-install-proposal-sofware-language">
    <title>adición de idiomas secundarios</title>
    <para>
     El idioma que seleccionó en el primer paso de la instalación se usará como idioma primario (por defecto) del sistema. Es posible añadir idiomas secundarios en el recuadro de diálogo <guimenu>Software.</guimenu> Para ello, seleccione <menuchoice> <guimenu>Detalles</guimenu> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Idiomas</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-booting">
   <title><guimenu>Arranque</guimenu></title>
   <para>
    El programa de instalación propone una configuración de arranque para el sistema. Otros sistemas operativos instalados en el equipo, como Microsoft Windows u otras instalaciones de Linux, se detectarán automáticamente y se añadirán al cargador de arranque. Sin embargo, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se arrancará por defecto. En condiciones normales, puede mantener estos valores de configuración sin modificarlos. Si necesita contar con una configuración personalizada, modifique la propuesta según sus necesidades. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec-grub2-yast2-config"/>.
   </para>
   <important>
    <title>RAID 1 de software</title>
    <para>
     Se admite el arranque de una configuración en la que el directorio <filename>/boot</filename> se encuentre en un dispositivo RAID 1 de software, pero es necesario instalar el cargador de arranque en el MBR (<menuchoice> <guimenu>Ubicación del cargador de arranque</guimenu> <guimenu>Arranque desde el registro de arranque principal</guimenu> </menuchoice>). No se admite que <filename>/boot</filename> se encuentre en dispositivos RAID de software con un nivel distinto a RAID 1. <phrase os="sles">Consulte también el <xref linkend="cha-raidroot"/>.</phrase>
    </para>
   </important>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-firewall">
   <title><guimenu>Cortafuegos y SSH</guimenu></title>
   <para>
    Por defecto, <systemitem class="daemon">firewalld</systemitem> se habilita en todas las interfaces de red configuradas. Para inhabilitar de forma global el cortafuegos para este equipo, haga clic en <guimenu>Inhabilitar</guimenu> (no recomendado).
   </para>
   <note>
    <title>configuración del cortafuegos</title>
    <para>
     Si el cortafuegos está activado, todas las interfaces se configuran para que se encuentren en <quote>zona externa,</quote> donde todos los puertos están cerrados por defecto, lo que garantiza la máxima seguridad. El único puerto que puede abrir durante la instalación es el 22 (SSH), para permitir el acceso remoto. Todos los demás servicios que requieran acceso de red (como FTP, Samba, el servidor Web, etc.) solo funcionarán después de ajustar la configuración del cortafuegos. Consulte la <xref linkend="cha-security-firewall"/> para obtener más información.
    </para>
   </note>
   <para>
    Para habilitar el acceso remoto a través de la segura (SSH), asegúrese de que el <literal>servicio SSH</literal> está habilitado y de que el <literal>puerto SSH</literal> está abierto.
   </para>
   <tip>
    <title>claves de host SSH existentes</title>
    <para>
     Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en un equipo con instalaciones de Linux existentes, la rutina de instalación importará una clave de host SSH. Se elegirá por defecto la clave de host con la hora de acceso más reciente. <phrase os="sles;sled">Consulte también <xref linkend="sec-yast-install-proposal-sshimport"/>.</phrase>
    </para>
   </tip>
   <para>
    Si realiza una administración remota mediante VNC, también puede especificar si se podrá acceder al equipo a través de VNC después de la instalación. Tenga en cuenta que para habilitar VNC también es necesario definir el <guimenu>destino por defecto de systemd</guimenu> en el modo <guimenu>gráfico.</guimenu>
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-kdump" os="sles">
   <title><guimenu>Kdump</guimenu></title>
   <para>
    Kdump permite guardar un volcado del núcleo en caso de que se produzca un fallo para analizar los errores. Utilice este recuadro de diálogo para habilitar y configurar Kdump. Para obtener más información, consulte el <xref linkend="cha-tuning-kexec"/>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-blacklist" os="sles" arch="zseries">
   <title>IBM Z: dispositivos de la lista negra</title>
   <para>
    Para ahorrar memoria, todos los canales de dispositivos que no estén en uso actualmente, pasan por defecto a la lista negra (cada canal que no esté en esta lista ocupa unos 50 KB de memoria). Para configurar hardware adicional del sistema instalado mediante canales que se encuentren en la lista negra, ejecute el módulo correspondiente de YaST para habilitar primero los canales respectivos. <remark condition="clarity">
     2014-06-05 - fs: FIXME What's the name of the yast module?
    </remark>
   </para>
   <para>
    Para inhabilitar la lista negra, haga clic en <guimenu>Inhabilitar.</guimenu>
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-runlevel">
   <title><guimenu>Destino por defecto de systemd</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> puede arrancar en dos destinos distintos (anteriormente denominados <quote>niveles de ejecución</quote>). El destino <guimenu>gráfico</guimenu> inicia un gestor de visualización, mientras que el destino <guimenu>multiusuario</guimenu> inicia la interfaz de línea de comandos.
   </para>
   <para>
    El destino por defecto es el <guimenu>gráfico.</guimenu> Si no ha instalado los patrones de <guimenu>X Window System</guimenu>, deberá cambiarlo a <guimenu>multiusuario.</guimenu> Si es preciso acceder al sistema mediante VNC, debe seleccionar el destino <guimenu>gráfico.</guimenu>
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-sshimport">
   <title><guimenu>Importar claves de host SSH y configuración</guimenu></title>
   <para>
    Si se ha detectado una instalación de Linux en el equipo, YaST importa por defecto la clave de host SSH más reciente que encuentra en <filename>/etc/ssh</filename> y, puede incluir, opcionalmente, otros archivos del directorio. Esto permite reutilizar la identidad SSH de la instalación existente, lo que evita que se muestre la advertencia <literal>LA IDENTIFICACIÓN DEL HOST REMOTO HA CAMBIADO</literal> en la primera conexión. Tenga en cuenta que este elemento no se muestra en el resumen de la instalación si YaST no descubre ninguna otra instalación. Dispone de las dos opciones siguientes:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Me gustaría importar claves SSH de una instalación anterior: </guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Seleccione esta opción para importar la clave de host SSH y, opcionalmente, la configuración de un sistema instalado. Puede seleccionar la instalación que desea importar de la lista de opciones siguiente.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu> Importar configuración de SSH</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Habilite esta opción para copiar otros archivos de <filename>/etc/ssh</filename> en el sistema instalado, además de las claves de host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-yast-install-proposal-system">
   <title><guimenu>Sistema</guimenu></title>
   <para>
    En esta pantalla se presenta toda la información de hardware que el programa de instalación ha podido recopilar del sistema. Cuando se abre por primera vez, se inicia la detección de hardware. En función de la configuración del sistema, este proceso puede llevar algún tiempo. Seleccione cualquier elemento de la lista y haga clic en <guimenu>Detalles</guimenu> para ver información detallada. Utilice <guimenu>Guardar en archivo</guimenu> para guardar una lista detallada en el sistema de archivos local o en un dispositivo extraíble.
   </para>
   <para>
    Los usuarios avanzados también pueden cambiar los ajustes de <guimenu>Configuración de PCI ID</guimenu> y la configuración del núcleo seleccionando <guimenu>Valores de configuración del núcleo.</guimenu> Se abre una pantalla con dos pestañas:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuración de PCI ID</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Cada controlador del núcleo contiene una lista con los ID de dispositivos de todos los dispositivos compatibles. Si el nuevo dispositivo no se incluye en ninguna base de datos del controlador, el dispositivo se considerará como no admitido, incluso aunque se pueda usar con un controlador existente. Aquí puede añadir varios ID de PCI a un controlador de dispositivo. Este procedimiento solo deben realizarlo usuarios expertos.
      </para>
      <para>
       Para añadir un ID, haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu> y seleccione si desea introducir los datos <guimenu>manualmente</guimenu> o si desea elegirlos en una lista. Introduzca los datos necesarios. <guimenu>Dir. SysFS</guimenu> es el nombre del directorio de <filename>/sys/bus/pci/drivers</filename>. Si está vacío, se usa el nombre de <guimenu>controlador</guimenu> como nombre del directorio. Las entradas existentes se pueden gestionar con las opciones <guimenu>Editar</guimenu> y <guimenu>Suprimir.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Parámetros del núcleo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Aquí puede cambiar los valores de <guimenu>Planificador global de E/S.</guimenu> Si selecciona <guimenu>Sin configurar,</guimenu> se usará el ajuste por defecto para cada arquitectura. Este ajuste también se puede cambiar más tarde en el sistema instalado. Consulte el <xref linkend="cha-tuning-io"/> para obtener detalles sobre el ajuste de E/S.
      </para>
      <para>
       Active también aquí el ajuste <guimenu>Habilitar teclas Pet Sis.</guimenu> Estas teclas le permiten emitir comandos básicos (por ejemplo, para arrancar el sistema o escribir volcados del núcleo) en caso de que el sistema se detenga por fallo. Se recomienda habilitar estas teclas si se está desarrollando el núcleo. Consulte <link xlink:href="https://www.kernel.org/doc/html/latest/admin-guide/sysrq.html"/> para obtener más detalles.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-yast-install-perform">
  <title>Instalación</title>
  <para>
   Tras configurar todos los ajustes para la instalación, haga clic en <guimenu>Instalar</guimenu> en la ventana de configuración de la instalación para iniciar el proceso. Puede que algunos componentes de software requieran que confirme la licencia. Si es así, se mostrarán los recuadros de diálogo correspondientes. Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para instalar el paquete de software. Si no acepta la licencia, haga clic en <guimenu>No acepto.</guimenu> El paquete de software no se instalará en ese caso. En el recuadro de diálogo siguiente, vuelva a confirmar con <guimenu>Instalar.</guimenu>
  </para>
  <para>
   La instalación tarda entre 15 y 30 minutos, en función del rendimiento del sistema y del alcance del software que se haya seleccionado. La instalación del software comienza después de preparar el disco duro y guardar y restaurar los valores de configuración del usuario. Seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> para cambiar al registro de instalación o <guimenu>Notas de la versión</guimenu> para leer información importante y actualizada que no estaba disponible en el momento de enviar los manuales a impresión.
  </para>
  <para>
   Cuando se haya completado la instalación del software, el sistema se reinicia en la nueva instalación, donde podrá entrar a la sesión. Para personalizar la configuración del sistema o para instalar paquetes de software adicionales, inicie YaST.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-s390-inst-reipl" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM Z: uso de la IPL en el sistema instalado</title>
   <para>
    Normalmente, YaST se rearranca en el sistema instalado en la plataforma IBM Z. Existen excepciones, relacionadas con algunas instalaciones en las que el cargador de arranque se encuentra en un dispositivo FCP en entornos con LPAR en un equipo anterior a z196, o con z/VM anterior a la versión 5.4. El cargador de arranque se escribe en una partición independiente montada como <filename>/boot/zipl/</filename>.
   </para>
   <para>
    En los casos en los que no es posible rearrancar automáticamente, YaST muestra un recuadro de diálogo con información relativa al dispositivo que se debe utilizar para realizar la IPL. Acepte la opción de apagar el sistema y realice la IPL después. El procedimiento varía en función del tipo de instalación: 
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Instalación en una LPAR</term>
     <listitem>
      <para>
       En la HMC de IBM Z, seleccione <guimenu>Load</guimenu> (Cargar), <guimenu>Clear</guimenu> (Borrar) y después escriba la dirección de carga (la dirección del dispositivo en el que se encuentra el directorio <filename>/boot/zipl</filename> con el cargador de arranque). Si se utiliza un disco ZFCP como dispositivo de arranque, elija <guimenu>Load from SCSI</guimenu> (Cargar desde SCSI) y especifique la dirección de carga del adaptador FCP, además de los valores de WWPN y LUN del dispositivo de arranque. Inicie ahora el proceso de carga.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalación en z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Entre en el invitado de VM (consulte el <xref linkend="ex-prep-prep-ipl-vm-linux-guest-config"/> para ver datos sobre la configuración) como <systemitem class="username">LINUX1</systemitem> y proceda con la IPL del sistema instalado:
      </para>
      <screen>IPL 151 CLEAR</screen>
      <para>
       <literal>151</literal> es un ejemplo de dirección del dispositivo de arranque DASD. Sustituya este valor con la dirección correcta.
      </para>
      <para>
       Si utiliza un disco zFCP como dispositivo de arranque, especifique los valores WWPN y LUN de zFCP del dispositivo de arranque antes de iniciar la IPL. La longitud de los parámetros está restringida a un máximo de ocho caracteres. Los números largos deben quedar separados por espacios:
      </para>
      <screen>SET LOADDEV PORT 50050763 00C590A9 LUN 50010000 00000000 </screen>
      <para>
       Por último, inicie la IPL:
      </para>
      <screen>IPL FC00</screen>
      <para>
       <literal>FC00</literal> es un ejemplo de dirección del adaptador zFCP. Sustituya este valor con la dirección correcta.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalación de invitado de KVM</term>
     <listitem>
      <para>
       Cuando haya terminado la instalación, se apague la máquina virtual. En ese momento, entre en el host de KVM, edite el archivo de descripción de la máquina virtual y reinícielo para la IPL (carga del programa inicial) en el sistema instalado:
      </para>
      <procedure>
       <step>
        <para>
        Entre en el host de KVM.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
        Edite el archivo XML de dominio ejecutando
        </para>
        <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> <command>virsh edit s12-1</command></screen>
        <para>
        y elimine las líneas siguientes:
        </para>
<screen>  &lt;!-- Boot kernel - remove 3 lines after successfull installation --&gt;
  &lt;kernel&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-kernel.boot&lt;/kernel&gt;
  &lt;initrd&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-initrd.boot&lt;/initrd&gt;
  &lt;cmdline&gt;linuxrcstderr=/dev/console&lt;/cmdline&gt;</screen>
       </step>
       <step>
        <para>
        Reinicie el invitado de máquina virtual para la IPL en el sistema instalado:
        </para>
        <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> <command>virsh start s12-1 --console</command></screen>
       </step>
      </procedure>
      <note>
       <title><literal>cio_ignore</literal> está inhabilitado para las instalaciones de KVM</title>
       <para>
        El parámetro del núcleo <literal>cio_ignore</literal> impide que el núcleo busque en todos los dispositivos de hardware disponibles. Sin embargo, en los invitados de KVM, el hipervisor ya se encarga de proporcionar acceso solo a los dispositivos correctos. Por lo tanto, <literal>cio_ignore</literal> está inhabilitado por defecto al instalar un invitado de KVM (para instalaciones de z/VM y LPAR está activado por defecto).
       </para>
      </note>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM Z: conexión con el sistema instalado</title>
   <para>
    Después de realizar la ILP en el sistema, establezca una conexión mediante VNC, SSH o X para entrar en el sistema instalado. Se recomienda usar VNC o SSH. Para personalizar la configuración del sistema o para instalar paquetes de software adicionales, inicie YaST.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-vnc">
    <title>Uso de VNC para realizar la conexión</title>
    <para>
     Se muestra un mensaje en el terminal 3270 que solicita que se conecte a un sistema Linux usando un cliente VNC. Sin embargo, este mensaje puede pasar inadvertido, porque aparece junto con mensajes del núcleo y porque el proceso del terminal puede finalizar antes de que el usuario vea este mensaje. Si no sucede nada durante 5 minutos, pruebe a iniciar una conexión con el sistema Linux usando un visor VNC.
    </para>
    <para>
     Si va a conectar con un navegador con funciones JavaScript, escriba la dirección URL completa, compuesta por la dirección IP del sistema instalado y el número de puerto con el formato siguiente:
    </para>
<screen>http://<replaceable>IP_OF_INSTALLED_SYSTEM</replaceable>:5801/</screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-ssh">
    <title>Uso de SSH para realizar la conexión</title>
    <para>
     Se muestra un mensaje en el terminal 3270 que solicita que se conecte a un sistema Linux usando un cliente SSH. Sin embargo, este mensaje puede pasar inadvertido, porque aparece junto con mensajes del núcleo y porque el proceso del terminal puede finalizar antes de que el usuario vea este mensaje. 
    </para>
    <para>
     Cuando aparezca el mensaje, utilice SSH para entrar en el sistema Linux como usuario <systemitem class="username">root</systemitem>. Si la conexión se rechaza o caduca, espere a que termine el tiempo límite de entrada y vuelva a intentarlo (el tiempo depende de la configuración del servidor).
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-s390-inst-reipl-reconnect-x">
    <title>Uso de X para realizar la conexión</title>
    <para>
     Al realizar la carga del programa inicial (IPL) en el sistema instalado, asegúrese de que el servidor X que se haya utilizado para la primera fase de la instalación esté activado y disponible antes de arrancar desde DASD. YaST abre este servidor X para finalizar la instalación. Pueden surgir problemas en el caso de que el sistema se arranque pero no pueda conectar con el servidor X en el momento oportuno.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
