<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_info_i.xml" version="5.0" xml:id="cha.info_sysreq">
 <title>Información general y requisitos</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Esta sección proporciona información básica acerca de los requisitos del sistema, como el hardware, el nivel de microcódigo y el software compatibles. También se describen los diferentes tipos de instalación y se explica cómo realizar una carga inicial del programa (IPL) para la primera instalación. Para obtener información técnica detallada sobre IBM z Systems en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, consulte <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq">
  <title>Requisitos del sistema</title>
  <para>
   Esta sección proporciona una lista del hardware para IBM z Systems compatible con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. A continuación, se describe el nivel de microcódigo (MCL) utilizado en el sistema IBM z Systems, que es un factor importante para la instalación. Al final de esta sección se menciona el software adicional que se puede instalar y utilizar para la instalación.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw">
   <title>Hardware</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se ha ejecutado correctamente en las plataformas siguientes:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise System z196 (2817)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise System z114 (2818)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 (zEC12) (2827)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise BC12 (zBC12) (2828)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z Systems z13 (2964)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z Systems z13s (2965)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM LinuxONE Emperor (2964)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM LinuxONE Rockhopper (2965)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.mem">
    <title>Requisitos de memoria</title>
    <para>
     Los distintos métodos de instalación pueden presentar diferentes requisitos de memoria durante el proceso. Cuando finalice la instalación, el administrador del sistema podrá reducir la memoria al tamaño deseado. SUSE recomienda utilizar:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Para la instalación en z/VM.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Para la instalación en LPAR.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Para la instalación en KVM.
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <note>
     <title>requisitos de memoria con orígenes de instalación remotos</title>
     <para>
      Para realizar la instalación desde orígenes NFS, FTP o SMB, o en el caso de que se utilice VNC, se requieren 512 MB de memoria como mínimo. De lo contrario, es probable que falle el proceso. Tenga en cuenta además que el número de dispositivos que sean visibles para el invitado z/VM o la imagen de LPAR influye en los requisitos de memoria. Si se realiza la instalación con literalmente cientos de dispositivos accesibles (incluso aunque no se utilicen en la instalación en sí), puede ser necesario contar con más memoria.
     </para>
    </note>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.diskspace">
    <title>Requisitos de espacio en disco</title>
    <para>
     Los requisitos del disco duro dependen en gran medida de la instalación. Por lo general, se necesita más espacio del que requiere el software de instalación en sí para que el sistema funcione correctamente. Los requisitos mínimos para las distintas combinaciones posibles son:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          800 MB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Instalación mínima
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1,4 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Instalación mínima + sistema base
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          2.6 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Instalación por defecto
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          3.6 GB+
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Recomendado (con escritorio gráfico, paquetes de desarrollo y Java).
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.network">
    <title>Conexión de red</title>
    <para>
     Se necesita una conexión de red para comunicarse con el sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Puede realizarse a través de una o varias de las siguientes conexiones o tarjetas de red:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       OSA Express Ethernet (incluidos Fast Ethernet y Gigabit Ethernet)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       HiperSockets o LAN invitada
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       10 GBE, VSWITCH
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       RoCE (RDMA sobre Ethernet convergente)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Las siguientes interfaces aún se incluyen, pero ya no se admiten oficialmente:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       CTC (o CTC virtual)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       ESCON
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Interfaz de red IP para IUCV
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Para instalaciones en KVM, asegúrese de que se cumplen los requisitos siguientes para habilitar el acceso del invitado de máquina virtual a la red de forma transparente:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       La interfaz de red virtual está conectada a una interfaz de red del host.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       La interfaz de red del host está conectada a una red en la que participa el servidor virtual.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Si el host está configurado para tener una conexión de red redundante mediante la agrupación de dos puertos de red OSA independientes en una interfaz de red asociada, el identificador de la interfaz de red asociada es <literal>bond0</literal> (o, si hay más de una interfaz asociada, <literal>bond1</literal>, <literal>bond2</literal>, etc.). Consulte <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/SSNW54_1.1.0/com.ibm.kvm.v110.admin/toc.htm"/> para obtener más información sobre cómo configurar la asociación de redes.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Si la conexión de red del host <emphasis>no</emphasis> se ha configurado de forma redundante, es preciso utilizar el identificador de la interfaz de red única. Tiene el formato enccw0.0.<replaceable>nnnn</replaceable>, donde <replaceable>nnnn</replaceable> es el número de dispositivo de la interfaz de red que desee.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode">
   <title>Nivel de microcódigo, APAR y reparaciones</title>
   <para>
    Encontrará documentación sobre las restricciones y los requisitos de esta versión de SUSE Linux Enterprise Server en IBM developerWorks, en <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. Se recomienda utilizar siempre el nivel de servicio más alto disponible. Póngase en contacto con el servicio de asistencia de IBM para conocer los requisitos mínimos.
   </para>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode.vm">
    <title>z/VM</title>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 5.4
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 6.2
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 6.3, se recomienda encarecidamente instalar el APAR VM65419 (o posterior) para mejorar el resultado de qclib.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Negocie el orden de instalación con el servicio de asistencia de IBM, dado que puede ser necesario activar los APAR de máquina virtual antes de instalar los nuevos niveles de microcódigo.
    </para>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.software">
   <title>Software</title>
   <para>
    Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mediante un protocolo NFS o FTP no basado en Linux, podría tener problemas con el software de servidor NFS o FTP. El servidor FTP estándar de Windows* puede provocar errores, por lo que normalmente se recomienda la instalación mediante SMB en estos equipos.
   </para>
   <para>
    Para conectar con el sistema de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, se requiere uno de los métodos siguientes (se recomiendan SSH o VNC):
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SSH con emulación de terminal (compatible con xterm)</term>
     <listitem>
      <para>
       SSH es una herramienta estándar de Unix que debe encontrarse en cualquier sistema Unix o Linux. Existe un cliente SSH para Windows, llamado Putty. Este cliente está disponible de forma gratuita en <link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cliente VNC</term>
     <listitem>
      <para>
       En <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, se incluye un cliente VNC para Linux llamado vncviewer como parte del paquete <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>. El paquete TightVNC también está disponible para Windows. Se puede descargar de <link xlink:href="http://www.tightvnc.com/"/>. Como alternativa, utilice el cliente VNC Java y un navegador Web con capacidad Java.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Servidor X</term>
     <listitem>
      <para>
       Busque una implementación adecuada de servidor X en cualquier estación de trabajo Linux o Unix. Existen muchos entornos comerciales del sistema X Window para Windows y macOS*. Algunos se pueden descargar en versiones de prueba gratuitas. Puede obtener una versión de prueba del servidor Mocha X de MochaSoft en la dirección <link xlink:href="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>información adicional</title>
    <para>
     Consulte el archivo <filename>README</filename> (Léame) del directorio raíz del DVD 1 de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> antes de instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en IBM z Systems. Este archivo complementa la documentación presentada en este libro.
    </para>
   </tip>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.info.installation">
  <title>Tipos de instalación</title>
  <para>
   En esta sección se presenta una descripción general de los distintos tipos de instalación posibles con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM z Systems:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>LPAR</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con una partición lógica (LPAR).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>z/VM</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como sistema operativo invitado en z/VM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>KVM</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como sistema operativo invitado en KVM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Dependiendo del modo de instalación (LPAR o z/VM), hay diferentes posibilidades para iniciar el proceso de instalación y realizar la carga inicial del programa (IPL) del sistema instalado.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.lpar">
   <title>LPAR</title>
   <para>
    Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM z Systems en una partición lógica (LPAR), asigne memoria y procesadores a la instancia. Instalar en particiones lógicas es lo recomendado para equipos de producción con una carga de trabajo elevada. Si se ejecuta LPAR, los estándares de seguridad disponibles también son más elevados. La conexión de red entre sistemas LPAR es posible a través de interfaces externas o hipersockets. En caso de que pretenda usar la instalación para la virtualización con KVM, se recomienda encarecidamente instalar en LPAR.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.zvm">
   <title>z/VM</title>
   <para>
    Ejecutar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM z Systems en z/VM significa que <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> será un sistema invitado dentro de z/VM. Una ventaja de este modo es que dispone de un control total sobre <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde z/VM. Esto resulta muy útil para el desarrollo del núcleo o la depuración basada en el núcleo. También resulta muy sencillo añadir o eliminar hardware desde sistemas Linux invitados. La creación de sistemas <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> invitados es muy sencilla y permite ejecutar cientos de instancias de Linux de forma simultánea.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.kvm">
   <title>Invitado de KVM</title>
   <para>
    Para poder instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para IBM z Systems como invitado de KVM se requiere una instancia de servidor host de KVM instalada en LPAR. Para obtener información detallada sobre la instalación de invitado, consulte la <xref linkend="pro.prep.inst_types.kvm"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.info.iplopt">
  <title>Opciones de IPL</title>
  <para>
   En esta sección se proporciona la información necesaria para realizar una carga inicial del programa (IPL) para la primera instalación. Dependiendo del tipo de instalación, es posible que resulte necesario utilizar diferentes opciones. Se habla sobre el lector de máquina virtual y las opciones de carga desde el CD-ROM o el servidor y de carga desde un DVD-ROM SCSI. La instalación de los paquetes de software, que se realiza desde la red, no requiere el empleo del medio IPL.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.vm_reader">
   <title>VM Reader (Lector de máquina virtual)</title>
   <para>
    Para utilizar la carga inicial del programa (IPL) desde un lector de máquina virtual, deberá transferir primero los archivos necesarios al lector. Para que la administración resulte cómoda, es recomendable crear un usuario <literal>linuxmnt</literal> que posea un minidisco con los archivos y guiones necesarios para IPL. Los sistemas Linux invitados tendrán acceso de solo lectura al minidisco.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.cdrom">
   <title>Carga desde medios extraíbles o servidores</title>
   <para>
    Para entrar mediante IPL en una LPAR, es posible cargar la imagen del núcleo directamente desde el dispositivo CD/DVD-ROM de SE o de HMC o desde cualquier sistema remoto al que se pueda acceder mediante FTP. Esta función se puede llevar a cabo desde HMC. El proceso de instalación requiere un archivo con una asignación de la ubicación de los datos de instalación en el sistema de archivos y las ubicaciones de memoria en las que se van a copiar los datos.
   </para>
   <para>
    Para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, hay dos archivos de este tipo. Ambos se encuentran en el directorio raíz del sistema de archivos del DVD 1:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <filename>suse.ins</filename>, para que funcione, debe configurar el acceso de red en Linuxrc antes de iniciar la instalación.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <filename>susehmc.ins</filename> que permite instalar sin acceso a la red.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    En el panel de navegación izquierdo de la HMC, expanda <menuchoice><guimenu>Gestión de sistemas</guimenu><guimenu>Sistemas</guimenu></menuchoice> y seleccione el sistema mainframe con el que desea trabajar. Seleccione la LPAR donde desee arrancar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en la tabla de particiones LPAR y seleccione <guimenu>Cargar desde medio extraíble o servidor.</guimenu>
   </para>
   <para>
    Ahora elija <guimenu>Hardware Management Console CD-ROM/DVD</guimenu> (CD-ROM/DVD de la consola de gestión de hardware) o <guimenu>FTP Source</guimenu> (Origen FTP). Si elige la segunda opción, proporcione la dirección o el nombre de los servidores y sus credenciales. Si el archivo <filename>.ins</filename> adecuado no está situado en el directorio raíz del servidor, indique la vía al archivo. Diríjase al menú <guimenu>Select the software to load</guimenu> (Seleccione el software que desea cargar) y seleccione la entrada <filename>ins</filename> oportuna. Inicie la instalación con la opción <guimenu>Aceptar.</guimenu>
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.dvd">
   <title>Carga desde un DVD conectado SCSI</title>
   <para>
    Para utilizar IPL desde un DVD SCSI, es necesario acceder a un adaptador de FCP conectado a una unidad de DVD. Necesita los valores para WWPN y LUN de la unidad SCSI. Para obtener información, consulte la <xref linkend="sec.prep.ipling.lpar.dvd"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.zpxe">
   <title>Carga desde red con zPXE</title>
   <para>
    IPL desde la red con zPXE requiere un servidor Cobbler que proporcione el núcleo, un disco RAM y un archivo parmfile. Se inicia al ejecutar el guion zPXE EXEC. Consulte la <xref linkend="sec.prep.makeavail.zpxe_cobbler"/> para obtener más información. zPXE solo está disponible en z/VM.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>


</sect1>
