<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec.power.requirements">
 <title>Requisitos</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  La instalación estándar requiere al menos 512 MB de RAM. La instalación de un sistema estándar con el escritorio GNOME requiere al menos 3,5 GB de espacio libre en el disco duro; una instalación completa requiere aproximadamente 8,5 GB.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.power.requirements.hw">
  <title>Requisitos de hardware</title>
  <para>
   El sistema operativo SUSE® Linux Enterprise Server puede utilizarse en servidores IBM POWER8. Para proporcionarle una guía a modo de ayuda durante la fase de planificación, a continuación se proporcionan los requisitos mínimos.
  </para>
  <para>
   Si quiere asegurarse de si una determinada configuración de equipo funcionará, comprueba la base de datos de hardware certificado por SUSE. Encontrará una lista de hardware certificado en <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> puede admitir otros sistemas IBM POWER que no aparecen en esta lista. Para obtener la información más reciente, consulte el centro de información de IBM para Linux en <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liaam/liaamdistros.htm"/>.
  </para>
  <para>
   Busque el firmware actualizado en IBM FixCentral (<link xlink:href="http://www.ibm.com/support/fixcentral/"/>). Seleccione su sistema en la lista de grupo de productos. Hay software adicional disponible en el repositorio de herramientas de IBM PowerLinux. El repositorio de herramientas de IBM también se denomina "repositorio Yum". Para obtener más información sobre el uso del repositorio de herramientas de IBM PowerLinux, consulte <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3N"/>.
  </para>

  <sect3 xml:id="sec.power.requirements.hw.power8">
   <title>Servidores basados en el procesador IBM POWER8</title>
   <para>
    Todos los servidores POWER8 compatibles con PowerKVM se admiten.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      8247-21L (IBM Power® System S120L)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      8247-22L (IBM Power System S220L)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      8284-22A (IBM Power System S2200)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      8286-41A (IBM Power System S1400)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      8286-42A (IBM Power System S2400)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect3>
 </sect2>

</sect1>
