<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_intro.xml" version="5.0" xml:id="preface.deployment">
 <title>Acerca de esta guía</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Es posible instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de muchas formas distintas. Resulta imposible describir todas las combinaciones posibles de instalaciones de arranque, servidor de instalación, instalación automatizada o distribución de imágenes. Este manual pretende servir de ayuda a la hora de seleccionar el método de distribución más adecuado para la instalación.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.prep"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Las instrucciones de distribución estándar varían según la arquitectura que se use. Para averiguar las diferencias y los requisitos de cada arquitectura, consulte esta parte.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     La mayoría de las tareas necesarias durante la instalación se describen aquí. Esto incluye la configuración manual del equipo y la instalación de software adicional.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.installserver"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se puede instalar de varias formas. Además de la instalación habitual a partir de medios, puede elegir entre varios enfoques basados en red. En esta parte se describe cómo configurar un servidor de instalación y cómo preparar el arranque del sistema de destino para la instalación.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.remoteinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     En esta parte se describen las situaciones de instalación más habituales para la instalación remota. En algunas, aún se necesita la intervención del usuario o un cierto grado de acceso físico al sistema de destino, y otras están completamente automatizadas. Descubra qué enfoque es mejor para su entorno.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.sysconfig"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Aprenda a configurar el sistema después de la instalación. En esta parte se describen tareas comunes, como la configuración de los componentes de hardware, la instalación o desinstalación del software, la gestión de usuarios o el cambio de la configuración con YaST.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.update"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     En esta parte se proporciona información básica sobre la terminología, los ciclos de vida del producto de SUSE y los lanzamientos de paquetes de servicio, así como sobre las directivas de actualización recomendadas.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Muchos capítulos de este manual contienen enlaces a recursos de documentación adicionales, tanto en el sistema como en Internet.
 </para>
 <para>
  Para obtener una descripción general de la documentación disponible para el producto y de las actualizaciones más recientes, consulte <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/> o la siguiente sección.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_target_audience_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
