<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_makeavail.xml" version="5.0" xml:id="sec.aarch64.instserver">
 <title>Medios de arranque e instalación</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Cuando se instala el sistema, los medios para arrancar y para instalar el sistema pueden ser distintos. Se puede usar cualquier combinación de medios admitidos para el arranque y la instalación.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.aarch64.instserver.boot_media">
  <title>Medios de arranque</title>
  <para>
   El arranque de un equipo depende de la capacidad del hardware usado y de la disponibilidad de las respectivas opciones de arranque.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Arranque desde DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Es la forma más común de arrancar un sistema. Resulta sencilla para la mayoría de los usuarios, pero requiere mucha interacción en cada proceso de instalación.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arranque desde una memoria USB</term>
    <listitem>
     <para>
      Según el hardware utilizado, es posible arrancar desde un disco duro USB. El medio correspondiente se debe crear según se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.start.x86_64"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arranque desde la red</term>
    <listitem>
     <para>
      Solo es posible arrancar un equipo directamente desde la red si es compatible con el firmware del equipo. Este método de arranque requiere un servidor de arranque que proporcione las imágenes de arranque necesarias en red. El protocolo exacto depende del hardware. Habitualmente, se necesitan varios servicios, como TFTP y DHCP o el arranque PXE. Si necesita un servidor de arranque, consulte también la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.aarch64.instserver.installation_media">
  <title>Medios de instalación</title>
  <para>
   Los medios de instalación contienen todos los paquetes y la metainformación necesarios para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. El sistema de instalación debe tener acceso a estos paquetes y datos después del arranque para poder instalar. En <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> hay varias formas de proporcionar los medios de instalación al sistema.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Instalación desde DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Todos los datos necesarios se proporcionan en el medio de arranque. Según el tipo de instalación seleccionado, pueden necesitarse una conexión a red o un medio adicional.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Instalación en red</term>
    <listitem>
     <para>
      Si pretende instalar varios sistemas, ofrecer los medios de instalación en red facilita el proceso. Es posible instalar mediante muchos protocolos habituales, como NFS, HTTP, FTP o SMB. Para obtener más información sobre cómo ejecutar este tipo de instalaciones, consulte el <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
