<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_xpointer.xml" version="5.0" xml:id="sec-deployment-xpointer-source">
 <title>Archivo de origen para XPointers - No incluir</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 
 <sect2>
  <title>Guía de implementación para flujos de trabajo x86/aarch64</title>
  
  
  <para>
   Esta sección ofrece una descripción general de los pasos necesarios para realizar la instalación completa de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en el modo correspondiente. La <xref linkend="part-deployment"/> proporciona una descripción completa acerca de cómo instalar y configurar el sistema mediante YaST.
  </para>

  
  <procedure>
   
   <step>
    <para>
     Prepare los medios de arranque e instalación, tal como se describe en la <xref linkend="sec-x86-media"/>.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Configure el firmware del sistema de destino para que arranque el medio de su elección. Consulte la documentación del fabricante de hardware sobre cómo configurar el orden de arranque correcto.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>. Es necesario reiniciar el sistema una vez finalizada la instalación.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Opcional: modifique el orden de arranque del sistema para arrancar directamente desde el medio en el que se ha instalado <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Si el sistema se arranca desde el medio de instalación, el primer parámetro de arranque será arrancar el sistema instalado.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Lleve a cabo la configuración inicial del sistema, tal y como se describe en <xref linkend="part-sysconfig"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 
 
 <sect2>
  
  <title>Medios de arranque e instalación</title>

  
  <para>
   Cuando se instala el sistema, los medios para arrancar y para instalar el sistema pueden ser distintos. Se puede usar cualquier combinación de medios admitidos para el arranque y la instalación. <phrase os="sles">Si utiliza un hardware muy novedoso, es posible que sea necesario iniciar la instalación con un núcleo más reciente. Para obtener información detallada, consulte el <xref linkend="cha-kiso"/>.</phrase>
  </para>

  
  <sect3>
   
   <title>Medios de arranque</title>

   
   <para>
    El arranque de un equipo depende de la capacidad del hardware usado y de la disponibilidad de medios para el parámetro de arranque correspondiente.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Arranque desde DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Es la forma más común de arrancar un sistema. Resulta sencilla para la mayoría de los usuarios, pero requiere mucha interacción en cada proceso de instalación. Si no ha recibido un DVD, descargue la imagen ISO desde la página principal de SUSE y grábela en un DVD. El DVD también contiene los datos necesarios para la instalación básica.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Arranque desde una memoria USB</term>
     <listitem>
      <para>
       En caso de que su equipo no disponga de unidad óptica, puede arrancar la imagen de instalación desde una memoria USB. Para crear una memoria USB de arranque, deberá copiar de una imagen de DVD en el dispositivo mediante el comando <command>dd</command>. La memoria flash no debe estar montada, se borrarán todos los datos que contenga el dispositivo.
      </para>
      <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
      <para>
       La imagen ISO también contiene los datos necesarios para la instalación básica.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Arranque desde la red</term>
     <listitem>
      <para>
       Solo es posible arrancar un equipo directamente desde la red si es compatible con el firmware o BIOS del equipo. Este método de arranque requiere un servidor de arranque que proporcione las imágenes de arranque necesarias en red. El protocolo exacto depende del hardware. Habitualmente, se necesitan varios servicios, como TFTP y DHCP o el arranque PXE. Para información más detallada, consulte el <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>

  
  <sect3>
   
   <title>Medios de instalación</title>

   
   <para>
    Los medios de instalación contienen todos los paquetes y la metainformación necesarios para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. El sistema de instalación debe tener acceso a estos paquetes y datos después del arranque para poder instalar. En <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> hay varias formas de proporcionar los medios de instalación al sistema.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Instalación desde DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Todos los datos necesarios se proporcionan en el medio de arranque. Según el tipo de instalación seleccionado, pueden necesitarse una conexión a red o un medio adicional.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalación desde una memoria USB</term>
     <listitem>
      <para>
       Todos los datos necesarios se proporcionan en el medio de arranque. Según el tipo de instalación seleccionado, pueden necesitarse una conexión a red o un medio adicional.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalación en red</term>
     <listitem>
      <para>
       Si pretende instalar varios sistemas, ofrecer los medios de instalación en red facilita el proceso. Es posible instalar mediante muchos protocolos habituales, como NFS, HTTP, FTP o SMB. Para obtener más información sobre cómo ejecutar este tipo de instalaciones, consulte el <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Consideraciones de la instalación</title>
  
  <sect3>
   
   <title>Instalación en hardware o en una máquina virtual</title>
   
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se suele instalar como sistema operativo independiente. Gracias a la virtualización, también es posible ejecutar varias instancias de SUSE Linux Enterprise Server en el mismo sistema de hardware. Sin embargo, la instalación del servidor host de máquina virtual se realiza como una instalación típica, con algunos paquetes adicionales. <phrase os="sles;osuse">La instalación de los invitados virtuales se describe en el <xref linkend="cha-kvm-inst"/>.</phrase>
   </para>
  </sect3>
  
  <sect3>
   
   <title>Destino de instalación</title>
   
   <para>
    La mayoría de instalaciones se realizan en un disco duro local. Por lo tanto, es necesario que los controladores de disco duro estén disponibles para el sistema de instalación. Si un controlador especial, como un controlador RAID, necesita un módulo de núcleo adicional, proporcione un disco de actualización de módulos del núcleo al sistema de instalación.
   </para>
   
   <para>
    Otros destinos de instalación pueden ser de varios tipos de dispositivos de bloques que proporcionen el suficiente espacio en disco y la velocidad necesaria para ejecutar un sistema operativo. Esto incluye los dispositivos de bloques de red como <systemitem>iSCSI</systemitem> o <systemitem>SAN</systemitem>. También es posible realizar la instalación en sistemas de archivos de red que ofrezcan permisos Unix estándar. No obstante, puede resultar problemático arrancar desde ellos, dado que deben ser compatibles con <systemitem>initramfs</systemitem> para que el sistema real pueda iniciarse. Dichas instalaciones pueden ser útiles cuando necesite iniciar el mismo sistema en ubicaciones diferentes o si tiene previsto utilizar funciones de virtualización, como una migración de dominio.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Control de la instalación</title>
  
  <para>
   Puede controlar la instalación de varias formas distintas. Inicie el programa de instalación con una de las opciones descritas en la <xref linkend="sec-x86-media-boot"/>. Para habilitar los diferentes métodos de control, consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-remote-access"/>. Para obtener información sobre cómo utilizar cada método de control remoto, consulte el <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
  </para>
  
  <para>
   A continuación le ofrecemos una breve descripción de los distintos métodos:
  </para>
  
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Local con monitor y teclado</term>
    <listitem>
     <para>
      Este es el método utilizado con mayor frecuencia para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Es el método que requiere menos esfuerzo de preparación, pero exige mucha interacción directa.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto a través de SSH</term>
    <listitem>
     <para>
      Puede controlar la instalación mediante SSH, ya sea en modo texto o mediante reenvío X para una instalación gráfica. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto mediante consola serie</term>
    <listitem>
     <para>
      Para utilizar este método de instalación, es necesario contar con un segundo equipo conectado mediante un cable de <emphasis>módem nulo</emphasis> al equipo en el que se desee instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> A continuación, la instalación se lleva a cabo en modo texto. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto a través de VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Utilice este método si desea una instalación gráfica sin acceso directo a la máquina de destino. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Automático a través de AutoYaST</term>
    <listitem>
     <para>
      Si necesita instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en varios equipos con un hardware similar, es recomendable llevar a cabo la instalación con la ayuda de AutoYaST. En este caso, empiece por instalar un sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y utilícelo para crear los archivos de configuración de AutoYaST necesarios. Para obtener información detallada, consulte el <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
