<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_info.xml" version="5.0" xml:id="sec.power.info">
 <title>Información adicional</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Hay más información sobre IBM PowerLinux disponible de SUSE e IBM:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    La base de conocimientos de asistencia SUSE, en <link xlink:href="https://www.suse.com/support/kb/"/>, es una herramienta eficaz para ayudar a los clientes a resolver problemas. Puede buscar en la base de conocimientos información sobre <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mediante palabras clave como POWER o PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Puede encontrar alertas de seguridad en <link xlink:href="https://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE mantiene además dos listas de correo relacionadas con la seguridad a las que puede suscribirse cualquier usuario.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal>: grupo de debate de carácter general acerca de la seguridad en Linux y SUSE. Todas las alertas de seguridad de SUSE Linux Enterprise Server se envían a esta lista.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal>: lista de correo de SUSE sobre alertas de seguridad exclusivamente.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    En el caso de los errores de hardware, consulte en el panel de control los códigos que puedan mostrarse. Puede consultar los códigos que se muestran en el centro de información de hardware de los sistemas IBM Power en <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3T"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para obtener sugerencias para resolver problemas, consulte el tema de preguntas más frecuentes sobre IBM PowerLinux en el centro de información de <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn35"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Para participar en la lista de correo linuxppc-dev, regístrese con los formularios que encontrará en <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
