<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_remote.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha.deployment.remoteinst">
 <title>Instalación remota</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se puede instalar de varias formas. Además de la instalación habitual a partir de un medio, descrita en el <xref linkend="cha.inst"/>, es posible seleccionar diversos métodos basados en red, o incluso utilizar un método sin intervención física alguna para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
 </para>
 <para>
  Cada método se presenta mediante dos breves listas de verificación: una que muestra los requisitos previos necesarios para el método y otra que describe el procedimiento básico. A continuación se incluyen más detalles de las técnicas utilizadas en cada situación de instalación.
 </para>
 <note>
  <title>Terminología</title>
  <para>
   En las próximas secciones, el sistema que almacenará la nueva instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se denomina <emphasis>sistema de destino</emphasis> o <emphasis>destino de la instalación</emphasis>. El término <emphasis>repositorio</emphasis> (anteriormente denominado <quote>origen de instalación</quote> se utiliza para todos los orígenes de datos de instalación. Esto incluye medios físicos, tales como CD y DVD, y los servidores de red que distribuyan los datos de instalación en la red.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario">
  <title>Situaciones de instalación para la instalación remota</title>

  <para>
   En esta sección se describen las situaciones de instalación más habituales para la instalación remota. Para cada situación, compruebe detenidamente los requisitos previos y siga el procedimiento indicado. Si necesita instrucciones detalladas para un paso concreto, siga los enlaces que aparecen en cada uno de ellos.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat">
   <title>Instalación remota sencilla mediante VNC: configuración de red estática</title>
   <para>
    Para este tipo de instalación, es necesario un cierto grado de acceso físico al sistema de destino con el fin de arrancarlo para la instalación. Una estación de trabajo remota controla completamente la instalación propiamente dicha y usa VNC para conectarse al programa de instalación. Es necesaria la misma intervención del usuario que en la instalación manual descrita en el <xref linkend="cha.inst"/>.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Un repositorio, ya sea remoto o local:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Repositorio remoto: NFS, HTTP, FTP, TFTP o SMB con una conexión de red en funcionamiento.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Repositorio local, por ejemplo, un DVD.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red en funcionamiento y con software de visor VNC o un navegador compatible con Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer, Opera, etc.).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Medio de arranque físico (CD, DVD o memoria ) para arrancar el sistema de destino.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Direcciones IP estáticas válidas ya asignadas al repositorio y al sistema de control.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Dirección IP estática válida para asignar al sistema de destino.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncstat">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga estos pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el repositorio tal y como se describe en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Escoja un servidor de red NFS, HTTP, FTP o TFTP. Para un repositorio SMB, consulte la <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el DVD1 del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando aparezca la pantalla de arranque del sistema de destino, utilice el menú de opciones de arranque para establecer las opciones de VNC apropiadas y la dirección del repositorio. Esto se describe con más detalle en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
     </para>
     <para>
      El sistema de destino inicia un entorno basado en texto y ofrece la dirección de red y el número de pantalla mediante los cuales las aplicaciones para la visualización de VNC o navegadores pueden dirigirse al entorno de instalación gráfica. Las instalaciones de VNC se anuncian a sí mismas mediante OpenSLP si la configuración del cortafuegos lo permite. Se pueden localizar mediante <command>slptool</command>, como se describe en <xref linkend="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una aplicación de visualización VNC o un navegador Web y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha.inst"/>. Es necesario volver a conectarse al sistema de destino después de reiniciarlo para la parte final de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Complete la instalación.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn">
   <title>Instalación remota sencilla mediante VNC: configuración de red dinámica</title>
   <para>
    Para este tipo de instalación, es necesario un cierto grado de acceso físico al sistema de destino con el fin de arrancarlo para la instalación. La configuración de la red se realiza mediante DHCP. Una estación de trabajo remota controla completamente la instalación propiamente dicha y usa VNC para conectarse al programa de instalación, pero es necesaria la intervención del usuario para realizar la configuración.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Repositorio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red en funcionamiento y con software de visor de VNC o un navegador compatible con Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer u Opera).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el DVD1 del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Servidor DHCP en funcionamiento que suministre las direcciones IP.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga estos pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el repositorio tal y como se describe en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Escoja un servidor de red NFS, HTTP o FTP. Para un repositorio SMB, consulte la <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el DVD1 del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando aparezca la pantalla de arranque del sistema de destino, utilice el menú de opciones de arranque para establecer las opciones de VNC apropiadas y la dirección del repositorio. Esto se describe con más detalle en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
     </para>
     <para>
      El sistema de destino inicia un entorno basado en texto y ofrece la dirección de red y el número de pantalla mediante los cuales las aplicaciones para la visualización de VNC o navegadores pueden dirigirse al entorno de instalación gráfica. Las instalaciones de VNC se anuncian a sí mismas mediante OpenSLP si la configuración del cortafuegos lo permite. Se pueden localizar mediante <command>slptool</command>, como se describe en <xref linkend="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una aplicación de visualización VNC o un navegador Web y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha.inst"/>. Es necesario volver a conectarse al sistema de destino después de reiniciarlo para la parte final de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Complete la instalación.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe">
   <title>Instalación remota mediante VNC: arranque en PXE y Wake on LAN</title>
   <para>
    Este tipo de instalación no requiere intervención física alguna. La máquina de destino se inicia y arranca de manera remota. Solo es necesaria la intervención del usuario para la instalación propiamente dicha. Este método es adecuado para instalaciones en múltiples ubicaciones.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Repositorio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Servidor TFTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Servidor DHCP en funcionamiento para su red.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino compatible con arranque en PXE, funcionamiento en red y Wake on LAN, enchufado y conectado a la red.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red en funcionamiento y con software de visor de VNC o un navegador compatible con Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer u Opera).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga los pasos siguientes:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el repositorio tal y como se describe en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Escoja un servidor de red NFS, HTTP o FTP o configure un repositorio SMB como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure un servidor TFTP para que almacene una imagen de arranque que pueda ser utilizada por el sistema de destino. Este aspecto se describe en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.tftp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure un servidor DHCP para que suministre direcciones IP a todas las máquinas e indique la ubicación del servidor TFTP al sistema de destino. Este aspecto se describe en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.dhcp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Prepare el sistema de destino para arranque en PXE. Esto se describe con más detalle en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxeprep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Comience el proceso de arranque del sistema de destino mediante Wake on LAN. Este aspecto se describe en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.wol"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una aplicación de visualización VNC o un navegador Web y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha.inst"/>. Es necesario volver a conectarse al sistema de destino después de reiniciarlo para la parte final de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Complete la instalación.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshstat">
   <title>Instalación remota sencilla mediante SSH: configuración de red estática</title>
   <para>
    Para este tipo de instalación es necesario un cierto grado de acceso físico al sistema de destino con el fin de arrancarlo para la instalación y de determinar la dirección IP del destino de la instalación. Una estación de trabajo remota controla completamente la instalación propiamente dicha y usa SSH para conectarse al programa de instalación. Es necesaria la misma intervención del usuario que en la instalación manual descrita en el <xref linkend="cha.inst"/>.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Repositorio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red y software cliente para SSH en funcionamiento
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el DVD1 del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Direcciones IP estáticas válidas ya asignadas al repositorio y al sistema de control.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Dirección IP estática válida para asignar al sistema de destino.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshstat">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga estos pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el repositorio tal y como se describe en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Escoja un servidor de red NFS, HTTP o FTP. Para un repositorio SMB, consulte la <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el DVD1 del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando aparezca la pantalla de arranque del sistema de destino, utilice el menú de opciones de arranque para establecer los parámetros apropiados de la conexión de red, la dirección del repositorio y la habilitación de SSH. Esto se describe con más detalle en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
     </para>
     <para>
      El sistema de destino inicia un entorno basado en texto y ofrece la dirección de red que los clientes SSH pueden utilizar para acceder al entorno de instalación gráfica.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una ventana de terminal y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha.inst"/>. Es necesario volver a conectarse al sistema de destino después de reiniciarlo para la parte final de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Complete la instalación.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn">
   <title>Instalación remota sencilla mediante SSH: configuración de red dinámica</title>
   <para>
    Para este tipo de instalación es necesario un cierto grado de acceso físico al sistema de destino con el fin de arrancarlo para la instalación y de determinar la dirección IP del destino de la instalación. Una estación de trabajo remota controla completamente la instalación propiamente dicha y usa SSH para conectarse al programa de instalación, pero es necesaria la intervención del usuario para realizar la configuración.
   </para>
   <note>
    <title>Cómo evitar las conexiones perdidas después del segundo paso (instalación)</title>
    <para>
     En el recuadro de diálogo de configuración de red, marque la opción de <guimenu>método tradicional con ifup</guimenu> y evite NetworkManager. De lo contrario, la conexión SSH se perderá durante la instalación. Restablezca la configuración a <guimenu>controlado por el usuario mediante NetworkManager</guimenu> una vez finalizada la instalación.
    </para>
   </note>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Un repositorio, ya sea remoto o local:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Repositorio remoto: NFS, HTTP, FTP, TFTP o SMB con una conexión de red en funcionamiento.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Repositorio local, por ejemplo, un DVD.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red y software cliente para SSH en funcionamiento
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Medio de arranque físico (CD, DVD o memoria ) para arrancar el sistema de destino.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Servidor DHCP en funcionamiento que suministre las direcciones IP.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga estos pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el repositorio tal y como se describe en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Escoja un servidor de red NFS, HTTP o FTP. Para un repositorio SMB, consulte la <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el DVD1 del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando aparezca la pantalla de arranque en el sistema de destino, utilice el menú de opciones de arranque para establecer los parámetros apropiados de la conexión de red, la dirección del origen de la instalación y la habilitación de SSH. Para obtener instrucciones detalladas sobre el uso de estos parámetros, consulte la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
     </para>
     <para>
      El sistema de destino inicia un entorno basado en texto y ofrece la dirección de red mediante la cual los clientes SSH pueden dirigirse al entorno de instalación gráfica.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una ventana de terminal y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha.inst"/>. Es necesario volver a conectarse al sistema de destino después de reiniciarlo para la parte final de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Complete la instalación.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe">
   <title>Instalación remota mediante SSH: arranque en PXE y Wake on LAN</title>
   <para>
    Este tipo de instalación no requiere intervención física alguna. La máquina de destino se inicia y arranca de manera remota.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Repositorio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Servidor TFTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Servidor DHCP en funcionamiento en la red que proporcione una dirección IP estática para el host que se vaya a instalar.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino compatible con arranque en PXE, funcionamiento en red y Wake on LAN, enchufado y conectado a la red.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red en funcionamiento y software cliente para SSH.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga los pasos siguientes:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el repositorio tal y como se describe en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Escoja un servidor de red NFS, HTTP o FTP. Para configurar un repositorio SMB, consulte la <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure un servidor TFTP para que almacene una imagen de arranque que pueda ser utilizada por el sistema de destino. Este aspecto se describe en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.tftp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure un servidor DHCP para que suministre direcciones IP a todas las máquinas e indique la ubicación del servidor TFTP al sistema de destino. Este aspecto se describe en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.dhcp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Prepare el sistema de destino para arranque en PXE. Esto se describe con más detalle en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxeprep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Comience el proceso de arranque del sistema de destino mediante Wake on LAN. Este aspecto se describe en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.wol"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra un cliente SSH y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha.inst"/>. Es necesario volver a conectarse al sistema de destino después de reiniciarlo para la parte final de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Complete la instalación.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst">
  <title>Arranque del sistema de destino para la instalación</title>

  <para>
   Existen dos maneras de personalizar el proceso de arranque para la instalación, además de las mencionadas en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.wol"/> y en la <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxe"/>. Es posible utilizar las opciones de arranque por defecto y las teclas de función, o bien utilizar el indicador de opciones de arranque de la pantalla de arranque de la instalación para pasar las opciones de arranque que el núcleo de la instalación pueda necesitar para este hardware en concreto.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.opts">
   <title>Uso de las opciones de arranque por defecto</title>
   <para>
    Las opciones de arranque se describen en detalle en el <xref linkend="cha.inst"/>. En general, el proceso de arranque de la instalación se inicia al seleccionar <guimenu>Instalación.</guimenu>
   </para>
   <para>
    Si se detectan problemas, utilice <guimenu>Instalación - ACPI desactivado</guimenu> o <guimenu>Instalación - Ajustes seguros.</guimenu> Para obtener más información acerca de resolución de problemas durante el proceso de instalación, consulte la <xref linkend="sec.trouble.install"/>.
   </para>
   <para>
    La barra de menú de la parte inferior de la pantalla ofrece algunas funciones avanzadas que son necesarias en determinadas configuraciones. Con las teclas de función puede especificar opciones adicionales para pasarlas a las rutinas de instalación sin necesidad de conocer la sintaxis detallada de estos parámetros (consulte la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>). En <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/>, se incluye una descripción detallada de las teclas de función disponibles.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom">
   <title>Uso de opciones de arranque personalizadas</title>
   <para>
    El uso de las opciones de arranque adecuadas facilita el procedimiento de instalación. Muchos parámetros también pueden configurarse con posterioridad mediante las rutinas de linuxrc, pero el uso de opciones de arranque es más sencillo. En algunas configuraciones automáticas, las opciones de arranque pueden incorporarse con <filename>initrd</filename> o con un archivo <filename>info</filename>.
   </para>
   <para>
    La siguiente tabla muestra las situaciones de instalación comentadas en el presente capítulo junto con los parámetros necesarios para el arranque y las correspondientes opciones de arranque. Añádalas en el orden en el que aparecen en la tabla para obtener una cadena de opciones de arranque que se pasará a las rutinas de instalación. Por ejemplo (en una sola línea):
   </para>
<screen>install=<replaceable>xxx</replaceable> netdevice<replaceable>=xxx</replaceable> hostip=<replaceable>xxx</replaceable> netmask=<replaceable>xxx</replaceable> vnc=<replaceable>xxx</replaceable> VNCPassword=<replaceable>xxx</replaceable></screen>

   <para>
    Sustituya todos los valores <replaceable>xxx</replaceable> de esta cadena con los valores correspondientes de su configuración.
   </para>
   <variablelist xml:id="tab.deployment.remoteinst.bootinst.custom">
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="cha.inst"/>
     </term>
     <listitem>
      <formalpara>
       <title>Parámetros necesarios para el arranque</title>
       <para>
        Ninguna
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Opciones de arranque</title>
       <para>
        No se necesita ninguna
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parámetros necesarios para el arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor de la instalación
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Dispositivo de red
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Dirección IP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Máscara de red
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Gateway
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Habilitación de VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Contraseña de VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opciones de arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http,ftp,smb)://<replaceable>via_a_mediosinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netdevice=<replaceable>algun_dispositivo_de_red</replaceable></filename> (solo es necesario si hay varios dispositivos de red disponibles)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>hostip=<replaceable>alguna_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netmask=<replaceable>alguna_mascara_de_red</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>gateway=<replaceable>gateway_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>vnc=1</filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>VNCPassword=<replaceable>alguna_contraseña</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parámetros necesarios para el arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor de la instalación
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Habilitación de VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Contraseña de VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opciones de arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http,ftp,smb)://<replaceable>via_a_mediosinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>vnc=1</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>VNCPassword=<replaceable>alguna_contraseña</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parámetros necesarios para el arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor de la instalación
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor TFTP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Habilitación de VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Contraseña de VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <formalpara>
       <title>Opciones de arranque</title>
       <para>
        No aplicable; el proceso se gestiona mediante PXE y DHCP
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshstat"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parámetros necesarios para el arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor de la instalación
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Dispositivo de red
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Dirección IP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Máscara de red
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Gateway
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Habilitación de SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Contraseña SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opciones de arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http,ftp,smb)://<replaceable>via_a_mediosinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netdevice=<replaceable>algun_dispositivo_de_red</replaceable></filename> (solo es necesario si hay varios dispositivos de red disponibles)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>hostip=<replaceable>alguna_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netmask=<replaceable>alguna_mascara_de_red</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>gateway=<replaceable>gateway_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>ssh=1</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>ssh.password=<replaceable>alguna_contraseña</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parámetros necesarios para el arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor de la instalación
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Habilitación de SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Contraseña SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opciones de arranque</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http,ftp,smb)://<replaceable>via_a_mediosinst</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>ssh=1</filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>ssh.password=<replaceable>alguna_contraseña</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor de la instalación
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Ubicación del servidor TFTP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Habilitación de SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Contraseña SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <formalpara>
       <title>Opciones de arranque</title>
       <para>
        No aplicable; el proceso se gestiona mediante PXE y DHCP
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>información adicional sobre las opciones de arranque de linuxrc</title>
    <para>
     Puede encontrar más información acerca de las opciones de arranque de linuxrc que se utilizan para arrancar sistemas Linux en <link xlink:href="http://en.opensuse.org/SDB:Linuxrc"/>.
    </para>
   </tip>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom.addon">
    <title>Instalación de productos adicionales y actualizaciones de controladores</title>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> admite la instalación de productos adicionales que proporcionan extensiones (por ejemplo, SUSE Linux Enterprise High Availability Extension), productos de otros fabricantes, así como controladores o software adicional. Para instalar automáticamente un producto adicional al distribuir <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de forma remota, especifique el parámetro <literal>addon=<replaceable>REPOSITORIO</replaceable></literal>.
    </para>
    <para>
     <replaceable>REPOSITORIO</replaceable> debe ser un repositorio alojado que pueda leer YaST (YaST2 o YUM (rpm-md)). De momento, no se admiten imágenes ISO.
    </para>
    <tip>
     <title>actualizaciones de controladores</title>
     <para>
      Las actualizaciones de controladores se encuentran en <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. No todas las actualizaciones de controladores se ofrecen como repositorios. Algunas solo están disponibles como imágenes ISO y no es posible instalarlas mediante el parámetro <literal>addon</literal>. Encontrará instrucciones acerca de cómo instalar actualizaciones de controladores mediante imágenes ISO en <link xlink:href="http://drivers.suse.com/doc/SolidDriver/Driver_Kits.html"/>.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor">
  <title>Supervisión del proceso de instalación</title>

  <para>
   Existen varias opciones para supervisar de manera remota el proceso de instalación. Si se especifican las opciones de arranque adecuadas durante el arranque para la instalación, se puede utilizar VNC o bien SSH para controlar la instalación y la configuración del sistema desde una estación de trabajo remota.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc">
   <title>Instalación de VNC</title>
   <para>
    Mediante cualquier software de visor de VNC es posible controlar de forma remota la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde prácticamente cualquier sistema operativo. En esta sección se describe la configuración cuando se utiliza una aplicación para la visualización de VNC o un navegador Web.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep">
    <title>Preparación para la instalación con VNC</title>
    <para>
     Todo lo que hay que hacer en el destino de la instalación para prepararlo para una instalación con VNC es incorporar las opciones de arranque correspondientes en el arranque para la instalación inicial (consulte la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>). El sistema de destino arranca en un entorno basado en texto y espera a que un cliente VNC se conecte al programa de instalación.
    </para>
    <para>
     El programa de instalación muestra la dirección IP y el número de pantalla a los que es necesario conectarse para la instalación. Si se tiene acceso físico al sistema de destino, esta información se introduce inmediatamente después de que el sistema arranque para la instalación. Introduzca los datos cuando el software cliente VNC los solicite, así como la contraseña VNC.
    </para>
    <para>
     Dado que el destino de la instalación se anuncia a sí mismo mediante OpenSLP, es posible obtener información de la dirección del destino de la instalación a través de un navegador SLP, sin necesidad de acceder físicamente a la instalación en sí, siempre y cuando la configuración de la red y todos los equipos admitan OpenSLP:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep">
     <title>Localización de las instalaciones de VNC mediante OpenSLP</title>
     <step>
      <para>
       Ejecute el comando <command>slptool findsrvtypes | grep vnc</command> para obtener una lista de todos los servicios que ofrecen VNC. Los destinos de instalación de VNC deben estar disponibles en un servicio denominado <literal>YaST.installation.suse</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ejecute el comando <command>slptool findsrvs </command> <replaceable>YaST.installation.suse</replaceable> para obtener una lista de las instalaciones disponibles. Use la dirección IP y el puerto (suele ser el <systemitem>5901</systemitem>) proporcionados con el visor de VNC.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect">
    <title>Conexión al programa de instalación</title>
    <para>
     Existen dos maneras de conectarse al servidor VNC (en este caso, el destino de la instalación). Es posible iniciar una aplicación para la visualización de VNC independiente en cualquier sistema operativo o bien conectarse mediante un navegador Web con Java habilitado.
    </para>
    <para>
     Gracias a VNC es posible controlar la instalación de un sistema Linux desde cualquier otro sistema operativo, incluidas otras versiones de Linux, Windows y macOS.
    </para>
    <para>
     En un sistema Linux, asegúrese de que el paquete <systemitem>tightvnc</systemitem> se encuentra instalado. En un sistema Windows, instale el puerto Windows de esta aplicación, que puede obtenerse en la página principal de TightVNC (<link xlink:href="http://www.tightvnc.com/download.html"/>).
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect.app">
     <para>
      Para conectarse al programa de instalación que se ejecuta en la máquina de destino, siga estos pasos:
     </para>
     <step>
      <para>
       Inicie el visualizador de VNC.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Introduzca la dirección IP y el número de pantalla del destino de la instalación ofrecido por el navegador SLP o por el propio programa de instalación.

      </para>
<screen><replaceable>ip_address</replaceable>:<replaceable>display_number</replaceable></screen>
      <para>
       Se abrirá una ventana en el escritorio con las pantallas de YaST como en una instalación local normal:
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     El uso de un navegador Web para conectarse al programa de instalación evita la dependencia de un software de VNC y del sistema operativo en el que se ejecute. Siempre que la compatibilidad con Java esté habilitada, podrá usar cualquier navegador (Firefox, Internet Explorer, Chromium, Opera, etc.) para realizar la instalación del sistema Linux.
    </para>
    <para>
     Siga este procedimiento para realizar una instalación VNC:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect.brow">
     <step>
      <para>
       Inicie el navegador Web que prefiera.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Introduzca lo siguiente como dirección:

      </para>
<screen>http://<replaceable>ip_address_of_target</replaceable>:5801</screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Introduzca la contraseña de VNC cuando se le pida. La ventana del navegador mostrará las pantallas de YaST como en una instalación local normal.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh">
   <title>Instalación con SSH</title>
   <para>
    Gracias a SSH, es posible controlar de forma remota la instalación del sistema Linux mediante cualquier software cliente de SSH.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.prep">
    <title>Preparación para la instalación con SSH</title>
    <para>
     Aparte de la instalación de los paquetes de software correspondientes (OpenSSH para Linux y PuTTY para Windows), es necesario pasar las opciones de arranque apropiadas para habilitar SSH para la instalación. Consulte la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/> para obtener más información. OpenSSH se instala por defecto en todos los sistemas operativos basados en SUSE Linux.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect">
    <title>Conexión al programa de instalación</title>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect">
     <step>
      <para>
       Obtenga la dirección IP del destino de la instalación. Si dispone de acceso físico al equipo de destino, utilice la dirección IP que las rutinas de instalación muestran en la consola tras el arranque inicial. También es posible tomar la dirección IP asignada a este host en particular en la configuración del servidor DHCP.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       En la línea de comandos, introduzca el comando siguiente:
      </para>
<screen>ssh -X root@<replaceable>
ip_address_of_target</replaceable></screen>
      <para>
       Sustituya <replaceable>ip_address_of_target</replaceable> por la dirección IP real del destino de la instalación.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cuando se pida un nombre de usuario, introduzca <literal>root</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cuando se le pida una contraseña, introduzca la contraseña establecida mediante la opción de arranque de SSH. Una vez realizada correctamente la autenticación, aparecerá un indicador de línea de comandos correspondiente al destino de la instalación.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Introduzca <command>yast</command> para iniciar el programa de instalación. Se abrirá una ventana que mostrará las pantallas normales de YaST, tal y como se describe en el <xref linkend="cha.inst"/>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
