<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec.aarch64.sysreqs">
 <title>Requisitos del sistema para utilizar Linux</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  El sistema operativo SUSE® Linux Enterprise Server puede distribuirse a una amplia variedad de hardware. Resultaría imposible proporcionar una lista de todas las combinaciones distintas de hardware compatibles con SUSE Linux Enterprise Server. No obstante, para proporcionarle una guía a modo de ayuda durante la fase de programación, a continuación le indicamos los requisitos mínimos.
 </para>

 <para>
  Si desea asegurarse de si una determinada configuración de equipo funcionará, consulte la lista de plataformas certificadas por SUSE. Encontrará una lista en <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.aarch64.sysreqs.hw">
  <title>Hardware para ARM AArch64</title>
  <variablelist xml:id="l.aarch64.sysreqs.hw">
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      El requisito mínimo son CPU que admitan la arquitectura de conjunto de instrucciones (ISA) ARMv8-A, por ejemplo ARM Cortex-A53 y Cortex-A57. Consulte <link xlink:href="https://www.arm.com/products/processors/cortex-a/"/> para obtener una lista de procesadores ARMv8-A disponibles.
     </para>
     <para>
      Actualmente no se admiten las CPU con ISA ARMv8-R (tiempo real) ni ARMv8-M (microcontrolador).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Número máximo de CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      El número máximo de CPU admitidas por el diseño de software es de 128. Si tiene previsto usar sistemas de ese tamaño, compruebe en la página Web de certificación del sistema de hardware los dispositivos admitidos. Para ello, consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos de memoria</term>
    <listitem>
     <para>

      Se requiere al menos 1 GB de memoria para la instalación mínima. No obstante, la memoria mínima recomendada es de 1024 MB o 512 MB por CPU en equipos con varios procesadores. Añada otros 150 MB para la instalación remota a través de HTTP o FTP. Tenga en cuenta que estos valores solo son válidos para la instalación del sistema operativo; el requisito real de memoria en producción depende de la carga de trabajo del sistema.
     </para>
     <para/>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="l.aarch64.sysreqs.hw.hd">
    <term>Requisitos del disco duro</term>
    <listitem>
     <para>
      Los requisitos del disco dependen en gran medida de la instalación seleccionada y del uso que se haga del equipo. Los requisitos mínimos para las distintas combinaciones posibles son:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Requisitos del disco duro
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema mínimo
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           800 MB - 1 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema X Window mínimo
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Escritorio GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Todos los patrones
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Uso de instantáneas para la virtualización
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           min. 8 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Métodos de arranque</term>
    <listitem>
     <para>
      El equipo se puede arrancar desde un CD o desde la red. Para el arranque desde la red se necesita un servidor de arranque especial. Se puede configurar con SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
