<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_preparing.xml" version="5.0" xml:id="cha.power.prep">
 <title>Preparación</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Esta sección describe los pasos preparatorios que se deben realizar antes de la instalación de SUSE Linux Enterprise Server. El procedimiento de instalación depende del sistema que se utilice. Se admiten los métodos siguientes:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.ivm" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.bare_metal" xrefstyle="select:title nopage"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <para>
  Si hay que instalar SUSE® Linux Enterprise Server en varios sistemas o particiones, es recomendable crear un origen de instalación en red. También podrá utilizar el mismo origen para la instalación simultánea en varios sistemas o particiones. La configuración del origen de instalación de red se describe en la <xref linkend="sec.deployment.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <sect2 version="5.0" xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi">
  <title>Instalación en servidores con IBM PowerKVM mediante Kimchi</title>
  <para>
   Esta sección trata sobre los pasos preparatorios para instalar en sistemas IBM PowerLinux con PowerKVM. Se explica la instalación desde una imagen ISO con la interfaz Web de Kimchi. Kimchi es una herramienta para administrar IBM PowerKVM.
  </para>
  <para>
   En esta sección se presupone que ejecuta PowerKVM en su servidor IBM PowerLinux. Si no tiene PowerKVM instalado previamente, consulte la sección <quote>Configuring IBM PowerKVM on Power Systems</quote> (Configuración de IBM PowerKVM en sistemas Power) en <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkickoff.htm"/> para instalar y configurar PowerKVM.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template">
   <title>Creación de una plantilla de SUSE Linux Enterprise Server con Kimchi</title>
   <para>
    Las plantillas son el origen de instalación para los invitados de PowerKVM. Puede crear una plantilla o bien editar o clonar una existente. Para clonar una plantilla desde un invitado existente, dicho invitado debe estar desactivado.
   </para>
   <procedure>
    <title>creación de una plantilla con Kimchi</title>
    <step>
     <para>
      En el navegador Web, introduzca la URL del servidor PowerLinux donde se ejecuta PowerKVM; por ejemplo, <literal>https://<replaceable>IP_POWERLINUX</replaceable>:8001</literal> (sustituya <replaceable>IP_POWERLINUX</replaceable> por la dirección IP del sistema).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en la pestaña <guimenu>Templates</guimenu> (Plantillas) para activar la página correspondiente<guimenu/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en el signo más (<guimenu>+</guimenu>) verde para crear la plantilla de SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En el recuadro de diálogo <guimenu>Add Template</guimenu> (Añadir plantilla), seleccione una de las siguientes opciones:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Local ISO Image</guimenu> (Imagen ISO local)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Seleccione esta opción para analizar los repositorios de almacenamiento de las imágenes ISO de instalación disponibles en el sistema.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Local Image File</guimenu> (Archivo de imagen local)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Seleccione esta opción para especificar una vía a un archivo de imagen local.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Remote ISO file</guimenu> (Archivo ISO remoto)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Seleccione esta opción para especificar una ubicación remota de una imagen ISO de instalación.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione el archivo ISO que desea utilizar para crear un sistema invitado y haga clic en <guimenu>Create Templates from Selected ISO</guimenu> (Crear plantillas del ISO seleccionado).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para configurar la plantilla recién creada, haga clic en <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenu>Edit</guimenu></menuchoice> (Acciones &gt; Editar) y cambie los valores por defecto según su carga de trabajo.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para obtener más información, consulte <quote>Setting up a template using Kimchi</quote> (Configuración de una plantilla con Kimchi) en <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkimchitemplate.htm"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.install">
   <title>Instalación de SUSE Linux Enterprise Server como invitado con Kimchi</title>
   <para/>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      En el navegador Web, introduzca la URL del servidor PowerLinux donde se ejecuta PowerKVM; por ejemplo, <literal>https://<replaceable>IP_POWERLINUX</replaceable>:8001</literal> (sustituya <replaceable>IP_POWERLINUX</replaceable> por la dirección IP del sistema).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en la pestaña <guimenu>Guests</guimenu> (Invitados) para activar la página correspondiente<guimenu/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en el signo más (<guimenu>+</guimenu>) verde para crear el invitado de SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Introduzca un <guimenu>nombre de máquina virtual</guimenu> para el invitado de SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
     <para>
      Seleccione la plantilla de SUSE Linux Enterprise Server creada en la <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template"/> y haga clic en <guimenu>Create</guimenu> (Crear).
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Después de crear el invitado, está listo para iniciarse. Haga clic en el botón de encendido rojo para iniciar el invitado de SUSE Linux Enterprise Server. También puede seleccionar <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu> <guimenu>Start</guimenu></menuchoice> (Acciones &gt; Iniciar).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu> <guimenu>Connect</guimenu></menuchoice> (Acciones &gt; Conectar) y conecte su visor VNC al proceso de instalación como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>creación de varios invitados</title>
    <para>
     Para crear varios sistemas invitados de un tipo similar, seleccione <guimenu>Clone</guimenu> (Clonar) en el menú <guimenu>Actions</guimenu> (Acciones) de un invitado existente.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Ya puede continuar con la instalación por defecto mediante VNC, como se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install">
  <title>
   Instalación en servidores con IBM PowerKVM mediante <command>virt-install</command>
  </title>
  <para>
   Como alternativa a la instalación con Kimchi, puede usar la herramienta de línea de comandos <command>virt-install</command> para realizar la instalación en servidores con IBM PowerKVM. Esto es especialmente útil si necesita instalar varias máquinas virtuales en sistemas IBM PowerLinux Server. <command>virt-install</command> permite varios escenarios de instalación. A continuación, se describe un escenario de instalación remota mediante VNC y arranque PXE. Para obtener más información acerca de <command>virt-install</command>, consulte la <xref linkend="sec.libvirt.inst.virt-install"/>.
  </para>
  <para>
   Prepare un repositorio con los orígenes de instalación y un sistema de destino con el arranque PXE habilitado, tal y como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
  </para>
  <para>
   En la línea de comandos, introduzca algo como lo siguiente (ajuste las opciones según sus necesidades y su hardware):
  </para>

<screen>virt-install --name server_sle12 --memory 4096 --vcpus=2 --pxe \
--graphics vnc --os-variant sles11 \
--disk pool=default,size=3000,format=qcow2,allocation=1G,bus=virtio \
-w mac=<replaceable>mac_address</replaceable>,model=spapr-vlan</screen>
  <para>
   Se usarán gráficos VNC y se abrirá automáticamente el cliente gráfico. Complete la instalación como se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.ivm">
  <title>
   Instalación en una partición utilizando IVM
  </title>
  <para>
   Esta guía le ayudará a instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en una partición de servidor Power Systems mediante la interfaz Web de Integrated Virtualization Manager (IVM). Antes de iniciar la instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Linux está activado en el sistema Power,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     el servidor de E/S virtual está instalado,
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     IVM se ha configurado inicialmente,
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <procedure>
   <title>ha entrado a la interfaz Web de IVM.</title>
   <step>
    <para>
     Abra una ventana de navegador Web y conéctese mediante el protocolo HTTP o HTTPS a la dirección IP que se ha asignado a IVM durante el proceso de instalación (por ejemplo, https://<replaceable>DIRECCIÓN_IP</replaceable>). Se muestra la ventana de bienvenida.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entre a la sesión como usuario <systemitem class="username">padmin</systemitem>, proporcionando la contraseña que se definió durante el proceso de instalación. Se muestra la interfaz de IVM.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>View/Modify Virtual Ethernet</guimenu> (Ver o modificar Ethernet virtual).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Initialize Virtual Ethernet</guimenu> (Inicializar Ethernet virtual) para proporcionar conectividad Ethernet entre las particiones.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando se inicialice la Ethernet virtual, haga clic en Apply (Aplicar).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si la instalación requiere conectividad de red externa, cree un puente Ethernet virtual.
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Seleccione la pestaña <guimenu>Virtual Ethernet Bridge</guimenu> (Puente Ethernet virtual).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione el adaptador físico para el puente y haga clic en <guimenu>Apply</guimenu> (Aplicar) para continuar.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
  <para>A continuación, para crear una partición, siga estos pasos:</para>
  <procedure>
   <title>Creación de una partición</title>
   <step>
    <para>
     En la interfaz Web de IVM, haga clic en <menuchoice><guimenu>View/Modify Partition</guimenu> <guimenu>Create Partition</guimenu></menuchoice> (Ver o modificar partición &gt; Crear partición).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca un nombre para la partición. Para avanzar al paso siguiente, haga clic en <guimenu>Next</guimenu> (Siguiente) en este y en los pasos siguientes.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique la memoria para la partición. Si ha creado un repositorio de memoria compartida, las particiones pueden compartir memoria. En caso contrario, seleccione <guimenu>Dedicated</guimenu> (Dedicado).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique el número de procesadores y el modo de procesamiento para la partición.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique una Ethernet virtual para la partición. Si no desea configurar un adaptador, seleccione <guimenu>none</guimenu> (ninguna) para la Ethernet virtual.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cree un disco virtual nuevo o asigne discos virtuales y volúmenes físicos existentes que no estén asignados actualmente a una partición.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Compruebe los valores de <guimenu>Virtual disk name</guimenu> (Nombre del disco virtual) y <guimenu>Storage pool name</guimenu> (Nombre del repositorio de almacenamiento) del disco y especifique un valor para <guimenu>Virtual disk size</guimenu> (Tamaño del disco virtual).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure los dispositivos ópticos de la partición expandiendo los campos <guimenu>Physical Optical Devices</guimenu> (Dispositivos ópticos físicos) y <guimenu>Virtual Optical Devices</guimenu> (Dispositivos ópticos virtuales) y seleccione los dispositivos que desee asignar a la partición.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Compruebe los ajustes de configuración de la partición y haga clic en <guimenu>Finish</guimenu> (Finalizar). La partición se crea y está disponible en la lista <guimenu>View/Modify Partitions</guimenu> (Ver o modificar particiones).
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>Active ahora la partición que ha creado:</para>
  <procedure>
   <title>Activación de la partición</title>
   <step>
    <para>
     En la interfaz Web de IVM, haga clic en <guimenu>View/Modify Partition</guimenu> (Ver o modificar partición) y marque la casilla situada junto a la partición que desea activar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>More Tasks</guimenu> (Más tareas).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Open a terminal window</guimenu> (Abrir una ventana de terminal).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en la opción <guimenu>Activate</guimenu> (Activar) situada junto a la partición.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En la ventana de terminal, pulse <keycap>1</keycap> para iniciar los servicios de gestión del sistema (SMS).
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   El equipo ya está configurado y puede arrancar la instalación:
  </para>
  <procedure>
   <title>Arranque de la instalación de Linux</title>
   <step>
    <para>
     En la ventana <guimenu>Boot selection</guimenu> (Selección de arranque), pulse <keycap>1</keycap> para seleccionar <guimenu>SMS Menu</guimenu> (Menú SMS). Pulse <keycap>1</keycap> antes de que la pantalla de arranque del firmware se muestre por completo en la pantalla, ya que desaparecerá cuando se complete. Si se pierde la pantalla, rearranque el sistema.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En este momento, es posible insertar el disco de medios de servidor de E/S virtual (VIOS) en la unidad de disco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>2</keycap> para continuar e introducir la contraseña en el menú <guimenu>Language selection</guimenu> (Selección de idioma). Introduzca la contraseña del ID de administración.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En el menú principal de SMS, pulse <keycap>5</keycap> para seleccionar <guimenu>Select Boot Options</guimenu> (Seleccionar opciones de arranque).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>1</keycap> para seleccionar <guimenu>Install/Boot Device</guimenu> (Instalar o arrancar dispositivo).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>7</keycap> para ver todos los dispositivos de arranque disponibles.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse el número correspondiente para el dispositivo que desee utilizar. Si el dispositivo no aparece, pulse <keycap>N</keycap> para mostrar más.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>2</keycap> para seleccionar <guimenu>Normal Mode Boot</guimenu> (Arranque en modo normal).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escriba <keycap>1</keycap> para salir del menú SMS e iniciar el proceso de arranque.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En el indicador de arranque del instalador, escriba
    </para>
    <screen>install vnc=1
vncpassword=<replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Sustituya <replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable> por una contraseña de su elección (la longitud mínima es de ocho caracteres) y pulse <keycap function="enter"/> para iniciar la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. El núcleo se empezará a cargar.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Después de que el núcleo haya iniciado la carga, el programa de instalación necesita información del sistema con el fin de configurar una sesión de VNC. Debe disponer de una pila TCP/IP válida para poder utilizar VNC. Use DHCP o defina la información de red manualmente con las indicaciones proporcionadas por el programa de instalación.
  </para>
  <procedure>
   <title>Inicie la sesión de VNC</title>
   <step>
    <para>
     En la ventana <guimenu>Network device</guimenu> (Dispositivo de red), seleccione <guimenu>eth0</guimenu> como dispositivo de red. Seleccione <guimenu>OK</guimenu> (Aceptar) y pulse <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pruebe el medio de instalación. Como alternativa, puede continuar sin realizar la prueba seleccionando <guimenu>Skip</guimenu> (Omitir).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Después de que el sistema haya iniciado el servidor VNC, verá un mensaje para conectar el cliente VNC seguido de una dirección IP. Anote esta dirección IP.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie un cliente de VNC en su equipo portátil o PC. Introduzca la dirección IP del paso anterior seguida de <literal>:1</literal>; por ejemplo, 192.168.2.103:1.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Complete la instalación como se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.bare_metal">
  <title>
   Instalación en servidores sin capa de abstracción de alimentación abierta
  </title>
  <para>
   Utilice esta información para instalar Linux mediante una consola serie o mediante un monitor y un teclado en un servidor Power Systems. En esta instalación se presupone que hay un sistema no gestionado (independiente) listo para el arranque.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Encienda el sistema seleccionando <guimenu>Power On</guimenu> (Encender) en el menú <guimenu>Power On/Off System</guimenu> (Encender o apagar el sistema). Cuando se le pregunte si desea seguir utilizando la consola, pulse <keycap>0</keycap> para continuar haciéndolo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inserte el medio de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en la unidad de disco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En la ventana <guimenu>Select Language</guimenu> (Seleccionar idioma), pulse <keycap>2</keycap> para continuar con el arranque.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>1</keycap> para aceptar el acuerdo de licencia.
    </para>
   </step>   <step>
    <para>
     En la ventana <guimenu>Boot selection</guimenu> (Selección de arranque), pulse <keycap>1</keycap> para seleccionar <guimenu>SMS Menu</guimenu> (Menú SMS). Pulse <keycap>1</keycap> antes de que la pantalla de arranque del firmware se muestre por completo en la pantalla, ya que desaparecerá cuando se complete. Si se pierde la pantalla, rearranque el sistema.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>2</keycap> para continuar e introducir la contraseña en el menú <guimenu>Language selection</guimenu> (Selección de idioma). Introduzca la contraseña del ID de administración.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En el menú principal de SMS, pulse <keycap>5</keycap> para seleccionar <guimenu>Select Boot Options</guimenu> (Seleccionar opciones de arranque).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>7</keycap> para ver todos los dispositivos de arranque disponibles.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse el número correspondiente para el dispositivo que desee utilizar. Si el dispositivo no aparece, pulse <keycap>N</keycap> para mostrar más.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>2</keycap> para seleccionar <guimenu>Normal Mode Boot</guimenu> (Arranque en modo normal).
    </para>
   </step>   <step>
    <para>
     Escriba <keycap>1</keycap> para salir del menú SMS e iniciar el proceso de arranque.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En el indicador de arranque del instalador, escriba
    </para>
    <screen>install vnc=1
vncpassword=<replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Sustituya <replaceable>VNC_PASSWORD</replaceable> por una contraseña de su elección (la longitud mínima es de ocho caracteres) y pulse <keycap function="enter"/> para iniciar la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. El núcleo se empezará a cargar.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Después de que el núcleo haya iniciado la carga, el programa de instalación necesita información del sistema con el fin de configurar una sesión de VNC. Debe disponer de una pila TCP/IP válida para poder utilizar VNC. Use DHCP o defina la información de red manualmente con las indicaciones proporcionadas por el programa de instalación.
  </para>
  <procedure>
   <title>Inicie la sesión de VNC</title>
   <step>
    <para>
     En la ventana <guimenu>Network device</guimenu> (Dispositivo de red), seleccione <guimenu>eth0</guimenu> como dispositivo de red. Seleccione <guimenu>OK</guimenu> (Aceptar) y pulse <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pruebe el medio de instalación. Como alternativa, puede continuar sin realizar la prueba seleccionando <guimenu>Skip</guimenu> (Omitir).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Después de que el sistema haya iniciado el servidor VNC, verá un mensaje para conectar el cliente VNC seguido de una dirección IP. Anote esta dirección IP.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Inicie un cliente de VNC en su equipo portátil o PC. Introduzca la dirección IP del paso anterior seguida de <literal>:1</literal>; por ejemplo, 192.168.2.103:1.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Complete la instalación como se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

</sect1>
