<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="image_product_creator.xml" version="5.0" xml:id="cha.productcreator">
 <title>Creación de imágenes con el creador de productos de YaST</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    El creador de productos de YaST es una herramienta gráfica que permite crear imágenes para instalar. Para poder usarlo, debe instalar el paquete <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> desde el kit de desarrolladores de software (SDK) de SUSE. El SDK es un módulo para SUSE Linux Enterprise y está disponible mediante un canal en línea del Centro de servicios al cliente de SUSE. También es posible descargarlo de <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. (Busque el <literal>kit de desarrolladores de software de SUSE Linux Enterprise</literal>). Consulte la <xref linkend="cha.add-ons"/> para obtener más detalles.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.pc.create">
  <title>Creación de imágenes</title>

  <para>
   Para crear una imagen de un producto, siga estas instrucciones:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie YaST y abra el módulo <guimenu>Creador de productos.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si inicia el creador de productos por primera vez, introduzca el nombre de la configuración y elija el método para añadir paquetes a la imagen ISO.
    </para>
    <para>
     Si ya ha creado antes un producto, la ventana muestra una lista de todos los productos existentes. Puede <guimenu>editarlos</guimenu> o <guimenu>suprimirlos.</guimenu> Seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> para crear uno nuevo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione o deseleccione los orígenes de paquetes que se usarán en el producto. Para ello, seleccione una entrada y haga clic en <guimenu>Seleccionar</guimenu> o <guimenu>Eliminar,</guimenu> respectivamente.
    </para>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Crear nuevo</guimenu> para iniciar el creador de productos adicionales de YaST a fin de configurar un origen de software nuevo. Inicie el módulo <guimenu>Orígenes de instalación</guimenu> de YaST después y añada el origen que ha creado. Reinicie el creador de productos para que el origen esté disponible y se pueda seleccionar.
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
    <note>
     <title>arquitecturas objetivo no admitidas</title>
     <para>
      No cambie la arquitectura objetivo. Como ocurre en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, el creador de productos no admite la creación en distintas arquitecturas.
     </para>
    </note>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el origen base en la lista de repositorios elegidos en el paso anterior. Si la imagen ISO resultante debe arrancarse, ha de contener un directorio <filename>/boot</filename> con los archivos necesarios para arrancar el sistema.
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca la vía donde desea crear el directorio básico en la pantalla <guimenu>Configuración del creador de productos.</guimenu> Seleccione si desea generar un archivo ISO o un árbol de directorios.
    </para>
    <para>
     Active <guimenu>Copiar solo los archivos requeridos</guimenu> para ahorrar espacio. También puede introducir créditos en los campos <guimenu>CD Publisher</guimenu> y <guimenu>CD Preparer.</guimenu>
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Edite el contenido del archivo <filename>isolinux.cfg</filename>, si forma parte de la configuración. En la mayoría de los casos, puede dejarlo tal cual. Si el archivo no forma parte de la configuración, añádalo ahora con la opción <guimenu>Cargar archivo.</guimenu>
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione los paquetes de software que desea incluir en el producto. La vista por defecto permite seleccionar patrones. Seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> si desea seleccionar paquetes individuales. El programa de resolución resuelve automáticamente las dependencias de todos los paquetes siempre que se seleccionan paquetes nuevos. Si falla, deberá resolver el conflicto de forma manual. Si no es posible resolver un conflicto, puede que falte un origen que proporcione un paquete necesario.
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si lo necesita, firme el producto con la opción <guimenu>Firmar digitalmente el producto en el medio.</guimenu> Proporcione una clave para la configuración del producto. Al firmar el producto con la clave GPG se ofrece una evidencia del origen del producto.
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Compruebe los ajustes de configuración en el resumen y haga clic en <guimenu>Finalizar.</guimenu> Haga clic en los botones <guimenu>Atrás</guimenu> para cambiar un ajuste.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   La definición del producto se ha completado. El creador de productos permite elegir entre las siguientes acciones:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crear producto</guimenu></title>
     <para>
      Crea una imagen ISO del producto seleccionado. Si falta algo, el proceso se aborta. Corrija el error y repita la configuración.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crear imagen con KIWI</guimenu></title>
     <para>
      Utilice el menú desplegable para elegir entre los distintos formatos de destino, como medios Live o imágenes XEN.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
