<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="image_addon_creator.xml" version="5.0" xml:id="cha.addon_creator">
 <title>Creación de productos adicionales con el creador al efecto</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    Un producto adicional es un medio especialmente diseñado, normalmente un CD o un DVD, que se usa para ampliar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con el producto. El Creador de productos adicionales se ha desarrollado para proporcionar asistencia técnica a los clientes y socios y a fin de simplificar la distribución del software de otros fabricantes para todos los productos de SUSE.
   </para>
        <para>
    Para poder usar el Creador de productos adicionales, debe instalar el paquete <systemitem class="resource">yast2-add-on-creator</systemitem> desde el kit de desarrolladores de software (SDK) de SUSE. El SDK es un producto adicional para SUSE Linux Enterprise y se puede descargar de <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. Busque el <literal>kit de desarrolladores de software de SUSE Linux Enterprise</literal>.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.addon_creator.creating">
  <title>Creación de imágenes</title>

  <para>
   Para crear una imagen de un producto adicional, siga estas instrucciones:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie YaST y abra el módulo <guimenu>Creador de productos adicionales.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si no ha creado un producto adicional antes, haga clic en <guimenu>Crear complemento desde el principio</guimenu> para empezar. También es posible crear el producto adicional a partir de uno ya existente. Especifique la vía al directorio donde se guardan los datos: también puede tratarse de una imagen ISO montada o de un CD/DVD.
    </para>
    <para>
     Si ya ha creado antes un producto adicional, la ventana muestra una lista de todos los existentes. Puede <guimenu>editarlos</guimenu> o <guimenu>suprimirlos.</guimenu> Seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> para crear uno nuevo.
    </para>
    <para>
     En el tutorial se explica cómo <guimenu>crear un producto adicional desde el principio.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca el nombre (<guimenu>Etiqueta del producto adicional</guimenu>) y la versión del producto adicional y proporcione información adicional:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       En <guimenu>Producto requerido</guimenu> seleccione el producto de SUSE Linux para el que desea crear el producto adicional.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Seleccione la vía a un directorio que contenga los paquetes del producto adicional.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       También puede seleccionar la vía a un directorio que contenga los paquetes RPM en <guimenu>Producto requerido.</guimenu> Habitualmente, estos paquetes tienen su origen en el producto requerido (que ya se ha seleccionado) y no forman parte del propio producto adicional, pero otros paquetes del producto adicional dependen de ellos. Estos paquetes no se añaden al producto adicional, pero se pueden usar para crear patrones.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cada medio de instalación contiene un archivo de contenido y un archivo de producto que define el producto adicional. Use este recuadro de diálogo para proporcionar los datos para ambos archivos. Seleccione una entrada y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> para definir o cambiar un valor. También puede hacer doble clic en una entrada. Consulte la <guimenu>ayuda</guimenu> para obtener más información y los valores posibles.
    </para>
    <para>
     Para importar valores de un archivo de contenido o de producto existentes, seleccione el botón <guimenu>Importar</guimenu> correspondiente.
    </para>
    <para>
     Debe introducir al menos valores para los campos <guimenu>Arquitecturas admitidas,</guimenu> <guimenu>Nombre del producto</guimenu> y <guimenu>Nombre del fabricante.</guimenu> Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca o cambie las descripciones del paquete en la pantalla siguiente. Use la opción <guimenu>Añadir idioma</guimenu> para insertar un idioma nuevo y añadir descripciones traducidas (este paso es opcional). También puede <guimenu>importar</guimenu> descripciones existentes de paquetes.
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Tiene la opción de añadir patrones en el paso siguiente. Con los patrones puede agrupar los paquetes RPM. Utilice la opción <guimenu>Nuevo</guimenu> para añadir un nombre de patrón nuevo y cambiar los atributos respectivos en la lista de abajo. Marque <guimenu>Patrón requerido</guimenu> si desea que los patrones se seleccionen automáticamente para la instalación al instalar el producto adicional.
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Proporcione una vía al directorio de salida. Si prefiere crear una imagen ISO, marque la opción <guimenu>Crear imagen ISO</guimenu> y proporcione un nombre de archivo. Seleccione <guimenu>Generar registro de cambios</guimenu> para crear un archivo que contenga las entradas del registro de cambios de todos los paquetes incluidos en el producto. Asimismo, puede modificar el flujo de trabajo y añadir archivos:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Use la opción <guimenu>Configurar flujo de trabajo</guimenu> para introducir archivos a fin de personalizar el flujo de trabajo del producto. De esta forma puede, por ejemplo, insertar recuadros de diálogo extra con opciones en el proceso de instalación de producto adicional necesarios para el funcionamiento correcto del producto. Consulte la <guimenu>ayuda</guimenu> para obtener más información.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Use la opción <guimenu>Archivos opcionales</guimenu> en los siguientes archivos del producto adicional:
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term><guimenu>info.txt</guimenu>
        </term>
        <listitem>
         <para>
          Un archivo de texto con información general sobre el producto adicional.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term><guimenu>Archivos de licencia</guimenu>
        </term>
        <listitem>
         <para>
          Añade archivos que contienen información de licencia en varios idiomas. Los archivos reciben el nombre de <literal>license.<replaceable>IDIOMA</replaceable></literal>; por ejemplo, <filename>license.es_ES</filename>.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Archivos Readme (Léame)</term>
        <listitem>
         <para>
          Añade archivos Readme (Léame) con el nombre que decida.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
      <para>
       Introduzca el contenido de los archivos en los recuadros de texto oportunos. También puede <guimenu>importar</guimenu> el contenido de un archivo existente.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Firme el producto adicional con la clave GPG para proporcionar una evidencia del origen del producto. Si no dispone de una clave, cree primero una e introduzca la contraseña oportuna dos veces.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Compruebe los ajustes de configuración en el resumen y haga clic en <guimenu>Finalizar.</guimenu> Haga clic en los botones <guimenu>Atrás</guimenu> para cambiar un ajuste.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.addon_creator.structure">
  <title>Estructura del producto adicional</title>

  <para>
   Los productos adicionales contienen los siguientes archivos y directorios:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><filename>ARCHIVES.gz</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Contiene información sobre todos los paquetes incluidos (el resultado de <command>rpm - qil</command> para cada paquete). Este archivo se comprime con gzip.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>Changelog</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Contiene todos los cambios de los archivos RPM ordenados por fecha del cambio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>content</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      El archivo de contenido creado durante la instalación del producto adicional.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>content.asc</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      El archivo de firma GPG.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>content.key</filename>, <filename>gpg-pubkey-<replaceable>NÚMERO</replaceable>.asc</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      La clave GPG pública.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>INDEX.gz</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Una lista de todos los archivos RPM. Este archivo se comprime con gzip.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>ls-lR.gz</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Una lista de todos los archivos y directorios del medio del producto adicional. Este archivo se comprime con gzip.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>media.<replaceable>N</replaceable>/</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Contiene archivos con información básica sobre el conjunto de medios adicional. El directorio está numerado, por lo que <filename>media.1/</filename> es el primer medio adicional (por ejemplo, DVD1). Los medios adicionales tienen números consecutivos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>suse/</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Contiene subdirectorios con información específica de la arquitectura. Las excepciones son <filename>noarch/</filename> para los paquetes que no se ven afectados por la arquitectura y <filename>src/</filename> para los paquetes de origen. Los paquetes de software patentados se guardan en <filename>nosrc/</filename>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
