<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="image_creator.xml" version="5.0" xml:id="cha.imgcreator">
 <title>Creación de imágenes con el creador de imágenes de YaST</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    El creador de imágenes de YaST es una interfaz gráfica para la herramienta de creación de imágenes KIWI (consulte <link xlink:href="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/> para obtener más información sobre KIWI). Con el creador de imágenes puede crear una configuración de KIWI nueva o importar una y modificarla y, a continuación, crear la imagen cuando se haya completado la configuración. Los usuarios avanzados pueden guardar la configuración en el disco y, seguidamente, modificarla y crear la imagen de forma manual.
   </para>
        <para>
    Para poder usarlo, debe instalar el paquete <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> desde el kit de desarrolladores de software (SDK) de SUSE. El SDK es un módulo para SUSE Linux Enterprise y está disponible mediante un canal en línea del Centro de servicios al cliente de SUSE. También es posible descargarlo de <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. (Busque el <literal>kit de desarrolladores de software de SUSE Linux Enterprise</literal>). Consulte la <xref linkend="cha.add-ons"/> para obtener más detalles.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.img.create">
  <title>Creación de imágenes</title>

  <para>
   Para crear una imagen de un producto, siga estas instrucciones:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie YaST y abra el módulo <guimenu>Creador de imágenes.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     La ventana muestra una lista de todas las configuraciones de imágenes existentes. Puede <guimenu>editarlos</guimenu> o <guimenu>suprimirlos.</guimenu> Seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> para crear uno nuevo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca el nombre de la nueva <guimenu>configuración de KIWI</guimenu> y seleccione si desea empezar desde el principio o tomar como base una configuración de KIWI existente. En este último caso, proporcione una vía a la configuración de KIWI existente para que el creador de imágenes pueda importarla.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el tipo de imagen que desea crear. Hay varias opciones: <guimenu>Imagen de Live ISO,</guimenu> <guimenu>Imagen de Xen</guimenu> o <guimenu>Imagen de disco virtual.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el directorio de salida donde desea almacenar la configuración de KIWI.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si ejecuta el creador de imágenes en una arquitectura de 64 bits, puede forzar que KIWI configure la imagen para la arquitectura de 32 bits, e incluso limitarla a solo el formato i586.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Añada la lista de repositorios de paquetes que necesita usar para la configuración de KIWI. Haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu> para añadir un repositorio nuevo o en <guimenu>Añadir desde el sistema</guimenu> para añadir repositorios que se configuren en el sistema en el que se ejecuta el creador de imágenes. Si necesita modificar los detalles de un repositorio existente, selecciónelo y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu> Para eliminar un repositorio que ya no se necesite, selecciónelo y haga clic en <guimenu>Suprimir.</guimenu>
    </para>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
    </para>
    <figure xml:id="fig.imgcreator.repos">
     <title>Edición de repositorios en el creador de imágenes</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="image_creator.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="image_creator.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     En la pantalla siguiente hay cuatro pestañas. Aquí puede definir más opciones de configuración admitidas por KIWI a fin de ajustar con más precisión la imagen resultante.
    </para>
    <para>
     En la pestaña <guimenu>Configuración de imagen,</guimenu> puede definir la versión y el tamaño de la imagen, así como modificar en detalle la selección de software para la imagen. Es posible especificar patrones o paquetes en tres secciones: paquetes incluidos en la imagen, en el Bootstrap y paquetes que se suprimirán de la imagen.
    </para>
    <figure xml:id="fig.imgcreator.tabs">
     <title>Configuración detallada de KIWI en el creador de imágenes</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="image_creator_tabs.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="image_creator_tabs.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Para cambiar la lista de paquetes o patrones que se van a instalar, haga clic en <guimenu>Cambiar</guimenu> a fin de abrir el <guimenu>selector de paquetes de YaST,</guimenu> donde puede realizar su selección.
    </para>
    <para>
     En la pestaña <guimenu>Descripción,</guimenu> complete la información sobre el autor de la imagen, la descripción y la configuración regional.
    </para>
    <para>
     La pestaña <guimenu>Usuarios</guimenu> permite añadir nuevos usuarios que estarán disponibles en el sistema de destino.
    </para>
    <para>
     A continuación, puede editar los <guimenu>guiones</guimenu> de configuración usados para crear la imagen.
    </para>
    <para>
     Por último, configure el directorio con los ajustes y los guiones del sistema en la pestaña <guimenu>Directorios.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando termine de configurar la imagen, haga clic en <guimenu>Finalizar</guimenu> para crearla. YaST le pedirá que confirme su selección. Si no desea hacerlo, la configuración se guardará y volverá a la pantalla de descripción general. Si confirma la creación, se inicia KIWI y se abrirá una ventana de progreso con el archivo de registro de KIWI.
    </para>
    <para>
     Si la imagen se crea correctamente, se guarda en el directorio de salida especificado anteriormente.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
