<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="inst_yast2.xml" version="5.0" xml:id="cha.inst">
 <title>Instalación mediante YaST</title>
 <info>
  <abstract>
   <para os="sles">
    Después de preparar el hardware para la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como se describe en la <xref linkend="part.prep"/> y tras establecer la conexión con el sistema de instalación, se le presentará la interfaz de asistente del sistema de YaST para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. YaST le guiará durante toda la instalación.
   </para>

   

   <para>
    Durante el proceso de instalación, YaST analiza la configuración del sistema actual y los componentes de hardware. Según este análisis, el sistema establecerá una configuración básica con la red incluida (siempre que el sistema se pueda configurar mediante DHCP). Para realizar ajustes más detallados del sistema tras la instalación, inicie YaST en el sistema instalado.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.method">
  <title>Elección del método de instalación</title>

  <para>
   Después de seleccionar el medio de instalación, debe determinar el método de instalación adecuado y la opción de arranque que mejor se ajuste a sus necesidades:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.source.cd">
    <term>Instalación desde un medio de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (DVD o USB)</term>
    <listitem>
     <para>
      Elija esta opción si desea realizar una instalación independiente y no desea obtener los datos de instalación ni la infraestructura de arranque de una red. La instalación se realiza según lo descrito en la <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
   <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.source.net">
    <term>Instalación desde un servidor de red</term>
    <listitem>
     <para>
      Elija esta opción si dispone de un servidor de instalación en la red o desea utilizar un servidor externo como origen de los datos de instalación. Se puede optar entre arrancar desde medios físicos (memorias USB, CD/DVD o disco duro) o bien desde la red mediante PXE/BOOTP. Consulte el <xref linkend="sec.i.yast2.startup"/> para obtener más detalles.
     </para>
     <para>
      El programa de instalación configura la conexión de red con DHCP y recupera la ubicación del origen de la instalación de red desde el servidor OpenSLP. Si DHCP no está disponible, seleccione <menuchoice><guimenu>F4 Origen</guimenu> <guimenu>Configuración de red</guimenu> <guimenu>Manual</guimenu></menuchoice> e introduzca los datos de la red. En sistemas EFI, modifique los parámetros de arranque de red tal y como se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <formalpara>
      <title>Instalación desde un servidor SLP</title>
      <para>
       Si la instalación de la red admite OpenSLP y el origen de la instalación de red se ha configurado para anunciarse a través de SLP<phrase os="sles;sled"> (según se describe en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>)</phrase>, arranque el sistema, pulse <keycap>F4</keycap> en la pantalla de arranque y seleccione <guimenu>SLP</guimenu> en el menú. En sistemas EFI, defina el parámetro <literal>install</literal> como <literal>install=slp:/</literal>, tal y como se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Instalación desde un origen de red sin SLP</title>
      <para>
       Si la configuración de la red no admite OpenSLP para recuperar los orígenes de la instalación de red, arranque el sistema y pulse <keycap>F4</keycap> en la pantalla de arranque para seleccionar el protocolo de red que desee (NFS, HTTP, FTP o SMB/CIFS) y proporcione la dirección del servidor y la vía al medio de instalación. En sistemas EFI, modifique el parámetro de arranque a <literal>install=</literal>, tal y como se describe en la <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.startup">
  <title>Preparación del sistema para la instalación</title>

  <para>
   La forma de preparar el sistema para la instalación depende de la arquitectura, el inicio del sistema es distinto para PC (AMD64/Intel 64) que para mainframe, por ejemplo. Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como invitado de máquina virtual en un hipervisor KVM o Xen, siga las instrucciones para la arquitectura AMD64/Intel 64.
  </para>





  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.390" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM z Systems: inicio del sistema</title>
   <para>
    En el caso de las plataformas IBM z Systems, el sistema se arranca (IPL, carga de programa inicial, del inglés Initial Program Load) como se describe en la <xref linkend="sec.prep.ipling"/>. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no muestra una pantalla inicial en estos sistemas. Durante la instalación, cargue el núcleo, initrd, y parmfile de forma manual. YaST se abrirá por la pantalla de instalación cuando se establezca la conexión con el sistema de instalación a través de VNC, X o SSH. Debido a que no se muestra ninguna pantalla inicial, los parámetros del núcleo o de arranque no se pueden introducir en la pantalla, sino que se deben especificar en un archivo parmfile (consulte la <xref linkend="sec.appdendix.parm"/>).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.x86_64" arch="x86_64">
   <title>PC (AMD64/Intel 64/ARM AArch64): inicio del sistema</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> admite varias opciones de arranque en función del hardware que esté disponible en el entorno de instalación que prefiera. El arranque desde los medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> es la opción más recomendable, aunque puede haber requisitos especiales que obliguen a optar por otras configuraciones distintas:
   </para>
   <table xml:id="tab.boot.opt">
    <title>Opciones de arranque</title>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Opciones de arranque
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Descripción
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         DVD
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Es la opción de arranque más sencilla. Esta opción se puede usar si el sistema cuenta con una unidad de DVD-ROM local compatible con Linux.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Memorias USB (dispositivo de almacenamiento masivo USB)
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         En caso de que su equipo no disponga de unidad óptica, puede arrancar la imagen de instalación desde una memoria USB. Para crear una memoria USB desde la que se pueda arrancar, debe copiar la imagen ISO del DVD o el mini CD en el dispositivo con el comando <command>dd</command> (la memoria USB no debe estar montado o todos los datos que contenga se borrarán):
        </para>
<screen>dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
        <important>
         <title>compatibilidad</title>
         <para>
          Tenga en cuenta que el arranque desde un dispositivo de almacenamiento masivo USB <emphasis>no</emphasis> se admite en equipos con UEFI ni en la arquitectura POWER.
         </para>
        </important>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         PXE o BOOTP
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         El arranque desde la red debe ser compatible con el BIOS o el firmware del sistema y debe haber un servidor de arranque disponible en la red. Esta tarea también se puede gestionar mediante otro sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. <phrase os="sles;sled">Consulte el <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/> para obtener más información.</phrase>
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Disco duro
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         La instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> también se puede arrancar desde el disco duro. Para ello, copie el núcleo (<systemitem>linux</systemitem>) y el sistema de instalación (<systemitem>initrd</systemitem>) desde el directorio <filename>/boot/<replaceable>arquitectura</replaceable>/</filename> de los medios de instalación en el disco duro y añada una entrada apropiada al cargador de arranque existente de una instalación previa de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
   <tip>
    <title>arranque desde DVD en equipos con UEFI</title>
    <para>
     el DVD1 se puede utilizar como medio de arranque en equipos que cuenten con UEFI (interfaz del firmware extensible unificada, del inglés Unified Extensible Firmware Interface). Consulte la documentación de su proveedor para obtener información específica. Si el arranque falla, pruebe a habilitar CSM (módulo de admisión de compatibilidad, del inglés Compatibility Support Module) en el firmware.
    </para>
   </tip>
   <note os="sles;sled">
    <title>medio de instalación del producto adicional</title>
    <para>
     Los medios de los productos adicionales (extensiones o productos de otros fabricantes) no se pueden usar como medios de instalación independientes. Pueden incrustarse como orígenes de instalación adicionales durante el proceso de instalación (consulte la <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>) o se pueden instalar desde sistemas en ejecución mediante el módulo Productos adicionales de YaST (consulte el <xref linkend="cha.add-ons"/> para obtener más detalles).
    </para>
   </note>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.bootscreen">
    <title>Pantalla de arranque en equipos equipados con BIOS tradicional</title>
    <para>
     La pantalla de arranque muestra varias opciones para el proceso de instalación. La opción <guimenu>Arrancar desde el disco duro</guimenu> arranca el sistema instalado y está seleccionada por defecto, puesto que el CD se deja a menudo en la unidad. Seleccione otra de las opciones con las teclas de flecha y pulse <keycap function="enter"/> para usarla para el arranque. Las opciones relevantes son:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Instalación</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        El modo de instalación normal. Todas las funciones de hardware modernas están habilitadas. En el caso de que falle la instalación, consulte <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen.kernel"/> para conocer opciones de arranque con las que se inhabilitan las funciones problemáticas.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Actualización</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Realiza una actualización del sistema. Para obtener más información, consulte el <xref os="sles;sled" linkend="cha.update.sle"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Sistema de rescate</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Inicia un sistema Linux mínimo sin interfaz gráfica de usuario. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Comprobar el medio de instalación</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Esta opción solo está disponible si instala desde un medio creado a partir de imágenes ISO descargadas. En tal caso, se recomienda comprobar la integridad del medio de instalación. Esta opción inicia el sistema de instalación antes de comprobar automáticamente el medio. Si la comprobación finaliza correctamente, la rutina de instalación normal se inicia. Si se detecta un medio dañado, la rutina se aborta.
       </para>
       <warning>
        <title>error de la comprobación del medio</title>
        <para>
         Si la comprobación del medio falla, es porque el medio está dañado. No continúe con la instalación, porque puede fallar o podrían perderse datos. Sustituya el medio dañado y reinicie el proceso de instalación.
        </para>
       </warning>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><guimenu>Prueba de memoria</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Comprueba la RAM del sistema mediante ciclos repetidos de lectura y escritura. La prueba concluye con el rearranque. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec.trouble.install.noboot"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Pantalla de arranque en equipos con BIOS tradicional</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Pantalla de arranque en equipos con BIOS tradicional</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot.png" width="75%"/> </imageobject>   
      
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Utilice las teclas de función indicadas en la barra que aparece en la parte inferior de la pantalla para cambiar el idioma, la resolución de la pantalla y el origen de la instalación o para añadir otra unidad del proveedor de hardware:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F1</keycap><guimenu>Ayuda</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Permite obtener ayuda contextual sobre el elemento activo en la pantalla de arranque. Utilice las teclas de flecha para desplazarse, <keycap function="enter"/> seguir un enlace o <keycap function="escape"/>salir de la pantalla de ayuda.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F2</keycap><guimenu>Idioma</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Seleccione el idioma de visualización y la distribución del teclado correspondiente para la instalación. El idioma por defecto es Inglés (US).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F3</keycap><guimenu>Modo de vídeo</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Elija entre los distintos modos de presentación gráfica para la instalación. <guimenu>Por defecto,</guimenu> la resolución de vídeo se determina automáticamente mediante KMS (configuración de modo de núcleo). Si este ajuste no funciona en su sistema, seleccione <guimenu>Sin KMS</guimenu> y, opcionalmente, especifique <literal>vga=ask</literal> en la línea de comandos de arranque para que se le pida la resolución de vídeo. Seleccione <guimenu>Modo de texto</guimenu> si experimenta problemas con la instalación gráfica.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F4</keycap><guimenu>Origen</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Normalmente, la instalación se realiza desde el soporte de instalación introducido. Aquí puede seleccionar otros orígenes, como los servidores FTP o NFS. Si la instalación se distribuye en una red con un servidor SLP, puede seleccionar con esta opción un origen de instalación que esté disponible en el servidor. <phrase os="sles;sled">Encontrará información sobre la configuración y la instalación del servidor con SLP en la <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>.</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.bootscreen.kernel">
      <term><keycap>F5</keycap><guimenu>Núcleo</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Si la instalación normal presenta problemas, este menú permite inhabilitar algunas funciones problemáticas. Si el hardware no admite ACPI (interfaz avanzada de configuración y alimentación, del inglés Advanced Configuration and Power Interface), seleccione <guimenu>Sin ACPI</guimenu> para realizar la instalación sin compatibilidad para ACPI. La opción <guimenu>Sin APIC local</guimenu> inhabilita la compatibilidad con APIC (controladores de interrupción programables avanzados, del inglés Advanced Programmable Interrupt Controllers), que puede causar problemas con algunos componentes de hardware. Con la opción <guimenu>Valores de configuración seguros</guimenu> se arranca el sistema con el modo DMA (para unidades de CD/DVD-ROM) y las funciones de gestión de energía inhabilitados.
       </para>
       <para>
        Si no está seguro, pruebe primero las opciones siguientes: <guimenu>Instalación — ACPI inhabilitada</guimenu> o <guimenu>Instalación — Configuración segura.</guimenu> Los usuarios experimentados también pueden utilizar la línea de comandos (<guimenu>Opciones de arranque</guimenu>) para introducir o cambiar parámetros del núcleo.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F6</keycap><guimenu>Controlador</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Pulse esta tecla para notificar al sistema que cuenta con una actualización opcional del controlador para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Utilice las opciones <guimenu>Archivo</guimenu> o <guimenu>URL</guimenu> para cargar los controladores directamente antes de que comience la instalación. Si selecciona <guimenu>Sí,</guimenu> se le solicitará que inserte el disco de actualización en el momento oportuno del proceso de instalación.
       </para>
       <tip os="sles;sled">
        <title>obtención de discos de actualización de controladores</title>
        <para>
         Las actualizaciones de controladores de SUSE Linux Enterprise se proporcionan en <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Estos controladores se han creado mediante el programa SUSE SolidDriver.
        </para>
       </tip>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.bootscreen_uefi">
    <title>Pantalla de arranque en equipos con UEFI</title>
    <para>
     UEFI (siglas en inglés de interfaz de firmware extensible unificada) es un nuevo estándar del sector que sustituye y amplía los sistemas BIOS tradicionales. Las versiones más recientes de UEFI contienen la extensión de <quote>arranque seguro</quote>, que impide arrancar con código dañino, ya que solo se pueden ejecutar cargadores de arranque firmados. Consulte el <xref linkend="cha.uefi"/> para obtener más información. 
    </para>
    <para>
     El cargador de arranque GRUB 2, que solía usarse para arrancar equipos con un BIOS tradicional, no es compatible con UEFI, por lo que GRUB 2 se ha sustituido por GRUB 2 para EFI. Si el arranque seguro está habilitado, YaST selecciona automáticamente GRUB 2 para EFI para la instalación. Desde la perspectiva de un administrador o usuario, ambas implementaciones del cargador de arranque se comportan de forma similar, por lo que se denominarán como <literal>GRUB 2</literal> en lo sucesivo.
    </para>
    <tip>
     <title>UEFI y arranque seguro compatibles por defecto</title>
     <para>
      La rutina de instalación de SUSE Linux Enterprise detecta automáticamente si el equipo utiliza UEFI. Además, todos los orígenes de instalación son compatibles con el arranque seguro. Si ya existe una partición de sistema EFI en equipos con arranque dual (por ejemplo, de una instalación de Microsoft Windows 8), se detectará y utilizará automáticamente. Las tablas de particiones se escribirán como GPT en sistemas UEFI.
     </para>
    </tip>
    <warning>
     <title>uso de controladores no incluidos con el arranque seguro</title>
     <para>
      No se proporciona compatibilidad para agregar controladores no incluidos (es decir, los controladores que no se incluyen con SLE) durante la instalación con el arranque seguro habilitado. La clave de firma usada para SolidDriver/PLDP no es de confianza por defecto.
     </para>
     <para>
      Para resolver este problema, es necesario añadir las claves necesarias a la base de datos del firmware mediante las herramientas de gestión del firmware o del sistema antes de la instalación, o bien usar la imagen ISO de arranque que inscribirá las claves necesarias en la lista MOK durante el primer arranque. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec.uefi.secboot"/>.
     </para>
    </warning>
    <para>
     La pantalla de arranque muestra varias opciones para el proceso de instalación. Cambie la opción seleccionada con las teclas de flecha y pulse <keycap function="enter"/> para arrancar. Las opciones relevantes son:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Instalación</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        El modo de instalación normal. 
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Actualización</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Realiza una actualización del sistema. <phrase os="sles;sled">Para obtener más información, consulte el <xref linkend="cha.update.sle"/>.</phrase>

       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Sistema de rescate</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Inicia un sistema Linux mínimo sin interfaz gráfica de usuario. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Comprobar el medio de instalación</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Esta opción solo está disponible si instala desde un medio creado a partir de imágenes ISO descargadas. En tal caso, se recomienda comprobar la integridad del medio de instalación. Esta opción inicia el sistema de instalación antes de comprobar automáticamente el medio. Si la comprobación finaliza correctamente, la rutina de instalación normal se inicia. Si se detecta un medio dañado, la rutina se aborta.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Pantalla de arranque en equipos con UEFI</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Pantalla de arranque en equipos con UEFI</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot_uefi.png" width="75%"/> </imageobject>
      
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     GRUB 2 para EFI en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no admite un indicador de arranque ni las teclas de función para añadir parámetros de arranque. Por defecto, la instalación se inicia en inglés de Estados Unidos y el medio de arranque como origen de instalación. Se realiza una búsqueda DHCP para configurar la red. Para cambiar estos ajustes por defecto o añadir parámetros de arranque adicionales, deberá editar la entrada de arranque correspondiente. Destáquela con las teclas de flecha y pulse <keycap>E</keycap>. Consulte la ayuda en pantalla para leer algunos consejos de edición (tenga en cuenta que, de momento, solo está disponible con teclados en inglés). La entrada <guimenu>Instalación</guimenu> tendrá un aspecto similar al siguiente:
    </para>
<screen>setparams 'Installation'

    set gfxpayload=keep
    echo 'Loading kernel ...'
    linuxefi /boot/x86_64/loader/linux splash=slilent
    echo 'Loading initial ramdisk ...'
    initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>
    <para>
     Añada parámetros separados por espacios al final de la línea que empieza por <literal>linuxefi</literal>. Para arrancar con la entrada editada, pulse <keycap>F10</keycap>. Si accede al equipo desde la consola en serie, pulse <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap>0</keycap></keycombo>. Encontrará una lista completa de parámetros en <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Linuxrc"/>. Los más importantes son:
    </para>
    <table>
     <title>orígenes de instalación</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          CD/DVD (por defecto)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=cd:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Disco duro
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=hd:/?device=<replaceable>sda/VÍA_A_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SLP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=slp:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          FTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=ftp://<replaceable>ftp.example.com/VÍA_A_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          HTTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=http://<replaceable>www.example.com/VÍA_A_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          NFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=nfs:/<replaceable>VÍA_A_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SMB/CIFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=smb://<replaceable>VÍA_A_ISO</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>configuración de la red</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          DHCP (por defecto)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          netsetup=dhcp
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Indicador de parámetros
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netsetup=hostip,netmask,gateway,nameserver</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Dirección IP del host
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100/24</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Máscara de red
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netmask=255.255.255.0</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Gateway
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>gateway=192.168.5.1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Servidor de nombres
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>nameserver=192.168.1.116</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>nameserver=192.168.1.116,192.168.1.118</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Vía de búsqueda de dominios
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>domain=example.com</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>miscelánea</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Actualizaciones de controlador: indicador
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Actualizaciones de controlador: URL
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=ftp://<replaceable>ftp.example.com/VÍA_A_CONTROLADOR</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          <literal>dud=http://<replaceable>www.example.com/VÍA_A_CONTROLADOR</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Idioma de instalación
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Language=<replaceable>IDIOMA</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          Los valores admitidos para <replaceable>IDIOMA</replaceable> son, entre otros: <literal>cs_CZ</literal>, <literal>de_DE</literal>, <literal>es_ES</literal>, <literal>fr_FR</literal>, <literal>ja_JP</literal>, <literal>pt_BR</literal>, <literal>pt_PT</literal>, <literal>ru_RU</literal>, <literal>zh_CN</literal> y <literal>zh_TW</literal>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Núcleo: sin ACPI
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>acpi=off</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Núcleo sin APIC local
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>noapic</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Vídeo: inhabilitar KMS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>nomodeset</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Vídeo: iniciar instalador en modo de texto
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Textmode=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters">
   <title>Parámetros de arranque para configuraciones avanzadas</title>
   <para>
    En caso de que desee configurar el acceso a un servidor de SMT local o un servidor de <systemitem>supportconfig</systemitem> para la instalación, puede especificar parámetros de arranque que la rutina de instalación analizará para configurar estos servicios. Lo mismo ocurre si necesita compatibilidad con IPv6 durante la instalación.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.smt" os="sles;sled">
    <title>Introducción de datos para acceder a un servidor de SMT</title>
    <para>
     Por defecto, las actualizaciones de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> las proporciona el Centro de servicios al cliente de SUSE. Si la red cuenta con un servidor de SMT para proporcionar un origen de actualización local, debe facilitar al cliente la URL del servidor. El cliente y el servidor se comunican exclusivamente a través del protocolo HTTPS, por lo que debe introducir una vía al certificado del servidor si este no ha sido emitido por una autoridad certificadora. 
    </para>
    <note>
     <title>solo para instalaciones no interactivas</title>
     <para>
      Solo es necesario proporcionar los parámetros para acceder a un servidor de SMT en las instalaciones que no son interactivas. Durante una instalación interactiva, los datos se pueden proporcionar durante la instalación (consulte la <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/> para obtener más detalles).
     </para>
    </note>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>regurl</term>
      <listitem>
       <para>
        URL del servidor de SMT. Esta URL tiene un formato fijo <literal>https://<replaceable>nombre completo</replaceable>/center/regsvc/</literal>. <replaceable>nombre completo</replaceable> debe ser el nombre completo de host del servidor de SMT. Ejemplo:
       </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>regcert</term>
      <listitem>
       <para>
        Ubicación del certificado del servidor de SMT. Especifique una de las siguientes ubicaciones:
       </para>
       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term>URL</term>
         <listitem>
          <para>
           Ubicación remota (HTTP, HTTPS o FTP) desde la que se puede descargar el certificado. Ejemplo:
          </para>
<screen>regcert=http://smt.example.com/smt-ca.crt</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Vía local</term>
         <listitem>
          <para>
           Vía absoluta al certificado en el equipo local. Ejemplo:
          </para>
<screen>regcert=/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Interactivo</term>
         <listitem>
          <para>
           Utilice <literal>ask</literal> para acceder a un menú desplegable durante la instalación que permite especificar la vía al certificado. No use esta opción con AutoYaST. Ejemplo
          </para>
<screen>regcert=ask</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Desactivar instalación del certificado</term>
         <listitem>
          <para>
           Utilice <literal>done</literal> si el certificado se va a instalar desde un producto adicional o si va a usar un certificado emitido por una autoridad certificadora oficial. Ejemplo:
          </para>
<screen>regcert=done</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <warning>
     <title>tenga cuidado de no cometer errores tipográficos</title>
     <para>
      Asegúrese de que los valores introducidos sean correctos. Si el parámetro <literal>regurl</literal> no se especifica correctamente, el registro de la actualización fallará. Si se introduce un valor incorrecto para regcert, se le solicitará que introduzca una vía local para el certificado.
     </para>
     <para>
      En caso de que no se especifique regcert, se utilizará por defecto <literal>http://<replaceable>NC</replaceable>/smt.crt</literal>, donde <literal>NC</literal> corresponde al nombre del servidor SMT.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.supportconfigurl" os="sles;sled">
    <title>Configuración de un servidor de datos alternativo para <systemitem>supportconfig</systemitem></title>
    <para>
     Los datos que se recopilan con supportconfig (consulte el <xref linkend="cha.adm.support"/> para obtener más información) se envían por defecto al Centro de servicios al cliente de SUSE. Es posible asimismo configurar un servidor local para recopilar esos datos. Si hay un servidor de este tipo disponible en la red, debe definir su URL en el cliente. Esta información se debe introducir en el indicador de arranque.
    </para>
    <formalpara>
     <title><literal>supporturl</literal></title>
     <para>
      URL del servidor. La URL tiene el formato <literal>http://<replaceable>nombre completo</replaceable>/<replaceable>vía</replaceable>/</literal>, donde <replaceable>nombre completo</replaceable> corresponde al nombre completo del servidor y <replaceable>vía</replaceable> se debe sustituir con la ubicación en el servidor. Ejemplo:
     </para>
    </formalpara>
<screen>supporturl=http://support.example.com/supportconfig/data/</screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.ipv6">
    <title>Uso de IPv6 durante la instalación</title>
    <para>
     Por defecto, solo se pueden asignar direcciones de red IPv4 al equipo. Para habilitar IPv6 durante la instalación, introduzca uno de los parámetros siguientes en el indicador de arranque:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Acepta IPv4 e IPv6</term>
      <listitem>
<screen>ipv6=1</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Acepta solo IPv6</term>
      <listitem>
<screen>ipv6only=1</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.proxy">
    <title>Uso de un proxy durante la instalación</title>
    <para>
     En las redes donde se fuerce el uso de un servidor proxy para acceder a sitios Web remotos, el registro durante la instalación solo es posible al configurar un servidor proxy.
    </para>
    <para>
     Para usar un proxy durante la instalación, pulse <keycap>F4</keycap> en la pantalla de arranque y defina los parámetros necesarios en el recuadro de diálogo <guimenu>Servidor proxy HTTP</guimenu>. También es posible proporcionar el parámetro <literal>proxy</literal> del núcleo en el indicador de arranque:
    </para>
<screen>l&gt;proxy=http://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></screen>
    <para>
     Especificar valores para <replaceable>USER</replaceable> y <replaceable>PASSWORD</replaceable> es opcional: si el servidor permite el acceso anónimo, los datos siguientes son suficientes: <literal>http://proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></literal>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast.start.parameters.selinux">
    <title>Habilitación de la asistencia de SELinux</title>
    <para>
     Al habilitar SELinux durante el inicio de la instalación, es posible configurarlo después de que finalice la instalación sin necesidad de rearrancar. Utilice los parámetros siguientes:
    </para>
<screen>security=selinux selinux=1</screen>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.steps">
  <title>Pasos de la instalación</title>

  <para>
   La instalación interactiva de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se divide en varios pasos descritos a continuación. <phrase os="sles;osues">Para obtener una descripción sobre cómo realizar instalaciones automatizadas no interactivas, consulte la <xref linkend="book.autoyast"/>. </phrase> 
  </para>

  <para>
   Tras iniciar la instalación, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> carga y configura un sistema Linux mínimo para ejecutar el procedimiento de instalación. Para ver los mensajes de arranque y los avisos de copyright durante el proceso, pulse <keycap function="escape"/>. Cuando finaliza el proceso, el programa de instalación de YaST inicia y muestra el instalador gráfico.
  </para>

  <tip>
   <title>instalación sin ratón</title>
   <para>
    Si el instalador no detecta el ratón correctamente, utilice la tecla <keycap function="tab"/> y las teclas de flecha para desplazarse o la tecla <keycap function="enter"/> para confirmar la selección. Varios de los botones o campos de selección incluyen una letra subrayada. Utilice la combinación <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>letra</keycap></keycombo> para seleccionar un botón o una opción directamente, en lugar de desplazarse hasta el elemento con la tecla <keycap function="tab"/>.
   </para>
  </tip>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.welcome" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.network" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem arch="zseries" os="sles">
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.s390.part" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.timezone" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   
   
   
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user.root" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.proposal" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.perform" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.welcome">
  <title>Idioma, teclado y acuerdo de licencia</title>

  <para>
   Para iniciar la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, seleccione el idioma. Al cambiar el idioma, se selecciona automáticamente la distribución del teclado correspondiente. Puede anular la distribución propuesta para el teclado eligiendo otra en el recuadro desplegable. El idioma que se seleccione aquí se utilizará también para determinar la zona horaria para el reloj del sistema. Este ajuste se puede modificar más tarde en el sistema instalado, como se describe en el <xref linkend="cha.y2.lang"/>.
  </para>

  <para>
   Lea con atención el acuerdo de licencia que se muestra debajo de la selección de idioma y teclado. Utilice la opción <guimenu>Licencia y traducciones</guimenu> para acceder a las versiones traducidas. <phrase os="sles;sled">Si está de acuerdo con los términos de la licencia, marque <guimenu>Sí, acepto el acuerdo de licencia</guimenu> y haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar con la instalación. Si no está de acuerdo con los términos de la licencia, no puede instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Haga clic en <guimenu>Abortar</guimenu> para cerrar la instalación.</phrase>
  </para>

  <figure>
   <title>Idioma, teclado y acuerdo de licencia</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Idioma, teclado y acuerdo de licencia</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_welcome.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.s390.part" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM z Systems: activación de disco</title>

  <para>
   Cuando realice una instalación en las plataformas IBM z Systems, el recuadro de diálogo de selección de idiomas irá seguido de otro recuadro de diálogo donde se le pedirá que configure los discos duros conectados. Para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, seleccione un disco DASD, SCSI Fibre Channel conectado (zFCP) o iSCSI. Los botones de configuración DASD y zFCP solo están disponibles si se conectan los dispositivos correspondientes. Para obtener instrucciones acerca de cómo configurar discos iSCSI, consulte la <xref linkend="cha.iscsi"/>.
  </para>

  <para>
   También puede seleccionar <guimenu>Cambiar configuración de red</guimenu> en esta pantalla para abrir el recuadro de diálogo <guimenu>Valores de configuración de red.</guimenu> Seleccione una interfaz de red de la lista y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> para cambiar su configuración. Use las pestañas para configurar el DNS y el enrutamiento. Consulte la <xref linkend="sec.basicnet.yast"/> para obtener más información.
  </para>

  <remark condition="clarity">
   2014-06-05 - fs: Screenshot needs to be replaced by a version showing all 4
   options.
  </remark>

  <figure>
   <title>Activación del disco</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Activación del disco</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>



  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.s390.part.dasd">
   <title>Configuración de discos DASD</title>
   <para>
    Tras seleccionar <guimenu>Configurar discos DASD,</guimenu> se mostrará un resumen con todos los discos DASD disponibles. Para hacerse una idea más clara de los dispositivos disponibles, use el recuadro de texto ubicado sobre la lista para especificar los canales que se deben mostrar. Para filtrar la lista de acuerdo con un intervalo, seleccione <guimenu>Filtro</guimenu>. 
   </para>
   <figure xml:id="fig.s390_yast2.i_y2_sel_dasd">
    <title>IBM z Systems: selección de un DASD</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>IBM z Systems: selección de un DASD</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Indique los discos DASD que desea usar para la instalación seleccionado las entradas correspondientes en la lista. Use <guimenu>Seleccionar todo</guimenu> para seleccionar todos los discos DASD mostrados actualmente. Active los discos DASD seleccionados y haga que estén disponibles para la instalación seleccionando <menuchoice> <guimenu>Ejecutar acción</guimenu> <guimenu>Activar</guimenu> </menuchoice>. Para dar formato a los discos DASD, seleccione <menuchoice> <guimenu>Ejecutar acción</guimenu> <guimenu>Formato</guimenu> </menuchoice>. También es posible usar el particionador de YaST más adelante, como se describe en la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.s390.part.zfcp">
   <title>Configuración de discos ZFCP</title>
   <para>
    Para utilizar discos zFCP para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, seleccione <guimenu>Configurar discos zFCP</guimenu> en el recuadro de diálogo de selección. Esta acción abre un recuadro de diálogo que muestra una lista con los discos ZFCP disponibles en el sistema. En este recuadro de diálogo, seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> para abrir otro recuadro en el que especificar los parámetros de ZFCP.
   </para>
   <para>
    Para hacer que un disco zFCP esté disponible durante la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, elija una de las opciones disponibles en el recuadro desplegable <guimenu>Número de canal.</guimenu> Con <guimenu>Obtener WWPN</guimenu> (número de puerto universal, del inglés World Wide Port Number) y <guimenu>Obtener LUN</guimenu> (número de unidad lógica, del inglés Logical Unit Number) se muestran listas con números WWPN y FCP-LUN respectivamente entre los que elegir. Cuando finalice este proceso, salga del recuadro de diálogo de ZFCP haciendo clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> y del recuadro de diálogo de configuración del disco duro general con <guimenu>Finalizar</guimenu> para continuar con el resto del proceso de configuración.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.network">
  <title>Valores de configuración de red</title>

  <para>
   Después de arranque en la instalación, se configura la rutina de instalación. Durante esta instalación, se realiza un intento de configurar al menos una interfaz de red con DHCP. En caso de que el intento falle, se abre el recuadro de diálogo <guimenu>Valores de configuración de red.</guimenu> Seleccione una interfaz de red de la lista y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> para cambiar su configuración. Use las pestañas para configurar el DNS y el enrutamiento. Consulte la <xref linkend="sec.basicnet.yast"/> para obtener más información. <phrase os="sles" arch="zseries">En IBM z Systems, este recuadro de diálogo no se abre de forma automática. Se puede abrir en el paso <guimenu>Activación de disco.</guimenu></phrase>
  </para>

  <para os="sles;sled">
   En caso de que DHCP se haya configurado correctamente durante la instalación, también puede abrir el recuadro de diálogo haciendo clic en <guimenu>Configuración de red</guimenu> en el paso <guimenu>Registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE.</guimenu> En él puede cambiar los ajustes proporcionados automáticamente.
  </para>

  <figure>
   <title>Valores de configuración de red</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Configuración de red</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_network.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Acceso al almacenamiento en red o al RAID local</title>
   <para>
    En caso de que necesite acceder a una SAN o a un RAID local durante la instalación, puede utilizar al cliente de línea de comandos libstorage:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Abra una consola con <keycombo><keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap></keycombo>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para instalar la extensión libstoragemgmt, ejecute el comando <command>extend libstoragemgmt</command>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ahora puede acceder al comando <command>lsmcli</command>. Para obtener más información, ejecute <command>lsmcli--help</command>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para volver al programa de instalación, pulse <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap>F7</keycap></keycombo>
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Se admiten Netapp Ontap, todos los proveedores SAN compatibles con SMI-S y LSI MegaRAID.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.conf.manual.cc" os="sles;sled">
  <title>Registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE</title>

  <para>
   Para obtener asistencia técnica y actualizaciones de los productos, debe registrar y activar el producto en el Centro de servicios al cliente de SUSE. El registro de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ahora le otorga acceso inmediato al repositorio de actualización. De esta forma, podrá instalar el sistema con las actualizaciones y los parches más recientes disponibles. Si no está conectado o desea omitir este paso, seleccione <guimenu>Omitir registro.</guimenu> Puede registrar el sistema después en cualquier momento desde el sistema instalado.
  </para>

  <note>
   <title>configuración de la red</title>
   <para>
    Después de arranque en la instalación, se configura la rutina de instalación. Durante esta instalación, se realiza un intento de configurar todas las interfaces de red con DHCP. En caso de que DHCP no esté disponible o si desea modificar la configuración de red, haga clic en <guimenu>Configuración de red</guimenu> en la esquina superior derecha de la pantalla de <guimenu>registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE.</guimenu> Se abre el módulo <guimenu>Valores de configuración de red</guimenu> de YaST. Consulte <xref linkend="sec.basicnet.yast"/> para obtener más información.
   </para>
  </note>

  <figure os="sles">
   <title>Registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Registro en el Centro de servicios al cliente de SUSE</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <para>
   Para registrar el sistema, indique la dirección de <guimenu>correo electrónico</guimenu> asociada con la cuenta de SUSE que usted o su organización utilice para gestionar las suscripciones. En caso de que aún no tenga una cuenta de SUSE, diríjase a la página principal del Centro de servicios al cliente de SUSE (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) a fin de crear una.
  </para>

  <para>
   Introduzca el <guimenu>código de registro</guimenu> que recibió con la copia de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. YaST también puede leer los códigos de registro de un dispositivo de almacenamiento USB, como una memoria USB. Para obtener información, consulte la <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc.usb"/>.
  </para>

  <para>
   Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para iniciar el proceso de registro. Si hay uno o más servidores de registro locales disponibles en la red, podrá seleccionar uno de la lista. Por defecto, en el Centro de servicios al cliente de SUSE se registra <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Si el servidor de registro local no se descubre de forma automática, seleccione <guimenu>Cancelar,</guimenu> seleccione <guimenu>Registrar sistema mediante servidor SMT local</guimenu> e introduzca la URL del servidor. Vuelva a seleccionar <guimenu>Siguiente</guimenu> para reiniciar el registro.
  </para>

  <para>
   Durante el registro, los repositorios de actualización en línea se añaden a la configuración de la actualización. Cuando termine, podrá optar por instalar las versiones más recientes disponibles del paquete desde los repositorios de actualización. De esta forma se asegurará de que <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se instale con las últimas actualizaciones de seguridad disponibles. Si selecciona <guimenu>No,</guimenu> todos los paquetes se instalarán desde el medio de instalación. Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
  </para>

  <para>
   Si el sistema se ha registrado correctamente durante la instalación, YaST inhabilita los repositorios de los medios de instalación locales, como los CD/DVD o las memorias USB, cuando se completa la instalación. Esto evita problemas si el origen de instalación ya no está disponible y garantiza que siempre se obtienen las actualizaciones más recientes de los repositorios en línea.
  </para>

  <tip>
   <title>notas de la versión</title>
   <para>
    A partir de ahora, las notas de la versión se pueden ver desde cualquier pantalla durante el proceso de instalación seleccionando <guimenu>Notas de la versión.</guimenu>
   </para>
  </tip>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.conf.manual.cc.usb">
   <title>Carga de códigos de registro desde almacenamiento USB</title>
   <para>
    Para facilitar el registro, también puede almacenar los códigos de registro en un dispositivo de almacenamiento USB, como una memoria USB. YaST rellena automáticamente el recuadro de texto correspondiente. Esto es especialmente útil cuando se prueba la instalación o si tiene que registrar muchos sistemas o extensiones.
   </para>
   <note>
    <title>Limitaciones</title>
    <para>
     Actualmente, las memorias USB solo se exploran durante la instalación o actualización, pero no al registrar un sistema en ejecución.
    </para>
   </note>
   <para>
    Cree un archivo denominado <filename>regcodes.txt</filename> o <filename>regcodes.xml</filename> en el disco USB. Si ambos están presentes, el XML tiene prioridad.
   </para>
   <para>
    En ese archivo, identifique el producto con el nombre devuelto por <command>zypper search --type product</command> y asígnele un código de registro de la siguiente forma:
   </para>
   <example xml:id="ex.i.yast2.conf.manual.cc.usb.txt">
    <title><filename>regcodes.txt</filename></title>
<screen>
SLES    cc36aae1
SLED    309105d4

sle-we  5eedd26a
sle-live-patching 8c541494</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex.i.yast2.conf.manual.cc.usb.xml">
    <title><filename>regcodes.xml</filename></title>
<screen language="xml">
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;profile xmlns="http://www.suse.com/1.0/yast2ns"
 xmlns:config="http://www.suse.com/1.0/configns"&gt;
  &lt;suse_register&gt;
    &lt;addons config:type="list"&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;SLES&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;cc36aae1&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;SLED&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;309105d4&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;sle-we&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;5eedd26a&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;sle-live-patching&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;8c541494&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
    &lt;/addons&gt;
  &lt;/suse_register&gt;
&lt;/profile&gt;</screen>
   </example>
   <para>
    Tenga en cuenta que <literal>SLES</literal> y <literal>SLED</literal> no son extensiones, pero al mostrarlos como complementos es posible combinar varios códigos de registro del producto base en un único archivo. <phrase os="sles">Consulte la <xref linkend="CreateProfile.Register.Extension"/> para obtener más información.</phrase>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.inst_mode.addon" os="sles;sled">
  <title>Selección de extensiones</title>

  <para>
   Si ha registrado correctamente el sistema en el paso anterior, se mostrará una lista de los módulos y las extensiones disponibles para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. En caso contrario, este paso de la configuración se omitirá. También es posible añadir módulos y extensiones desde el sistema instalado. Consulte el <xref linkend="cha.add-ons"/> para obtener más detalles.
  </para>

  <para>
   La lista contiene módulos gratuitos para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, como el SDK de SUSE Linux Enterprise y extensiones que requieren una clave de registro de pago. Haga clic en una entrada para ver su descripción. Puede seleccionar un módulo o una extensión para instalar activando su marca de verificación. Se añadirá así este repositorio del servidor del Centro de servicios al cliente de SUSE en la instalación sin que sean necesarios más orígenes de instalación. Además, se añade el patrón de instalación para el módulo o la extensión en la instalación por defecto para garantizar que se instala de forma automática.
  </para>

  <para>
   El número de extensiones y módulos disponibles depende del servidor de registro. Un servidor de registro local podría ofrecer solo repositorios de actualización sin ninguna extensión.
  </para>

  <tip xml:id="ann.i.yast2.inst_mode.add-on.modules">
   <title>Módulos</title>
   <para>

    Los módulos son partes totalmente compatibles de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con un ciclo de vida distinto. Tienen un objetivo claramente definido y se proporcionan solo a través del canal en línea. Para poder suscribirse a estos canales, es imprescindible haberse registrado previamente en el Centro de servicios al cliente de SUSE.
   </para>
  </tip>

  <tip>
   <title>SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <para>
    Como ocurre con SUSE Linux Enterprise 12, SUSE Linux Enterprise Desktop no solo está disponible como producto independiente, sino también como extensión de estación de trabajo para SUSE Linux Enterprise Server. Si se registra en el Centro de servicios al cliente de SUSE, la <literal>extensión de estación de trabajo de SUSE Linux Enterprise Desktop se puede seleccionar para la instalación</literal>. Tenga en cuenta que para instalarla, hace falta una clave de registro válida.
   </para>
  </tip>

  <figure os="sles">
   <title>Selección de extensiones</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Selección de extensión</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <para>
   Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para acceder al recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional,</guimenu> donde podrá indicar orígenes para otros productos adicionales no disponibles en el servidor de registro.
  </para>

  <para>
   Si no desea instalar productos adicionales, haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> En caso contrario, active la opción <guimenu>Deseo instalar otro producto adicional.</guimenu> Especifique el tipo de medio: puede elegir entre un CD, un DVD, un disco duro, un dispositivo de almacenamiento masivo USB, un directorio local o una imagen ISO local. En caso de que se haya configurado el acceso de red, puede elegir entre orígenes remotos adicionales, como HTTP, SLP, FTP, etc. Otra opción consiste en especificar directamente una URL. Marque <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> para descargar los archivos de descripción del repositorio inmediatamente. Si se desactiva, se descargarán después de iniciarse la instalación. Pulse <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar e inserte un CD o un DVD si procede.
  </para>

  <para>
   En función del contenido del producto adicional, puede ser necesario aceptar otros acuerdos de licencia. Si ha seleccionado un producto adicional que requiere una clave de registro, se le pedirá que lo introduzca en la página <guimenu>Códigos de registro de extensión y módulo.</guimenu> Haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> 
  </para>

  <figure>
   <title>producto adicional</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Producto adicional</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>error <quote>sin clave de registro</quote></title>
   <para>
    En caso de que haya seleccionado un producto en el recuadro de diálogo <guimenu>Selección de extensiones</guimenu> para el que no tenga una clave de registro válida, seleccione <guimenu>Atrás</guimenu> hasta volver al recuadro de diálogo <guimenu>Selección de extensiones.</guimenu> Deseleccione el módulo o la extensión y haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu>. Los módulos o las extensiones también se pueden instalar en cualquier momento más tarde desde el sistema en ejecución, como se describe en el <xref linkend="cha.add-ons"/>.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.conf.manual.role" os="sles">
  <title>Función de sistema</title>

  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> admite una amplia variedad de funciones. Para simplificar la instalación, YaST ofrece casos de uso predefinidos que ajustan el sistema que se va a instalar en función del escenario seleccionado. Actualmente, esto afecta al conjunto de paquetes y al esquema de partición recomendado.
  </para>

  <para>
   Seleccione la <guimenu>función de sistema</guimenu> que mejor responda a sus necesidades:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Sistema por defecto</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione este escenario al realizar la instalación en un equipo “real” o en un equipo invitado totalmente virtualizado.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host de virtualización de KVM</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione este escenario para realizar la instalación en un equipo que deba actuar como host de KVM y que pueda ejecutar otras máquinas virtuales.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Host de virtualización de Xen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione este escenario para realizar la instalación en un equipo que deba actuar como host de Xen y que pueda ejecutar otras máquinas virtuales.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning">
  <title>Propuesta de particionamiento</title>

  <para>
   Defina en este paso la configuración de las particiones para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. El programa de instalación crea una propuesta para uno de los discos disponibles. Esta propuesta contiene una partición raíz con el formato Btrfs<phrase os="sles"> (con las instantáneas habilitadas)</phrase>, una partición de intercambio y una partición de inicio con formato XFS. En discos duros de menos de 25 GB, la propuesta no incluye una partición de inicio independiente. Si se detectan una o varias particiones de intercambio en los discos duros disponibles, serán las que se utilicen (en lugar de proponer una partición nueva al efecto). Para continuar, tiene varias opciones:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Siguiente</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Para aceptar la propuesta sin cambios, haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> y continúe con el flujo de trabajo de instalación.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Editar configuración de propuesta</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Para ajustar la propuesta, seleccione <guimenu>Editar configuración de propuesta.</guimenu> El recuadro de diálogo emergente permite cambiar entre una <guimenu>propuesta basada en LVM</guimenu> o una <guimenu>propuesta basada en LVM cifrado</guimenu>. También puede ajustar los sistemas de archivos de las particiones propuestas, crear una partición de inicio independiente y aumentar el tamaño de la partición de intercambio (para habilitar la suspensión en disco, por ejemplo).
     </para>
     <para>
      Si el formato del sistema de archivos raíz es Btrfs, también puede <phrase os="sles">inhabilitar</phrase> las instantáneas Btrfs aquí.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Crear configuración de particiones</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Use esta opción para trasladar la propuesta descrita más arriba a un disco distinto. Seleccione un disco específico de la lista. Si no contiene ninguna partición, se utilizará el disco completo para la propuesta. En caso contrario, podrá elegir las particiones existentes que desea utilizar. <guimenu>Editar configuración de propuesta</guimenu> permite realizar ajustes detallados en la propuesta.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Particionador avanzado</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Para crear una partición personalizada, seleccione la opción <guimenu>Particionador avanzado.</guimenu> Se abrirá la ventana Particionador en modo experto, donde se muestra la configuración actual de la partición para todos los discos duros, incluida la propuesta sugerida por el programa de instalación. Puede seleccionar las opciones para <guimenu>añadir,</guimenu> <guimenu>editar,</guimenu> <guimenu>cambiar de tamaño</guimenu> o <guimenu>suprimir</guimenu> las particiones.
     </para>
     <para>
      Con el particionador experto también es posible configurar volúmenes lógicos (LVM), configurar RAID de software y asignación de dispositivos (DM), cifrar particiones, monta recursos compartidos NFS y gestionar volúmenes tmpfs. Para realizar ajustes precisos, como los subvolúmenes o la gestión de instantáneas de cada partición Btrfs, seleccione <guimenu>Btrfs.</guimenu> Para obtener más información acerca de las particiones personalizadas y la configuración de funciones avanzadas, consulte la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
     </para>
     <important>
      <title>Btrfs en una partición raíz cifrada</title>
      <para>
       Según el método de configuración de particiones por defecto, es recomendable que la partición raíz sea Btrfs y que <filename>/boot</filename> sea un directorio. Si necesita que la partición raíz esté cifrada en esta configuración, asegúrese de usar el tipo de tabla de particiones GPT en lugar del tipo por defecto, MSDOS. Si no lo hace, puede que el cargador de arranque GRUB2 no tenga espacio suficiente para el cargador de la segunda fase.
      </para>
     </important>
     <warning>
      <title>particiones personalizadas en equipos UEFI</title>
      <para>
       Un equipo UEFI <emphasis>requiere</emphasis> una partición de sistema EFI que se debe montar en <filename>/boot/efi</filename>. Esta partición debe estar formateada con el sistema de archivos <literal>FAT</literal>.
      </para>
      <para>
       Si ya hay una partición de sistema EFI en el sistema (por ejemplo, de una instalación de Windows anterior), puede usarla montándola en <filename>/boot/efi</filename> sin formatearla.
      </para>
     </warning>
     <warning>
      <title>particionamiento personalizado y Snapper</title>
      <para os="sles">
       Por defecto, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> está configurado para admitir instantáneas que proporcionan la capacidad de revertir los cambios del sistema. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usa Snapper con Btrfs para esta función. Consulte el <xref linkend="cha.snapper"/> para obtener más detalles.
      </para>
      
      <para>
       La capacidad de crear instantáneas del sistema que permitan la reversión de cambios requiere que la mayoría de los directorios del sistema estén montados en una única partición. Consulte el <xref linkend="sec.snapper.setup"/> para obtener más información. Esto también incluye los directorios <filename>/usr</filename> y <filename>/var</filename>. Solo los directorios que se excluyan de las instantáneas (consulte una lista en <xref linkend="snapper.dir-excludes"/>) pueden residir en particiones separadas. Entre otros, la lista incluye los directorios <filename>/usr/local</filename>, <filename>/var/log</filename> y <filename>/tmp</filename>.
      </para>
      <para>
       Si no tiene previsto usar Snapper para las reversiones del sistema, las restricciones de particionamiento mencionadas anteriormente no se aplican.
      </para>
     </warning>
     <note os="sles" arch="zseries">
      <title>IBM z Systems con minidiscos en z/VM</title>
      <para>
       Si <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se instala en minidiscos en z/VM que residan en el mismo disco físico, la vía a los minidiscos (/dev/disk/by-id/) no será exclusiva, como tampoco lo será el ID del disco físico. Por lo tanto, si hay dos o más minidiscos en el mismo disco físico, todos tendrán el mismo ID.
      </para>
      <para>
       Para evitar problemas al montar los minidiscos, móntelos siempre <emphasis>por vía</emphasis> o <emphasis>por UUID</emphasis>.
      </para>
     </note>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <note>
   <title>volúmenes RAID de software admitidos</title>
   <para>
    En los volúmenes DDF (Disk Data Format, formato de datos de disco) e IMSM (Intel Matrix Storage Manager, gestor de almacenamiento de matriz de Intel), se admite la instalación de volúmenes RAID de software y el arranque desde los existentes. IMSM también se conoce con otros nombres:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Intel Rapid Storage Technology (tecnología de almacenamiento rápido de Intel)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Intel Matrix Storage Technology (tecnología de almacenamiento de matriz de Intel)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Acelerador de aplicaciones de Intel / Acelerador de aplicaciones de Intel edición RAID
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </note>

  



  <figure>
   <title>Particiones</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Particiones</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.timezone">
  <title>Reloj y zona horaria</title>

  <para>
   En este recuadro de diálogo, seleccione la región y la zona horaria. Estarán preseleccionados los valores que correspondan al idioma de instalación. Para cambiar los valores, use el mapa o los recuadros desplegables <guimenu>Región</guimenu> y <guimenu>Zona horaria.</guimenu> Si usa el mapa, señale con el cursor en la dirección aproximada de la región que le interese y haga clic para ampliarla. A continuación elija el país o la región haciendo clic. Haga clic con el botón derecho para volver al mapa del mundo.
  </para>

  <para>
   Para configurar el reloj, elija si se aplica o no la opción UTC en <guimenu>Reloj de hardware establecido en.</guimenu> Si ejecuta otro sistema operativo en el equipo, como Microsoft Windows, lo más probable es que el sistema utilice la hora local en lugar de UTC. Si solo utiliza Linux en el equipo, defina el reloj de hardware para UTC y opte por que el cambio de la hora estándar al horario de verano se realice automáticamente.
  </para>

  <important>
   <title>configuración del reloj del sistema en modo UTC</title>
   <para>
    El cambio de hora estándar a horario de verano (y viceversa) solo se puede realizar automáticamente si el reloj de hardware (reloj CMOS) está configurado en modo UTC. Esto también es aplicable si utiliza la sincronización de hora automática con NTP, ya que la sincronización automática solo se realizará si la diferencia de hora entre el reloj de hardware y el del sistema es inferior a 15 minutos.
   </para>
   <para>
    Puesto que una hora de sistema incorrecta puede provocar errores graves (copias de seguridad omitidas, mensajes de correo perdidos, errores al montar sistemas de archivos remotos, etc.), recomendamos encarecidamente configurar <emphasis>siempre</emphasis> el reloj de hardware en modo UTC.
   </para>
  </important>

  <figure>
   <title>Reloj y zona horaria</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Reloj y zona horaria</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_timezone.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <para arch="power;x86_64">
   Si ya hay una red configurada, puede configurar la sincronización horaria con un servidor NTP. Haga clic en <guimenu>Otros ajustes</guimenu> para modificar los valores de configuración de NTP o en <guimenu>Manualmente</guimenu> para definir la hora de forma manual. Consulte el <xref linkend="cha.netz.xntp"/> para obtener más información acerca de la configuración del servicio NTP. Cuando haya acabado, haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para continuar con la instalación.
  </para>



  <para arch="power;x86_64">
   Si se ejecuta sin NTP configurado, puede ser conveniente establecer el valor <literal>SYSTOHC=no</literal> (variable <literal>sysconfig</literal>) para evitar que se guarde la hora sin sincronizar en el reloj del hardware.
  </para>

  <note arch="zseries" os="sles">
   <title>no es posible cambiar la hora en IBM z Systems</title>
   <para>
    Puesto que el sistema operativo no tiene autorización para cambiar directamente la fecha y la hora, la opción <guimenu>Otros ajustes</guimenu> no está disponible en IBM z Systems.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 
 
 
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.user">
  <title>Crear nuevo usuario</title>

  <para>
   En este paso, cree un usuario local. Tras introducir el nombre y los apellidos, puede aceptar la propuesta o bien especificar un nuevo valor para <guimenu>Nombre de usuario,</guimenu> que será el que se utilice para entrar en el sistema. Use solo minúsculas (a-z), dígitos (0-9) y los caracteres <literal>.</literal> (punto), <literal>-</literal> (guion) y <literal>_</literal> (subrayado). No se permiten caracteres especiales, letras acentuadas ni diéresis.
  </para>

  <para>
   Por último, introduzca una contraseña para el usuario. Vuelva a introducirla para confirmarla (para garantizar que no se ha escrito mal por error). Para proporcionar una seguridad eficaz, la contraseña debe tener al menos seis caracteres y estar formada por letras en mayúsculas y minúsculas, dígitos y caracteres especiales (ASCII de 7 bits). No se permiten letras acentuadas ni diéresis. Las contraseñas que se introduzcan se comprueban para verificar su nivel de seguridad. Si se introduce una contraseña que sea fácil de adivinar (como una palabra del diccionario o un nombre), se mostrará una advertencia. Conviene utilizar contraseñas difíciles de adivinar para garantizar la seguridad.
  </para>

  <important>
   <title>nombre de usuario y contraseña</title>
   <para>
    Recuerde tanto su nombre de usuario como su contraseña, ya que necesitará estos datos cada vez que entre al sistema.
   </para>
  </important>

  <para>
   Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en un equipo con una o varias instalaciones de Linux existentes, YaST le permite importar los datos de usuario como nombres de usuario y contraseñas. Seleccione <guimenu>Importar datos de usuario de una instalación anterior</guimenu> y, a continuación, <guimenu>Seleccionar usuarios</guimenu> para importar.
  </para>

  <para>En caso de que no desee configurar usuarios locales, por ejemplo, para configurar un cliente en una red con autenticación centralizada de usuarios, omita este paso haciendo clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> y confirmando la advertencia. La autenticación de usuarios de red se puede configurar en cualquier momento más tarde en el sistema instalado. Consulte el <xref linkend="cha.y2.userman"/> para obtener información.
  </para>

  <figure>
   <title>Crear nuevo usuario</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Crear nuevo usuario</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_user.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Hay otras dos opciones disponibles:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Utilizar esta contraseña para el administrador del sistema</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Si está marcada, la misma contraseña introducida para el usuario se empleará para el administrador <systemitem class="username">Root</systemitem> del sistema. Esta opción es adecuada para estaciones de trabajo independientes o equipos de una red doméstica administrada por un solo usuario. Si no está marcada, se le solicitará una contraseña de administrador del sistema en el siguiente paso del flujo de trabajo de instalación (consulte la <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>inicio de sesión automático</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Con esta opción el usuario seleccionado entra en el sistema automáticamente cuando se inicia. Esta opción resulta útil sobre todo si el equipo lo utiliza un solo usuario. <phrase os="sles">Para el inicio de sesión automático, la opción se debe habilitar explícitamente.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.user.expert">
   <title>Configuración avanzada</title>
   <para>
    Haga clic en <guimenu>Cambiar</guimenu> en el recuadro de diálogo Crear usuario para importar usuarios de una instalación anterior (si los hay). o de cambiar el tipo de cifrado para las contraseñas en este recuadro de diálogo.
   </para>
   <para>
    El método de autenticación por defecto es <guimenu>Local (/etc/passwd).</guimenu> Si se detecta una versión anterior de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> o algún otro sistema que utilice <filename>/etc/passwd</filename>, podrá importar usuarios locales. Para ello, marque <guimenu>Leer datos de usuario de instalación anterior</guimenu> y haga clic en <guimenu>Escoger.</guimenu> En el siguiente recuadro de diálogo, seleccione los usuarios que desee importar y haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para finalizar el proceso.
   </para>
   <para>
    Por efecto, las contraseñas se cifran con la función hash SHA-512. No se recomienda cambiar este método, a no ser que sea necesario por motivos de compatibilidad.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.user.root">
  <title>Contraseña del administrador del sistema <systemitem class="username">root</systemitem></title>

  <para>
   Si no ha seleccionado <guimenu>Utilizar esta contraseña para el administrador del sistema</guimenu> en el paso anterior, deberá introducir una contraseña para el administrador <systemitem class="username">Root</systemitem> del sistema. En caso contrario, este paso de la configuración se omitirá.
  </para>

  <para>
   <systemitem class="username">Root </systemitem> es el nombre del superusuario o administrador del sistema. A diferencia de los usuarios normales (que pueden tener o no permiso para acceder a ciertas áreas o ejecutar ciertos comandos del sistema), el usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> tiene acceso ilimitado para modificar la configuración del sistema, instalar programas y configurar nuevo hardware. Si los usuarios olvidan sus contraseñas o tienen problemas de otro tipo en el sistema, el usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> puede ayudarles. La cuenta del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> solo debe utilizarse para la administración, el mantenimiento y la reparación del sistema. Entrar en el sistema como usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> para realizar tareas cotidianas supone un alto riesgo, ya que un simple error podría llevar a la pérdida irrecuperable de archivos del sistema.
  </para>

  <para>
   Por motivos de verificación, la contraseña raíz (la del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>) se debe introducir dos veces. No olvide la contraseña del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>. Después de introducirla, la contraseña no se puede recuperar.
  </para>

  <figure>
   <title>Contraseña del administrador del sistema <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Contraseña del administrador del sistema <systemitem class="username">root</systemitem></phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_root.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>contraseñas y disposición del teclado</title>
   <para>
    Se recomienda usar solo caracteres disponibles en el teclado inglés. En caso de error del sistema o si hay que iniciar el sistema en modo de rescate, puede que no haya disponible un teclado en otro idioma.
   </para>
  </tip>

  <para>
   El usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> se puede cambiar en cualquier momento en el sistema instalado. Para ello, ejecute YaST e inicie <menuchoice> <guimenu>Seguridad y usuarios</guimenu> <guimenu>Gestión de usuarios y grupos</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <important>
   <title>el usuario Root</title>
   <para>
    El usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> dispone de todos los permisos necesarios para realizar cambios en el sistema. Para llevar a cabo estas tareas, se requiere la contraseña del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>. No es posible llevar a cabo ninguna tarea administrativa sin esta contraseña
   </para>
  </important>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.proposal">
  <title>Configuración de la instalación</title>

  <para>
   En el último paso antes de que se realice la instalación real, puede modificar los ajustes de instalación sugeridos por el programa de instalación. Para modificar las sugerencias, haga clic en el encabezado correspondiente. Después de realizar los cambios en un ajuste concreto, volverá siempre a la ventana Configuración de la instalación, que se actualiza en consecuencia.
  </para>

  <figure>
   <title>Configuración de la instalación</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Configuración de la instalación</phrase> </textobject> <imageobject os="sles"> <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
    
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> contiene varios patrones de software para distintas aplicaciones. Haga clic en <guimenu>Software</guimenu> para abrir la pantalla <guimenu>Selección de software y tareas del sistema,</guimenu> donde puede modificar la selección del patrón de acuerdo a sus necesidades. Seleccione un patrón de la lista y consulte la descripción que se muestra en la parte derecha de la ventana. Cada patrón incluye varios paquetes de software necesarios para funciones específicas (por ejemplo, <phrase os="sles">servidor Web y LAMP o servidor de impresión</phrase>). Para poder seleccionar con más detalle los paquetes de software que se deben instalar, seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> para cambiar al gestor de software de YaST.
   </para>
   <para>
    También puede instalar otros paquetes de software o eliminar paquetes del sistema en cualquier momento con el gestor de software de YaST. Para obtener más información, consulte el <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
   </para>
   <figure>
    <title>Selección de software y tareas del sistema</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Selección de software y tareas del sistema</phrase> </textobject> <imageobject os="sles"> <imagedata fileref="install_software_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
     
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <note os="sles">
    <title>escritorio gráfico</title>
    <para>
     Por defecto, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se instala con X Window y el entorno de escritorio GNOME. Si no necesita X Window, deseleccione los dos patrones respectivos en la pantalla <guimenu>Selección de software y tareas del sistema.</guimenu> Como alternativa a GNOME, se puede instalar el gestor de ventanas ligero IceWM. Seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> en la pantalla <guimenu>Selección de software y tareas del sistema</guimenu> y busque <literal>icewm</literal>.
    </para>
   </note>
   <tip os="sles" arch="zseries">
    <title>IBM z Systems: compatibilidad con cifrado de hardware</title>
    <para>
     La pila de cifrado de hardware no se instala por defecto. Para instalarla, seleccione <guimenu>System z HW crypto support</guimenu> (Compatibilidad de cifrado de hardware de System z) en la pantalla <guimenu>Selección de software y tareas del sistema.</guimenu>
    </para>
   </tip>
   <tip xml:id="ann.sec.i.yast2.proposal.sofware.language">
    <title>Adición de idiomas secundarios</title>
    <para>
     El idioma que seleccionó en el primer paso de la instalación se usará como idioma primario (por defecto) del sistema. Es posible añadir idiomas secundarios en el recuadro de diálogo <guimenu>Software.</guimenu> Para ello, seleccione <menuchoice> <guimenu>Detalles</guimenu> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Idiomas</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.booting">
   <title><guimenu>Arranque</guimenu></title>
   <para>
    El programa de instalación propone una configuración de arranque para el sistema. Otros sistemas operativos instalados en el equipo, como Microsoft Windows u otras instalaciones de Linux, se detectarán automáticamente y se añadirán al cargador de arranque. Sin embargo, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se arrancará por defecto. En condiciones normales, puede mantener estos valores de configuración sin modificarlos. Si necesita contar con una configuración personalizada, modifique la propuesta según sus necesidades. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.grub2.yast2.config"/>.
   </para>
   <important>
    <title>RAID 1 de software</title>
    <para>
     Se admite el arranque de una configuración en la que el directorio <filename>/boot</filename> se encuentre en un dispositivo RAID 1 de software, pero es necesario instalar el cargador de arranque en el MBR (<menuchoice> <guimenu>Ubicación del cargador de arranque</guimenu> <guimenu>Arranque desde el registro de arranque principal</guimenu> </menuchoice>). No se admite que <filename>/boot</filename> se encuentre en dispositivos RAID de software con un nivel distinto a RAID 1. <phrase os="sles">Consulte también el <xref linkend="cha.raidroot"/>.</phrase>
    </para>
   </important>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.firewall">
   <title><guimenu>Cortafuegos y SSH</guimenu></title>
   <para>
    Por defecto, SuSEFirewall2 se habilita en todas las interfaces de red configuradas. Para inhabilitar de forma global el cortafuegos para este equipo, haga clic en <guimenu>Inhabilitar</guimenu> (no recomendado).
   </para>
   <note>
    <title>configuración del cortafuegos</title>
    <para>
     Si el cortafuegos está activado, todas las interfaces se configuran para que se encuentren en <quote>zona externa,</quote> donde todos los puertos están cerrados por defecto, lo que garantiza la máxima seguridad. El único puerto que puede abrir durante la instalación es el 22 (SSH), para permitir el acceso remoto. Todos los demás servicios que requieran acceso de red (como FTP, Samba, el servidor Web, etc.) solo funcionarán después de ajustar la configuración del cortafuegos. Consulte el <xref linkend="cha.security.firewall"/> para obtener más información.
    </para>
   </note>
   <para>
    Para habilitar el acceso remoto a través de la segura (SSH), asegúrese de que el <literal>servicio SSH</literal> está habilitado y de que el <literal>puerto SSH</literal> está abierto.
   </para>
   <tip>
    <title>claves de host SSH existentes</title>
    <para>
     Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en un equipo que cuente con una o varias instalaciones de Linux existentes, la rutina de instalación importa por defecto la clave de host SSH con la hora de acceso más reciente desde una de esas instalaciones. Consulte también <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.sshimport"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    En caso de que realice una administración remota mediante VNC, también puede configurar si se podrá acceder al equipo a través de VNC, incluso después de la instalación. Tenga en cuenta que para habilitar VNC también es necesario definir el <guimenu>destino por defecto de systemd</guimenu> en el modo <guimenu>gráfico.</guimenu>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.kdump" os="sles">
   <title><guimenu>Kdump</guimenu></title>
   <para>
    Kdump permite guardar un volcado del núcleo en caso de que se produzca un fallo para analizar los errores. Utilice este recuadro de diálogo para habilitar y configurar Kdump. Para obtener más información, consulte el <xref linkend="cha.tuning.kexec"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.blacklist" os="sles" arch="zseries">
   <title>IBM z Systems: dispositivos de la lista negra</title>
   <para>
    Para ahorrar memoria, todos los canales de dispositivos que no estén en uso actualmente, pasan por defecto a la lista negra (cada canal que no esté en esta lista ocupa unos 50 KB de memoria). Para configurar hardware adicional del sistema instalado mediante canales que se encuentren en la lista negra, ejecute el módulo correspondiente de YaST para habilitar primero los canales respectivos. <remark condition="clarity">
     2014-06-05 - fs: FIXME What's the name of the yast module?
    </remark>
   </para>
   <para>
    Para inhabilitar la lista negra, haga clic en <guimenu>Inhabilitar.</guimenu>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.runlevel">
   <title><guimenu>Destino por defecto de systemd</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> puede arrancar en dos destinos distintos (anteriormente denominados <quote>niveles de ejecución</quote>). El destino <guimenu>gráfico</guimenu> inicia un gestor de visualización, mientras que el destino <guimenu>multiusuario</guimenu> inicia la interfaz de línea de comandos.
   </para>
   <para>
    El destino por defecto es el <guimenu>gráfico.</guimenu> Si no ha instalado los patrones de <guimenu>X Window System</guimenu>, deberá cambiarlo a <guimenu>multiusuario.</guimenu> Si es preciso acceder al sistema mediante VNC, debe seleccionar el destino <guimenu>gráfico.</guimenu>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.sshimport">
   <title><guimenu>Importar claves de host SSH y configuración</guimenu></title>
   <para>
    Si se ha detectado una instalación de Linux en el equipo, YaST importa por defecto la clave de host SSH más reciente que encuentra en <filename>/etc/ssh</filename> y, puede incluir, opcionalmente, otros archivos del directorio. Esto permite reutilizar la identidad SSH de la instalación existente, lo que evita que se muestre la advertencia <literal>LA IDENTIFICACIÓN DEL HOST REMOTO HA CAMBIADO</literal> en la primera conexión. Tenga en cuenta que este elemento no se muestra en el resumen de la instalación si YaST no descubre ninguna otra instalación.
   </para>
   <figure>
    <title>Importar claves de host SSH y configuración</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Importar claves de host SSH y configuración</phrase> </textobject> <imageobject os="sles"> <imagedata fileref="install_ssh_import_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
     

    </mediaobject>
   </figure>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Me gustaría importar claves SSH de una instalación anterior: </guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Seleccione esta opción si desea importar la clave de host SSH y, opcionalmente, la configuración de un sistema instalado. Puede seleccionar la instalación que desea importar de la lista de opciones siguiente.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu> Importar configuración de SSH</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Habilite esta opción para copiar otros archivos de <filename>/etc/ssh</filename> en el sistema instalado, además de las claves de host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.system">
   <title><guimenu>Sistema</guimenu></title>
   <para>
    En esta pantalla se presenta toda la información de hardware que el programa de instalación ha podido recopilar del sistema. Cuando se abre por primera vez, se inicia la detección de hardware. En función de la configuración del sistema, este proceso puede llevar algún tiempo. Seleccione cualquier elemento de la lista y haga clic en <guimenu>Detalles</guimenu> para ver información detallada. Utilice <guimenu>Guardar en archivo</guimenu> para guardar una lista detallada en el sistema de archivos local o en un dispositivo extraíble.
   </para>
   <para>
    Los usuarios avanzados también pueden cambiar los ajustes de <guimenu>Configuración de PCI ID</guimenu> y la configuración del núcleo seleccionando <guimenu>Valores de configuración del núcleo.</guimenu> Se abre una pantalla con dos pestañas:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Configuración de PCI ID</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Cada controlador del núcleo contiene una lista con los ID de dispositivos de todos los dispositivos compatibles. Si el nuevo dispositivo no se incluye en ninguna base de datos del controlador, el dispositivo se considerará como no admitido, incluso aunque se pueda usar con un controlador existente. Aquí puede añadir varios ID de PCI a un controlador de dispositivo. Este procedimiento solo deben realizarlo usuarios expertos.
      </para>
      <para>
       Para añadir un ID, haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu> y seleccione si desea introducir los datos <guimenu>manualmente</guimenu> o si desea elegirlos en una lista. Introduzca los datos necesarios. <guimenu>Dir. SysFS</guimenu> es el nombre del directorio de <filename>/sys/bus/pci/drivers</filename>. Si está vacío, se usa el nombre de <guimenu>controlador</guimenu> como nombre del directorio. Las entradas existentes se pueden gestionar con las opciones <guimenu>Editar</guimenu> y <guimenu>Suprimir.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Parámetros del núcleo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Aquí puede cambiar los valores de <guimenu>Planificador global de E/S.</guimenu> Si selecciona <guimenu>Sin configurar,</guimenu> se usará el ajuste por defecto para cada arquitectura. Este ajuste también se puede cambiar más tarde en el sistema instalado. Consulte el <xref linkend="cha.tuning.io"/> para obtener detalles sobre el ajuste de E/S.
      </para>
      <para>
       Active también aquí el ajuste <guimenu>Habilitar teclas Pet Sis.</guimenu> Estas teclas le permiten emitir comandos básicos (por ejemplo, para arrancar el sistema o escribir volcados del núcleo) en caso de que el sistema se detenga por fallo. Se recomienda habilitar estas teclas si se está desarrollando el núcleo. Consulte el <link xlink:href="http://www.kernel.org/doc/Documentation/sysrq.txt"/> para obtener más detalles.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.perform">
  <title>Instalación</title>

  <para>
   Tras configurar todos los ajustes para la instalación, haga clic en <guimenu>Instalar</guimenu> en la ventana de configuración de la instalación para iniciar el proceso. Puede que algunos componentes de software requieran que confirme la licencia. Si es así, se mostrarán los recuadros de diálogo correspondientes. Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para instalar el paquete de software. Si no acepta la licencia, haga clic en <guimenu>No acepto.</guimenu> El paquete de software no se instalará en ese caso. En el recuadro de diálogo siguiente, vuelva a confirmar con <guimenu>Instalar.</guimenu>
  </para>

  <para>
   La instalación tarda entre 15 y 30 minutos, en función del rendimiento del sistema y del alcance del software que se haya seleccionado. La instalación del software comienza después de preparar el disco duro y guardar y restaurar los valores de configuración del usuario. Durante este procedimiento, una presentación de diapositivas muestra las funciones de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Seleccione <guimenu>Detalles</guimenu> para cambiar al registro de instalación o <guimenu>Notas de la versión</guimenu> para leer información importante y actualizada que no estaba disponible en el momento de enviar los manuales a impresión.
  </para>

  <para>
   Cuando se haya completado la instalación del software, el sistema se reinicia en la nueva instalación, donde podrá entrar a la sesión. Para personalizar la configuración del sistema o para instalar paquetes de software adicionales, inicie YaST.
  </para>

  <note os="sles;sled">
   <title>la segunda fase de la instalación ha desaparecido</title>
   <para>
    Las versiones de SUSE Linux Enterprise anteriores a la 12 se instalaban en el sistema en dos fases: la instalación del sistema base se realizaba en la fase uno, mientras que la configuración del sistema se realizaba en la fase dos después de rearrancar en el sistema recién instalado. A partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, la instalación del sistema y la configuración básica, incluida la configuración de red, se realizan en una sola fase. Después de rearrancar en el sistema instalado, es posible entrar y empezar a usar el sistema. Para ajustar con más precisión la instalación, configurar servicios o instalar software adicional, inicie YaST.
   </para>
  </note>

  <sect2 xml:id="sec.s390.inst.reipl" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM z Systems: uso de la IPL en el sistema instalado</title>
   <para>
    Normalmente, YaST se rearranca en el sistema instalado en la plataforma IBM z Systems. Existen excepciones conocidas relacionadas con algunas instalaciones en las que el cargador de arranque se encuentra en un dispositivo FCP en entornos con LPAR en un equipo anterior a z196, o con z/VM anterior a la versión 5.4. El cargador de arranque se escribe en una partición independiente montada como <filename>/boot/zipl/</filename>.
   </para>
   <para>
    En los casos en los que no es posible rearrancar automáticamente, YaST muestra un recuadro de diálogo con información relativa al dispositivo que se debe utilizar para realizar la IPL. Acepte la opción de apagar el sistema y realice la IPL después. El procedimiento varía en función del tipo de instalación: 
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Instalación en una LPAR</term>
     <listitem>
      <para>
       En la HMC de IBM z Systems, seleccione <guimenu>Load</guimenu> (Cargar), <guimenu>Clear</guimenu> (Borrar) y después escriba la dirección de carga (la dirección del dispositivo en el que se encuentra el directorio <filename>/boot/zipl</filename> con el cargador de arranque). Si se utiliza un disco ZFCP como dispositivo de arranque, elija <guimenu>Load from SCSI</guimenu> (Cargar desde SCSI) y especifique la dirección de carga del adaptador FCP, además de los valores de WWPN y LUN del dispositivo de arranque. Inicie ahora el proceso de carga.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalación en z/VM</term>
     <listitem>
      <para>
       Entre en el invitado de VM (consulte el <xref linkend="ex.prep.prep_ipl.vm.linux_guest.config"/> para ver datos sobre la configuración) como <systemitem class="username">LINUX1</systemitem> y proceda con la IPL del sistema instalado:
      </para>
<screen>IPL 151 CLEAR</screen>
      <para>
       <literal>151</literal> es un ejemplo de dirección del dispositivo de arranque DASD. Sustituya este valor con la dirección correcta.
      </para>
      <para>
       Si utiliza un disco zFCP como dispositivo de arranque, especifique los valores WWPN y LUN de zFCP del dispositivo de arranque antes de iniciar la IPL. La longitud de los parámetros está restringida a un máximo de ocho caracteres. Los números largos deben quedar separados por espacios:
      </para>
<screen>SET LOADDEV PORT 50050763 00C590A9 LUN 50010000 00000000 </screen>
      <para>
       Por último, inicie la IPL:
      </para>
<screen>IPL FC00</screen>
      <para>
       <literal>FC00</literal> es un ejemplo de dirección del adaptador zFCP. Sustituya este valor con la dirección correcta.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Instalación de invitado de KVM</term>
     <listitem>
      <para>
       Cuando haya terminado la instalación, se apague la máquina virtual. 
      </para>
      <procedure>
       <step>
        <para>
         Entre en el host de KVM.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Edite el archivo XML de dominio ejecutando
        </para>
<screen>virsh edit s12-1</screen>
        <para>
         y elimine las líneas siguientes:
        </para>
<screen>  &lt;!-- Boot kernel - remove 3 lines after successfull installation --&gt;
  &lt;kernel&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-kernel.boot&lt;/kernel&gt;
  &lt;initrd&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-initrd.boot&lt;/initrd&gt;
  &lt;cmdline&gt;linuxrcstderr=/dev/console&lt;/cmdline&gt;</screen>
       </step>
       <step>
        <para>
         Reinicie el invitado de máquina virtual para la IPL en el sistema instalado:
        </para>
<screen>virsh start s12-1 --console</screen>
       </step>
      </procedure>
      <note>
       <title><literal>cio_ignore</literal> está inhabilitado para las instalaciones de KVM</title>
       <para>
        El parámetro del núcleo <literal>cio_ignore</literal> impide que el núcleo busque en todos los dispositivos de hardware disponibles. Sin embargo, en los invitados de KVM, el hipervisor ya se encarga proporcionar acceso solo a los dispositivos correctos. Por lo tanto, <literal>cio_ignore</literal> está inhabilitado por defecto al instalar un invitado de KVM (para instalaciones de z/VM y LPAR está activado por defecto).
       </para>
      </note>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM z Systems: conexión con el sistema instalado</title>
   <para>
    Después de realizar la ILP en el sistema, establezca una conexión mediante VNC, SSH o X para entrar en el sistema instalado. Se recomienda usar VNC o SSH. Para personalizar la configuración del sistema o para instalar paquetes de software adicionales, inicie YaST.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.vnc">
    <title>Uso de VNC para realizar la conexión</title>
    <para>
     Se muestra un mensaje en el terminal 3270 que solicita que se conecte a un sistema Linux usando un cliente VNC. Sin embargo, este mensaje puede pasar inadvertido, porque aparece junto con mensajes del núcleo y porque el proceso del terminal puede finalizar antes de que el usuario vea este mensaje. Si no sucede nada durante 5 minutos, pruebe a iniciar una conexión con el sistema Linux usando un visor VNC.
    </para>
    <para>
     Si va a conectar con un navegador con funciones Java, escriba la dirección URL completa, compuesta por la dirección IP del sistema instalado y el número de puerto con el formato siguiente:
    </para>
<screen> http://&lt;IP of installed system&gt;:5801/ </screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.ssh">
    <title>Uso de SSH para realizar la conexión</title>
    <para>
     Se muestra un mensaje en el terminal 3270 que solicita que se conecte a un sistema Linux usando un cliente SSH. Sin embargo, este mensaje puede pasar inadvertido, porque aparece junto con mensajes del núcleo y porque el proceso del terminal puede finalizar antes de que el usuario vea este mensaje. 
    </para>
    <para>
     Cuando aparezca el mensaje, utilice SSH para entrar en el sistema Linux como usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>. Si la conexión se rechaza o caduca, espere a que termine el tiempo límite de entrada y vuelva a intentarlo (el tiempo varía según la configuración del servidor).
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.x">
    <title>Uso de X para realizar la conexión</title>
    <para>
     Al realizar la carga del programa inicial (IPL) en el sistema instalado, asegúrese de que el servidor X que se haya utilizado para la primera fase de la instalación esté activado y disponible antes de arrancar desde DASD. YaST abre este servidor X para finalizar la instalación. Pueden surgir problemas en el caso de que el sistema se arranque pero no pueda conectar con el servidor X en el momento oportuno.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
