<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="lvm.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.lvm">
 <title>Configuración de LVM</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>LVM</secondary></indexterm><indexterm> <primary>LVM</primary> <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Gestor de volúmenes lógicos</primary> <see>LVM</see></indexterm>

 <para>
  En esta sección se explican los pasos específicos que deben realizarse al configurar LVM. <phrase os="sles">Si necesita información sobre el gestor de volúmenes lógicos en general, consulte la <xref linkend="sec.lvm.explained"/>.</phrase>
 </para>

 <warning>
  <title>Copia de seguridad de los datos</title>
  <para>
   El uso de LVM se asocia a veces con un aumento del riesgo, por ejemplo, de pérdida de datos. Otros riesgos posibles incluirían la detención de las aplicaciones por fallo, fallos de alimentación y comandos erróneos. Haga una copia de seguridad de los datos antes de implementar LVM o volver a configurar los volúmenes. Nunca haga nada sin haber hecho antes una copia de seguridad.
  </para>
 </warning>





 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast">
  <title>Configuración de LVM con YaST</title>
  <para>
   Puede acceder a la configuración de YaST LVM desde el Particionamiento en modo experto de YaST (consulte la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>) dentro del elemento <guimenu>Gestión de volúmenes</guimenu> del panel <guimenu>Vista del sistema.</guimenu> Esta herramienta permite editar y suprimir particiones existentes, así como crear otras nuevas que se deban usar con LVM. La primera tarea consiste en crear volúmenes físicos (VF) para proporcionar espacio a un grupo de volúmenes:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Seleccione un disco duro en <guimenu>Discos duros.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Acceda a la pestaña <guimenu>Particiones.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu> y escriba el tamaño que desee asignar al VF en el disco seleccionado.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Utilice <guimenu>No dar formato a la partición</guimenu> y cambie el valor de <guimenu>ID del sistema de archivos</guimenu> a <guimenu>0x8E Linux LVM</guimenu>. No monte la partición.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Repita este procedimiento hasta que haya definido todos los volúmenes físicos que desee en los discos disponibles.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.volume_groups">
   <title>Creación de grupos de volúmenes</title>
   <para>
    Si no existe ningún grupo de volúmenes en el sistema, debe añadir uno (consulte la <xref linkend="fig.lvm.yast.volgrp"/>). Es posible crear grupos adicionales haciendo clic en <guimenu>Gestión de volúmenes</guimenu> en el panel <guimenu>Vista del sistema</guimenu> y, a continuación, en <guimenu>Añadir grupo de volúmenes.</guimenu> Suele bastar con un único grupo de volúmenes.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Escriba un nombre para el GV, por ejemplo, <literal>sistema</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione el tamaño físico extendido que desee.<guimenu/> Este valor define el tamaño de un bloque físico en el grupo de volúmenes. Todo el espacio en disco de un grupo de volúmenes se gestiona en bloques de este tamaño.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Añada los VF preparados al GV seleccionando el dispositivo y haciendo clic en <guimenu>Añadir.</guimenu> Es posible seleccionar varios dispositivos manteniendo pulsada la tecla <keycap function="control"/> a la vez que se seleccionan los dispositivos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Elija <guimenu>Finalizar</guimenu> para continuar con el proceso de configuración del GV.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.volgrp">
    <title>Creación de un grupo de volúmenes</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Si dispone de varios grupos de volúmenes definidos y desea añadir o eliminar volúmenes físicos, seleccione el grupo de volúmenes en la lista <guimenu>Gestión de volúmenes</guimenu> y haga clic en <guimenu>Cambiar tamaño.</guimenu> En la ventana siguiente, puede añadir o eliminar volúmenes físicos del grupo de volúmenes seleccionado.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.logical_vol">
   <title>Configuración de los volúmenes lógicos</title>
   <para>
    Después de incorporar volúmenes físicos al grupo de volúmenes, debe definir los volúmenes lógicos que debe utilizar el sistema operativo en el siguiente recuadro de diálogo. Elija el grupo de volúmenes adecuado y acceda a la pestaña <guimenu>Volúmenes lógicos.</guimenu> Utilice las opciones <guimenu>Añadir,</guimenu> <guimenu>Editar,</guimenu> <guimenu>Cambiar tamaño</guimenu> y <guimenu>Suprimir</guimenu> con los volúmenes lógicos como sea necesario hasta ocupar todo el espacio del grupo de volúmenes. Debe asignar al menos un VL a cada grupo de volúmenes.
   </para>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.mgmt">
    <title>Gestión de volúmenes lógicos</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu> y recorra las pantallas del asistente que se abrirá:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Escriba el nombre del VL. Si se trata de una partición que se deba montar en el directorio <filename>/home</filename>, se puede emplear un nombre como <literal>HOME.</literal>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione el tipo de VL. Puede ser <guimenu>Volumen normal,</guimenu> <guimenu>Depósito flexible</guimenu> o <guimenu>Volumen flexible.</guimenu> Tenga en cuenta que primero es necesario crear un depósito flexible que pueda almacenar volúmenes flexibles. La gran ventaja del aprovisionamiento flexible es que la suma total de todos los volúmenes flexibles almacenados en un depósito flexible, puede superar el tamaño del propio depósito.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione el tamaño y el número de bandas del volumen lógico (VL). Si solo tiene un volumen físico, no resulta útil seleccionar varias bandas.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Elija el sistema de archivos que se debe utilizar en el VL y el punto de montaje.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>
    El uso de bandas permite distribuir el flujo de datos del VL entre varios VF (repartición). Sin embargo, solo es posible repartir los datos de un volumen sobre diferentes volúmenes físicos. Y cada uno de ellos debe ofrecer al menos la misma cantidad de espacio que el volumen. El número máximo de reparticiones equivale al número de volúmenes físicos, donde la repartición "1" significa "sin repartición de datos". La repartición de datos solo tiene sentido si los volúmenes físicos están en diferentes discos duros, de lo contrario se reducirá el rendimiento.
   </para>
   <warning>
    <title>repartición de datos</title>
    <para>
     YaST no puede comprobar en este momento si son correctas las entradas que tienen que ver con la repartición. Cualquier error que se haya cometido aquí solo será obvio más tarde, cuando LVM se implemente en el disco.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Si ya ha configurado LVM en el sistema, se pueden utilizar también los volúmenes lógicos existentes. Antes de continuar, asigne los puntos de montaje adecuados a esos volúmenes lógicos. Haga clic en <guimenu>Finalizar</guimenu> para volver al Particionamiento en modo experto de YaST y finalizar el procedimiento.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
