<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha.planning">
 <title>Planificación para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  La implantación de un sistema operativo en un entorno de TI existente o como una distribución completamente nueva se debe preparar con cuidado. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase> incorpora muchas funciones nuevas. que resulta imposible describir aquí en su totalidad, A continuación, se muestra una lista de las principales mejoras.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Virtualización Xen 4.0</term>
   <listitem>
    <para>
     Ejecuta numerosas máquinas virtuales en un solo servidor y cada una de ellas cuenta con una instancia de un sistema operativo propia. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="part.virt.xen"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>YaST</term>
   <listitem>
    <para>
     Se han desarrollado varias opciones de configuración nuevas para YaST. Por lo general se describen en los capítulos relacionados con la tecnología correspondiente.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term>SPident</term>
   <listitem>
    <para>
     La utilidad de gestión SPident proporciona una visión general de la base de software instalada y clarifica el nivel de paquetes de servicio en uso en el sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Servicios de directorio</term>
   <listitem>
    <para>
     Están disponibles varios servicios de directorio compatibles con LDAP:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Microsoft Active Directory
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       OpenLDAP
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><phrase>AppArmor</phrase></term>
   <listitem>
    <para>
     La tecnología <phrase>AppArmor</phrase> le ayuda a fortalecer el sistema. Este servicio se describe en profundidad en la <xref linkend="part.apparmor"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>AIDE</term>
   <listitem>
    <para>
     Se trata de un sistema de detección de intrusos que se puede configurar para detectar cambios no autorizados en el sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>iSCSI</term>
   <listitem>
    <para>
     iSCSI proporciona una solución fácil y de costo razonable para conectar equipos Linux con sistemas de almacenamiento centrales. Para obtener más información sobre iSCSI, consulte la <xref linkend="stor_admin"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Network File System v4</term>
   <listitem>
    <para>
     A partir de la versión 10, SUSE Linux Enterprise Server admite también la versión 4 de NFS. Se mejora así el rendimiento, se refuerza la seguridad y se proporciona un protocolo <quote>con estado</quote>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Oracle Cluster File System 2</term>
   <listitem>
    <para>
     Oracle Cluster File System 2 (OCFS2) es un sistema de archivos transaccional de carácter general que está plenamente integrado en el núcleo de Linux 2.6 y posteriores. <phrase os="sles">Encontrará una descripción general de OCFS2 en la <citetitle>Guía de administración</citetitle>.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>


  <varlistentry>
   <term>Volcado de fallos del núcleo de Linux</term>
   <listitem>
    <para>
     Kexec y Kdump permiten depurar problemas relacionados con el núcleo con mucha más facilidad que antes. Esta tecnología está disponible en plataformas AMD64, Intel 64 y POWER.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.planning.start">
  <title>Consideraciones para la distribución de SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Al principio del proceso de planificación, se deben definir los objetivos del proyecto y las funciones que se necesitan. Este proceso se debe realizar de forma individual con cada proyecto, respondiendo a las preguntas siguientes:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     ¿Cuántas instalaciones se deben realizar? En función de la respuesta, los métodos de distribución más adecuados varían. Consulte también el <xref linkend="cha.deployment"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     ¿Se va a utilizar el sistema como host físico o como máquina virtual?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Se encontrará el sistema en un entorno hostil? Consulte el <xref linkend="cha.security"/> para conocer las posibles consecuencias.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Cómo se obtendrán las actualizaciones habituales? Todas las revisiones se proporcionan en línea a los usuarios registrados. Para acceder al proceso de registro y a la base de datos de asistencia sobre revisiones, diríjase a <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Se requiere ayuda para realizar la instalación local? SUSE proporciona formación, asistencia técnica y consultoría sobre todos los temas relacionados con SUSE Linux Enterprise Server. Puede encontrar más información en <link xlink:href="http://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Necesita productos de otros fabricantes? Asegúrese de que el producto que necesite sea compatible con la plataforma correspondiente. SUSE puede proporcionar asistencia en relación con la compatibilidad del software en distintas plataformas, si es necesario.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.deploy">
  <title>Distribución de SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Para asegurarse de que el sistema funcionará sin errores, emplee siempre hardware certificado. El proceso de certificación de hardware es continuo y la base de datos correspondiente se actualiza con regularidad. Consulte el formulario de búsqueda de hardware certificado en <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para>
   Según el número de instalaciones que desee realizar, puede ser útil contar con servidores de instalación o incluso con instalaciones totalmente automáticas. Consulte el <xref linkend="cha.deployment"/> para obtener más información. Cuando se utilizan tecnologías de virtualización Xen, se debe considerar la posibilidad de emplear soluciones de almacenamiento en red, como iSCSI.

  </para>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise Server proporciona una amplia variedad de servicios. Puede ver una descripción de la documentación de este manual en <xref linkend="pre.sle"/>. La mayor parte de las configuraciones necesarias se pueden definir con YaST, la utilidad de configuración de SUSE. Además, los numerosos procesos de configuración manuales necesarios se describen en los capítulos correspondientes.
  </para>

  <para>
   Aparte de la instalación del software en sí, debe plantearse la necesidad de formar a los usuarios finales de los sistemas, así como al personal de asistencia.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.running">
  <title>Ejecución de SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   El sistema operativo SUSE Linux Enterprise Server ha sido ampliamente probado y es estable. Desafortunadamente, esto no impide que se produzcan fallos de hardware o interrupciones y pérdida de datos por otros motivos. Se deben realizar copias de seguridad con frecuencia para evitar que se pierdan datos al realizar cualquier tarea informática de cierta importancia.
  </para>

  <para>
   Para obtener el máximo nivel de seguridad y de protección de los datos, debe realizar actualizaciones de forma regular en todos los equipos que utilice. Si dispone de un servidor para los procedimientos más importantes de su organización, debe contar con un segundo equipo idéntico (fuera del proceso de producción) en el que aplicar todos los cambios con fines de prueba antes de aplicarlos en el proceso productivo. Con ello tendrá además la posibilidad de utilizar este segundo equipo en el caso de que falle el hardware del primero.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
