<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="raid.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.raid">
 <title>Configuración de RAID de software con YaST</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>RAID</secondary></indexterm><indexterm> <primary>RAID</primary> <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>RAID por software</primary> <see>RAID</see></indexterm>

 <para>
  En esta sección se describen las acciones necesarias para crear y configurar varios tipos de RAID. <phrase os="sles">En caso de que necesite información sobre RAID, consulte <xref linkend="sec.raid.intro"/></phrase>.
 </para>









 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.conf">
  <title>Configuración de RAID de software con YaST</title>
  <para>
   A la configuración de <guimenu>RAID</guimenu> de YaST se accede desde la herramienta Particionamiento en modo experto de YaST, descrita en la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>. Esta herramienta de particionamiento permite editar y suprimir las particiones existentes y crear otras nuevas para que se utilicen con el software RAID:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Seleccione un disco duro en <guimenu>Discos duros.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Acceda a la pestaña <guimenu>Particiones.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu> y escriba el tamaño que desee asignar a la partición RAID en el disco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Utilice <guimenu>No formatear</guimenu> para no formatear la partición y cambie el valor de <guimenu>ID del sistema de archivos</guimenu> a <guimenu>0xFD Linux RAID</guimenu>. No monte la partición.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Repita este procedimiento hasta que haya definido todos los volúmenes físicos que desee en los discos disponibles.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Para RAID 0 y RAID 1, se necesitan al menos dos particiones: para RAID 1, suelen ser exactamente dos. Si se usa RAID 5, se necesitan al menos tres particiones; RAID 6 y RAID 10 necesitan al menos cuatro particiones. Se recomienda usar solo particiones del mismo tamaño. Las particiones RAID deben encontrarse en discos duros distintos para reducir el riesgo de que se pierdan datos si una de ellas es defectuosa (RAID 1 y 5) y para optimizar el rendimiento de RAID 0. Cuando se hayan creado todas las particiones que se deseen utilizar con RAID, haga clic en <menuchoice><guimenu>RAID</guimenu><guimenu>Añadir RAID</guimenu></menuchoice> para comenzar la configuración.
  </para>
  <para>
   En el recuadro de diálogo siguiente, elija entre los niveles de RAID 0, 1, 5, 6 y 10. A continuación, seleccione todas las particiones de los tipos <quote>Linux RAID</quote> o <quote>Linux nativo</quote> que deba utilizar el sistema RAID. No se muestran intercambios ni particiones DOS.
  </para>
  <tip>
   <title>clasificación de discos</title>
   <para>
    Para tipos de RAID en los que el orden al añadir los discos es importante, puede marcar los discos con las letras de la A a la E. Haga clic en el botón <guimenu>Clasificar,</guimenu> seleccione el disco y haga clic en los botones <guimenu>Clase X,</guimenu> donde X es la letra que quiere asignar al disco. Asigne todos los discos RAID disponibles de este modo y seleccione <guimenu>Aceptar</guimenu> para confirmar. Puede ordenar fácilmente los discos clasificados con los botones <guimenu>Ordenado</guimenu> o <guimenu>Intercalado,</guimenu> o bien añadir un patrón de orden a partir de un archivo de texto con <guimenu>Archivo de patrones.</guimenu>
   </para>
  </tip>
  <figure xml:id="fig.yast2.system.raid.conf">
   <title>Particiones RAID</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Para añadir una partición no asignada previamente al volumen RAID seleccionado, haga clic primero en la partición y, a continuación, en <guimenu>Añadir</guimenu>. Asigne todas las particiones reservadas para RAID. De lo contrario, el espacio de la partición permanecerá inutilizado. Una vez que haya asignado todas las particiones, haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para seleccionar los valores que desee en <guimenu>Opciones RAID.</guimenu>
  </para>
  <para>
   En este último paso, defina el sistema de archivos que se debe utilizar, así como el método de cifrado y el punto de montaje para el volumen RAID. Después de completar la configuración con <guimenu>Finalizar</guimenu>, compruebe el dispositivo <filename>/dev/md0</filename> y los demás indicados con <emphasis>RAID</emphasis> en el particionamiento en modo avanzado.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.trouble">
  <title>Solución de problemas</title>
  <para>
   Compruebe el archivo <filename>/proc/mdstat</filename> para averiguar si se ha dañado una partición RAID. Si el sistema falla, apague el sistema Linux y sustituya el disco duro por uno nuevo particionado del mismo modo. A continuación, reinicie el sistema e introduzca el comando <command>mdadm /dev/mdX --add /dev/sdX</command>. Sustituya "X" por sus propios identificadores de dispositivos. Esto integra el disco duro de forma automática en el sistema RAID y lo reconstruye completamente.
  </para>
  <para>
   Tenga en cuenta que, si bien es posible acceder a todos los datos durante el proceso, puede que el rendimiento sea menor hasta que se haya realizado la reconstrucción por completo.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.information">
  <title>Información adicional</title>
  <para>
   Las instrucciones de configuración y más información acerca del RAID de software se pueden encontrar en las ayudas en:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <filename>/usr/share/doc/packages/mdadm/Software-RAID.HOWTO.html</filename>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://raid.wiki.kernel.org"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Hay disponibles listas de correo de Linux RAID, como <link xlink:href="http://marc.info/?l=linux-raid"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
