<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_background.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.background">
 <title>Ciclo de vida y asistencia</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Si no está familiarizado con las actualizaciones ni los paquetes de servicio de SUSE Linux Enterprise en general, en este capítulo se ofrece información sobre la terminología, los ciclos de vida del producto SUSE y las versiones de los paquetes de servicio, así como directivas de actualización recomendadas.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.update.sle.terminology">
  <title>Terminología</title>

  <para>
   En esta sección se utilizan varios términos especializados. Para comprender la información, lea las siguientes definiciones:
  </para>

  <variablelist>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.update">
    <term>Actualización</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalación de una nueva versión <emphasis>menor</emphasis> de un paquete, que suele incluir soluciones de seguridad o de problemas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.upgrade">
    <term>Actualización</term>
    <listitem>
     <para>
      Instalación de una nueva versión <emphasis>importante</emphasis> de un paquete o una distribución que incorpora <emphasis>nuevas funciones.</emphasis>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

<varlistentry xml:id="sec.update.term.backporting">
    <term>Backport</term>
    <listitem>
     <para>
      El proceso de backport significa adaptar cambios específicos de una versión reciente del software y aplicarlos a una versión anterior. El caso más habitual es reparar problemas de seguridad en componentes de software con cierta antigüedad. Normalmente, forma parte de un modelo de mantenimiento que consiste en ofrecer mejoras o (con menor frecuencia) nuevas funciones.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
      <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration.targets">
    <term>Destinos de migración</term>
    <listitem>
     <para>
      Conjunto de productos compatibles a los que se puede migrar un sistema y que contienen la versión de los productos o extensiones y la URL del repositorio. Los destinos de migración pueden cambiar con el tiempo y dependen de las extensiones instaladas. Es posible seleccionar varios destinos de migración, por ejemplo SLE 12 SP2 y SES2, o SLE 12 SP2 y SES3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
<varlistentry xml:id="sec.update.term.extensions">
    <term>Extensiones</term>
    <term>Productos adicionales</term>
    <listitem>
     <para>
      Las extensiones y los productos adicionales de otros fabricantes proporcionan funcionalidad adicional de valor de producto a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Los proporcionan SUSE y socios de SUSE, y son registrados e instalados encima del producto base <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.ltss">
    <term>LTSS</term>
    <listitem>
     <para>
      LTSS es la abreviatura de Long Term Service Pack Support, que está disponible como extensión de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration">
    <term>Migración</term>
    <listitem>
     <para>
      Actualización a un paquete de servicio o Service Pack (SP) mediante las herramientas de actualización en línea o un medio de instalación para instalar los parches correspondientes. Actualiza todos los paquetes del sistema instalado al estado más reciente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.modules">
    <term>Módulos</term>
    <listitem>
     <para>
      Los módulos son partes totalmente compatibles de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con un ciclo de vida distinto. Tienen un objetivo claramente definido y se proporcionan solo a través del canal en línea. Para poder suscribirse a estos canales, es imprescindible haberse registrado previamente en el Centro de servicios al cliente de SUSE, la herramienta de gestión de suscripciones (SMT) o SUSE Manager.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.package">

    <term>Paquete</term>
    <listitem>
     <para>
      Un paquete es un archivo comprimido en formato <literal>rpm</literal> que contiene todos los archivos de un programa en concreto, incluidos componentes opcionales como configuraciones, ejemplos y documentación.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.patch">

    <term>Parche</term>
    <listitem>
     <para>
      Un parche está formado por uno o más paquetes y puede aplicarse mediante paquetes RPM delta. También puede introducir dependencias de paquetes que aún no estén instalados.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.servicepacks">
    <term>Paquetes de servicio (Service Packs)</term>
    <listitem>
     <para>
      Combinan varios parches en un formato fácil de instalar o distribuir. Los paquetes de servicio están numerados y suelen incluir soluciones de seguridad, actualizaciones o mejoras de programas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.deltarpm">
    <term>RPM delta</term>
    <listitem>
     <para>
      Un paquete RPM delta está compuesto únicamente por los archivos binarios que no tienen en común dos versiones definidas de un mismo paquete, por lo que presenta el tamaño de descarga más pequeño. Antes de la instalación, el paquete RPM completo se reconstruye en el equipo local.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.downstream">
    <term>Sentido descendente</term>
    <listitem>
     <para>
      Una metáfora del modo en que se desarrolla el software en el mundo del código abierto (consulte también <emphasis>"sentido ascendente"</emphasis>). El término <emphasis>"sentido descendente"</emphasis> hace referencia a personas u organizaciones como SUSE que integran el código fuente de "sentido ascendente" con otros productos de software para crear distribuciones que luego emplean los usuarios finales. Así, el software fluye en "sentido descendente" desde sus desarrolladores hasta los usuarios finales, pasando por los integradores.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.upstream">
    <term>Sentido ascendente</term>
    <listitem>
     <para>
      Una metáfora del modo en que se desarrolla el software en el mundo del código abierto (consulte también <emphasis>"sentido descendente"</emphasis>). El término <emphasis>"sentido ascendente"</emphasis> hace referencia al proyecto original o al autor o persona que mantiene un software distribuido como código fuente. Los comentarios, los parches, las mejoras de funciones u otras mejoras fluyen desde los usuarios finales o colaboradores hasta los desarrolladores en "sentido ascendente". Los desarrolladores deciden si las peticiones deben integrarse o rechazarse.
     </para>
     <para>
      Si los miembros del proyecto deciden integrar una petición, se incluirá en las versiones más recientes del software. Las peticiones aceptadas benefician a todas las partes implicadas.
     </para>
     <para>
      Si una petición no se acepta, puede deberse a diferentes motivos. Puede que incumpla las directrices del proyecto, que no sea válido, que ya esté integrado o que no sea de interés o se desvíe del plan de ruta del proyecto. Una petición no aceptada dificulta el trabajo de los desarrolladores en sentido ascendente, ya que tienen que sincronizar sus parches con el código en sentido ascendente. Esta práctica suele evitarse, pero a veces es necesario emplearla.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

  <varlistentry xml:id="sec.update.term.majorrelease">
    <term>Versión principal</term>
    <term>Versión de disponibilidad general (GA)</term>
    <listitem>
     <para>
      La versión principal de SUSE Linux Enterprise (o de cualquier otro producto de software) es una nueva versión que aporta nuevas funciones y herramientas, retira componentes obsoletos e incorpora cambios incompatibles con versiones anteriores. Por ejemplo, las versiones principales son SUSE Linux Enterprise 11 o 12.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
 
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.nmm">
  <title>Ciclo de vida del producto</title>



  <para>
   SUSE presenta el siguiente ciclo de vida para los productos:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Server tiene una vida útil de 13 años: 10 años de asistencia general y 3 años de asistencia extendida.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise Desktop tiene una vida útil de 10 años: 7 años de asistencia general y 3 años de asistencia extendida.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Las versiones principales se realizan cada 4 años. Los paquetes de servicio, o Service Packs, se realizan cada 12 o 14 meses.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   SUSE asiste paquetes de servicio o Service Packs previos a 6 meses tras la nueva versión del nuevo paquete de servicio o Service Pack. En la <xref linkend="fig.update.releases.service.packs"/> se muestran algunos de los aspectos mencionados.
  </para>

  <figure xml:id="fig.update.releases.service.packs">
   <title>Versiones principales y paquetes de servicio</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model.svg" width="95%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model.png" width="95%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Si necesita más tiempo para diseñar, validar y probar sus planes de actualización, la Asistencia de paquetes de servicio a largo plazo (Long Term Service Pack Support) puede ampliar la asistencia hasta 12 o 36 meses en incrementos de 12 meses, lo que le proporciona un total de entre 2 y 5 años de asistencia en cualquier paquete de servicio (consulte la <xref linkend="fig.update.maintenance.long-term-service-pack"/>).
  </para>

  <figure xml:id="fig.update.maintenance.long-term-service-pack">
   <title>Asistencia de paquetes de servicio a largo plazo (Long Term Service Pack Support, LTSS)</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.svg" width="95%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.png" width="95%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para obtener más información, consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/products/long-term-service-pack-support/"/>.
  </para>
  <para>Para comprobar los ciclos de vida de todos los productos, consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/lifecycle/"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.modlifecycle">
  <title>Ciclo de vida de los módulos</title>
  <para>Con SUSE Linux Enterprise 12, SUSE presenta los paquetes modulares. Los módulos son conjuntos distintos de paquetes agrupados en su propio canal de mantenimiento y actualizados de forma independiente a los ciclos de vida de los paquetes de servicios. Esto permite obtener un acceso fácil y temprano a la tecnología más reciente en áreas donde se producen innovaciones a un ritmo acelerado. Para obtener información sobre los ciclos de vida de los módulos, consulte <link xlink:href="https://scc.suse.com/docs/lifecycle/sle/12/modules"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.lifecyclereport">
  <title>Generación de un informe periódico de ciclo de vida</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> puede comprobar periódicamente el estado de compatibilidad de todos los productos instalados y enviar el informe por correo electrónico en caso de que haya cambios. Para generar el informe, instale <package>zypper-lifecycle-plugin</package>
   con <command>zypper in zypper-lifecycle-plugin</command>.
  </para>
  <para>
   Habilite la generación de informes en el sistema con <command>systemctl</command>:
  </para>
  <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>systemctl</command> enable lifecycle-report</screen>
  <para>
   El destinatario y el asunto del correo electrónico del informe, así como la frecuencia de generación de informes, se pueden configurar en el archivo <filename>/etc/sysconfig/lifecycle-report</filename> con cualquier editor de textos. Los ajustes <literal>MAIL_TO</literal> y <literal>MAIL_SUBJ</literal> definen el destinatario y el asunto del correo, mientras que <literal>DAYS</literal> establece la periodicidad con la que se genera el informe.
  </para>
  <para>
   El informe muestra los cambios de estado de compatibilidad después de que se produzcan, pero no por adelantado. Si el cambio se produce justo después de la generación del último informe, pueden transcurrir hasta 14 días hasta que se le notifique el cambio. Téngalo en cuenta al definir la opción <literal>DAYS</literal>. Cambie las entradas de configuración siguientes según sus necesidades:
  </para>
  <screen>MAIL_TO='root@localhost'
MAIL_SUBJ='Lifecycle report'
DAYS=14</screen>
  <para>
   El informe más reciente está disponible en el archivo <filename>/var/lib/lifecycle/report</filename>. El archivo contiene dos secciones. En la primera se informa sobre el fin de la asistencia de los productos usados. En la secunda sección se muestran paquetes con sus fechas de finalización de la asistencia y la disponibilidad de actualizaciones.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.supportlevel-lifecycle">
  <title>Niveles de asistencia</title>

  <para>
   El intervalo de los niveles de asistencia extendidos empieza el décimo año y termina el decimotercero. Implica un diagnóstico continuado de nivel de ingeniería L3 y reacciones para solucionar errores críticos. Con estos niveles de asistencia, recibirá actualizaciones para vulnerabilidades de seguridad raíz fácilmente explotables en el núcleo y sobre otras vulnerabilidades raíz que se pueden ejecutar directamente sin la interacción del usuario. Además, son compatibles con las cargas de trabajo existentes, las pilas de software y el hardware con listas limitadas de exclusión de paquetes. Consulte una descripción general en la <xref linkend="tab.security-and-bug-fixes"/>.
  </para>

  <table xml:id="tab.security-and-bug-fixes">
   <title>Actualizaciones de seguridad y correcciones de errores</title>
   <tgroup cols="6">
    <colspec colname="c1"/>
    <colspec colname="c2"/>
    <colspec colname="c3"/>
    <colspec colname="c4"/>
    <colspec colname="c5"/>
    <colspec colname="c6"/>
    <thead>
     <row>
      <entry/>
      <entry namest="c2" nameend="c4" align="center">
       <para>
        Asistencia general para el paquete de servicio o Service Pack (SP) más reciente
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Asistencia general para previos SP, con LTSS
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Asistencia técnica ampliada con LTSS
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Función
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Años 1 - 5
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Años 6 - 7
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Años 8 - 10
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Años 4 - 10
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Años 10 - 13
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Servicio técnico
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Acceso a parches y soluciones
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Acceso a documentación y base de conocimientos
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Pilas existentes y cargas de trabajo admitidas
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Nuevas ampliaciones admitidas
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Solicitudes de mejora
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Habilitación y optimización de hardware
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Actualizaciones de controladores a través de SUSE SolidDriver Program (anteriormente PLDP)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Backport de soluciones del reciente SP
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (basándose en peticiones de socios y clientes)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        N/D
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        N/D
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Actualizaciones de seguridad crítica
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Resolución de averías
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sí
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (solo averías con nivel de gravedad 1 y 2)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (solo averías con nivel de gravedad 1 y 2)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitado (solo averías con nivel de gravedad 1 y 2)
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.nmm.repositories">
  <title>Modelo de repositorio</title>

  <para>
   El formato del repositorio corresponde a los ciclos de vida del producto. Las secciones siguientes contienen una lista de todos los repositorios pertinentes.
  </para>
  <variablelist>
   <title>Descripción de repositorios obligatorios</title>
   <varlistentry>
    <term>Actualizaciones</term>
    <listitem>
     <para>
      Actualizaciones de mantenimiento de los paquetes del repositorio <literal>Core</literal> o <literal>Pool</literal> correspondiente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Repositorio</term>
    <listitem>
     <para>
      Contiene todos los RPM binarios de los medios de instalación, además de información de patrones y metadatos de estado de compatibilidad.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
   <title>Descripción de repositorios opcionales</title>
   <varlistentry>
    <term>Debuginfo-Pool</term>
    <term>Debuginfo-Updates</term>
    <listitem>
     <para>
      Estos repositorios tienen contenido estático. De estos dos, solo el repositorio <literal>Debuginfo-Updates</literal> recibe actualizaciones. Habilite estos repositorios si tiene que instalar bibliotecas con información de depuración en caso de que se produzcan problemas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-req-repositories">
   <title>Repositorios necesarios para SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP4</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP4-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP4-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-GA-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-GA-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP1-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP1-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP2-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP2-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-opt-repositories">
   <title>Repositorios opcionales para SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Extension-Store</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Extra</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-GA-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-GA-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP1-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP1-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP2-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP2-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES12-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-mod-repositories">
   <title>Repositorios específicos para los módulos de SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <para>
    La lista siguiente contiene solo los repositorios principales de cada módulo, pero no los repositorios <literal>Debuginfo</literal> ni <literal>Source</literal>.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Módulos disponibles para SLES 12 GA/SP1/SP2/SP3</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Advanced Systems Management: CFEngine, Puppet y herramienta Machinery
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Adv-Systems-Management12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Adv-Systems-Management12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
         Módulo Containers: Docker, herramientas e imágenes preempaquetadas
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Containers12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Containers12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       
       <para>
        Módulo Legacy: Sendmail, pila IMAP antigua, Java antiguo, etc. (no disponible en AArch64)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Legacy12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Legacy12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Public Cloud: código y herramientas de iniciación de nube pública
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Public-Cloud12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Public-Cloud12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Toolchain: GNU Compiler Collection (GCC)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Toolchain12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Toolchain12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Módulo Web and Scripting: PHP, Python y Ruby on Rails
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Web-Scripting12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Web-Scripting12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Módulos disponibles para SLES 12 GA/SP1</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       
       <para>
        Módulo Certifications: paquetes específicos para la certificación FIPS 140-2 (no disponible en AArch64)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Certifications12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Certifications12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Módulos disponibles para SLES 12 SP2/SP3</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       
       <para>
        Módulo HPC: herramientas y bibliotecas relacionadas con la informática de alto rendimiento (HPC)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-HPC12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-HPC12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sled-req-repositories">
   <title>Repositorios necesarios para SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP4</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP4-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP4-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-GA-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-GA-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP1-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP1-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP2-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP2-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sled-opt-repositories">
   <title>Repositorios opcionales para SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Extension-Store</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Extra</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-GA-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-GA-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP1-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP1-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP2-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP2-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED12-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.origin">
   <title>Origen de paquetes</title>
   <formalpara>
    <title>SUSE Linux Enterprise 11 SP3/SP4</title>
    <para>
     Con la actualización a SP3 hay solo dos repositorios disponibles: <literal os="sles">SLES11-SP3-Pool</literal> y <literal os="sles">SLES11-SP3-Updates</literal>. A partir de SP4, los repositorios anteriores ya no son visibles.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>SUSE Linux Enterprise 12 y SP1/SP2</title>
    <para>
     Con la actualización a SUSE Linux Enterprise 12 hay solo dos repositorios disponibles: <literal os="sles">SLES12-GA-Pool</literal> y<literal os="sles">SLES12-GA-Updates</literal>. Los repositorios anteriores del SUSE Linux Enterprise 11 no están habilitados.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.working">
   <title>Registro y anulación del registro de repositorios con SUSEConnect</title>
   <para>
    Durante el registro, el sistema recibe repositorios del Centro de servicios al cliente de SUSE (consulte <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) o de un proxy de registro local como SMT. Los nombres de repositorios corresponden a URI específicos del centro del cliente. Para ver todos los repositorios disponibles del sistema, utilice <command>zypper</command> tal como se describe a continuación:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>zypper</command> repos -u</screen>
   <para>
    Esto proporciona una lista de todos los repositorios disponibles en el sistema. Cada repositorio se indica según su alias, su nombre y si está habilitado y se actualizará. La opción <option>-u</option> también proporciona el URI desde donde se origina.
   </para>
   <para>
    Para registrar el equipo, ejecute SUSEConnect, por ejemplo:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -r <replaceable>REGCODE</replaceable></screen>
   <para>
    Si desea anular el registro de su equipo, a partir de la versión SP1 puede usar también SUSEConnect:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --de-register</screen>
   <para>
    Para comprobar los productos instalados localmente y su estado, utilice el comando siguiente:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -s</screen>


  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
