<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_upgrading.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-paths">
 <title>Vías y métodos de actualización</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    SUSE® Linux Enterprise (SLE) permite actualizar un sistema existente a la nueva versión, por ejemplo, de SLE 11 SP4 al paquete de servicio más reciente de SLE 12. No es preciso realizar una nueva instalación. Los datos que ya existan, como los directorios personales y la configuración del sistema, permanecen intactos. La actualización se puede realizar desde una unidad local de CD o DVD o desde un origen de instalación de red.
   </para>

   <para>
    En este capítulo se explica cómo actualizar manualmente el sistema SUSE Linux Enterprise, ya sea mediante un DVD, la red, un proceso automatizado o SUSE Manager.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-paths-supported">
  <title>Vías de actualización admitidas a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase></title>
  <para>
   Antes de realizar cualquier migración, consulte el <xref linkend="cha-update-preparation"/>.
  </para>
  <important>
   <title>no se admiten actualizaciones de arquitecturas cruzadas</title>
   <para>
    Las actualizaciones de arquitecturas cruzadas, como actualizar de una versión 32 bits de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> a la versión 64 bits, o actualizar de big-endian a little-endian, <emphasis>no</emphasis> se admiten.
   </para>
   <para>
    Específicamente, SLE 11 en POWER (big endian) a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> en POWER (nuevo: little endian) <emphasis>no</emphasis> se admiten.
   </para>
   <para>
    Además, como SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> es solo de 64 bits, las actualizaciones de cualquier sistema de 32 bits de SUSE Linux Enterprise 11 a SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> <emphasis>no</emphasis> se admiten.
   </para>
   <para>
    Para realizar una actualización entre arquitecturas, deberá realizar una instalación nueva.
   </para>
  </important>

  <note>
   <title>omisión de los paquetes de servicios</title>
   <para os="sles">
    La vía de actualización más segura es instalar de forma consecutiva todos los paquetes de servicio. En algunos casos, se admite la omisión de uno o dos paquetes de servicios durante la actualización. Sin embargo, se recomienda <emphasis>no</emphasis> omitir ninguno de ellos.
   </para>
   
  </note>

  <note>
   <title>actualización de versiones principales</title>
   <para>
    Se recomienda realizar una instalación nueva al actualizar a una nueva versión principal; por ejemplo, de SUSE Linux Enterprise 11 a SUSE Linux Enterprise 12.
   </para>
  </note>

  <variablelist os="sles">
   <varlistentry>
    <term>Actualizar de SUSE Linux Enterprise 10 (cualquier paquete de servicio o Service Pack)</term>
    <listitem>
     <para>
      No se admite ninguna vía de migración directa a SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. En este caso, se recomienda realizar una instalación nueva.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Actualización desde SUSE Linux Enterprise 11 GA / SP1 / SP2 / SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      No se admite ninguna vía de migración directa a SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Debe tener instalado al menos SLE 11 4 para poder pasar a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>.
     </para>
     <para>
      Si no es posible realizar una instalación nueva, actualice primero el paquete de servicios de SLE 11 instalado a SLE 11 SP4. Estos pasos se describen en la <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles11/">Guía de distribución de SUSE Linux Enterprise 11</link>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Actualización desde SUSE Linux Enterprise 11 SP4</term>
    <listitem>
     <para>
      La actualización desde SLE 11 SP4 solo se admite a través de una actualización sin conexión. Consulte la <xref linkend="sec-upgrade-paths-methods"/> para obtener más detalles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Actualización desde SUSE Linux Enterprise 12 GA / SP1 / SP2</term>
    <listitem>
     <para>
      No se admite la actualización directa desde SLE 12 GA / SP1 / SP2 a SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>. Debe actualizar primero a SLE 12 SP3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Actualización desde SUSE Linux Enterprise 12 SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      La actualización desde SUSE Linux Enterprise 12 SP3 solo se admite a través de una actualización sin conexión. Consulte la <xref linkend="sec-upgrade-paths-methods"/> para obtener más detalles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Migración desde openSUSE Leap 15</term>
    <listitem>
     <para>
      Se admite la migración desde openSUSE Leap 15. Consulte la <xref linkend="sec-upgrade-online-opensuse-to-sle"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  


  <figure xml:id="fig-upgrade-paths-paths-overview" os="sles">
   <title>Resumen de las vías de actualización más cortas</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="upgrade-paths.svg" width="100%" format="SVG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="upgrade-paths.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-paths-methods">
  <title>Actualización con conexión y sin conexión</title>
  <para>
   SUSE admite dos métodos de actualización y migración. Para obtener más información acerca de la terminología, consulte la <xref linkend="sec-upgrade-background-terminology"/>. Los métodos son los siguientes:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Con conexión</term>
    <listitem>
     <para>
      Se considera que todas las actualizaciones que se ejecutan desde el propio sistema en ejecución son actualizaciones con conexión. Ejemplos: se ha conectado a través del Centro de servicios al cliente de SUSE, la Herramienta de gestión de repositorios (RMT), SUSE Manager con YaST o Zypper.
     </para>
     <para>
      Para obtener información, consulte: <xref linkend="cha-upgrade-online"/>.
     </para>
     <para>
      Al migrar de un paquete de servicios a otro de la misma versión principal, se recomienda seguir la <xref linkend="sec-upgrade-online-yast"/> o la <xref linkend="sec-upgrade-online-zypper"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Sin conexión</term>
    <listitem>
     <para>
      La actualización sin conexión implica que no se está ejecutando el sistema operativo que se va a actualizar. En su lugar, se arranca otro sistema operativo, por ejemplo desde el DVD de instalación o la red, y se lleva a cabo la actualización.
     </para>
     <para>
      Para obtener información, consulte: <xref linkend="cha-upgrade-offline"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
