<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="snapshot_excludes_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    No se admite la reversión de la configuración del cargador de arranque. Los directorios mostrados anteriormente son específicos de la arquitectura. Los dos primeros directorios están presentes en equipos AMD64 e Intel 64, los dos últimos en IBM POWER y IBM z Systems, respectivamente.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/home</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Si <filename>/home</filename> no se encuentra en una partición independiente, se excluye para evitar la pérdida de datos cuando se produce una reversión.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/opt</filename>, <filename>/var/opt</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Normalmente, los productos de otros fabricantes se instalan en <filename>/opt</filename>. Se excluye para evitar la desinstalación de estas aplicaciones cuando se produce una reversión.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/srv</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contiene datos de los servidores Web y FTP. Se excluye para evitar la pérdida de datos cuando se produce una reversión.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/tmp</filename>, <filename>/var/tmp</filename>, <filename>/var/cache</filename>, <filename>/var/crash</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Todos los directorios que contienen archivos temporales y cachés se excluyen de las instantáneas.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/usr/local</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Este directorio se usa cuando se instala manualmente el software. Se excluye para evitar la desinstalación de estas instalaciones cuando se produce una reversión.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/libvirt/images</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    La ubicación por defecto de las imágenes de máquina virtual gestionadas con libvirt. Se excluye para garantizar que las imágenes de máquina virtual no se sustituyen con las versiones anteriores durante una operación de reversión. Por defecto, este subvolumen se crea con la opción <literal>sin copia al escribir</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mailman</filename>, <filename>/var/spool</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Para evitar la pérdida de correos después de una operación de reversión, los directorios que contienen mensajes de correo o colas de correo se excluyen.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/named</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contiene datos de la zona para el servidor DNS. Se excluye de las instantáneas para garantizar que un servidor de nombres pueda funcionar tras una operación de reversión.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mariadb</filename>, <filename>/var/lib/mysql</filename>, <filename>/var/lib/pgqsl</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Estos directorios contienen datos de la base de datos. Por defecto, estos subvolúmenes se crean con la opción <literal>sin copia al escribir</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/log</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Ubicación del archivo de registro. Se excluye de las instantáneas para permitir el análisis del archivo de registro después de la restauración de un sistema dañado.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
