<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_prep_boot.xml" version="5.0" xml:id="sec.prep.boot">
 <title>Control de la instalación</title><info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>instalación</primary> <secondary>control</secondary></indexterm>

 <para>
  Puede controlar la instalación de varias formas distintas. El método que se utiliza con más frecuencia consiste en instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde la consola del equipo. No obstante, existen otras opciones disponibles para distintas situaciones. Para obtener más información acerca de los métodos de instalación disponibles, consulte el <xref linkend="cha.deployment"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.terminal">
  <title>Instalación en la consola del equipo</title><indexterm> <primary>instalación</primary> <secondary>control</secondary> <tertiary>consola</tertiary></indexterm>
  <para>
   La forma más sencilla de instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> es usar la consola del equipo. Mediante este método, un programa de instalación gráfico le guiará a través del proceso de instalación. Este método de instalación se describe de forma detallada en el <xref linkend="cha.inst"/>.
  </para>
  <para>
   También puede llevar a cabo la instalación en la consola sin un modo de gráficos compatible. El programa de instalación basado en texto ofrece las mismas funciones que la versión gráfica. Para conocer varias sugerencias acerca del desplazamiento en este modo, consulte el <xref linkend="sec.yast.navi.ncurses_modul"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.serial">
  <title>Instalación mediante una consola en serie</title><indexterm> <primary>instalación</primary> <secondary>comprobación</secondary> <tertiary>consola en serie</tertiary></indexterm>
  <para>
   Para utilizar este método de instalación, es necesario contar con un segundo equipo que esté conectado mediante un cable de <emphasis>módem nulo</emphasis> al equipo en el que se desee instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. En función del hardware del que se trate, es posible que la consola en serie tenga acceso incluso al firmware o el BIOS del equipo. Si es así, puede realizar la instalación completa con este método. Para activar la instalación desde la consola en serie, debe especificar el parámetro adicional <option>console=ttyS0</option> en el indicador de arranque después de que finalice el proceso de arranque y antes de que se inicie el sistema de instalación.
  </para>
  <para>
   En la mayoría de los equipos, hay dos interfaces en serie, <emphasis>ttyS0</emphasis> y <emphasis>ttyS1</emphasis>. Para la instalación, necesitará un programa de terminal como minicom o screen. Para iniciar la conexión en serie, lance el programa screen en una consola local introduciendo el siguiente comando:
  </para>
<screen>
screen /dev/ttyS0 9600
</screen>
  <para>
   Esto significa que screen escucha al primer puerto serie con una velocidad en baudios de 9600. A partir de este punto, la instalación se realiza de forma similar a la instalación basada en texto a través de este terminal.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.ssh">
  <title>Instalación con SSH</title><indexterm> <primary>instalación</primary> <secondary>control</secondary> <tertiary>SSH</tertiary></indexterm>
  <para>
   Si no dispone de acceso directo al hardware del equipo y, por ejemplo, la instalación debe iniciarse desde una consola de gestión, controle todo el proceso de instalación desde la red. Para ello, introduzca los parámetros <option>UseSSH=1</option> y <option>SSHPassword=&lt;secret&gt;</option> en el indicador de arranque. Se iniciará un daemon de SSH en el sistema y podrá iniciar sesión en el sistema como el usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> con la contraseña <quote>secret</quote>. Para establecer la conexión, utilice el comando <command>ssh</command> <option>-X root@&lt;direcciónIP&gt;</option>.
  </para>
  <para>
   Si no hay un servidor dhcp disponible en la red local, asigne manualmente una dirección IP al sistema de instalación. Para ello, utilice la opción <option>HostIP=&lt;direcciónIP&gt;</option> en el indicador de arranque.
  </para>
  <para>
   Tan pronto como inicie una sesión en el sistema de instalación, inicie el proceso real de instalación con el comando <command>yast</command>. La instalación se iniciará en modo gráfico si se establece el parámetro <systemitem>DISPLAY</systemitem>. Recibirá indicaciones de los pasos que debe llevar a cabo durante la instalación. Este procedimiento se describe de forma detallada en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.vnc">
  <title>Instalación con VNC</title><indexterm> <primary>instalación</primary> <secondary>control</secondary> <tertiary>VNC</tertiary></indexterm>
  <para>
   Si no cuenta con acceso directo al sistema, pero desea realizar la instalación gráfica, puede instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> a través de VNC. Este método se describe de forma detallada en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
  </para>
  <para>
   Dado que existen clientes de VNC adecuados para otros sistemas operativos, como Microsoft Windows y MacOS, la instalación también se puede controlar desde equipos que utilicen estos sistemas operativos.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.autoyast">
  <title>Instalación con AutoYaST</title><indexterm> <primary>instalación</primary> <secondary>control</secondary> <tertiary>autoyast</tertiary></indexterm>
  <para>
   Si necesita instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en varios equipos con un hardware similar, es recomendable llevar a cabo la instalación con la ayuda de AutoYaST. En este caso, empiece por instalar un sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y utilícelo para crear los archivos de configuración de AutoYaST necesarios.
  </para>
  <para>
   El <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/> recoge información amplia acerca de AutoYaST.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
