<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_prep_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.prep.choose">
 <title>Consideraciones de la instalación</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Esta sección trata sobre muchos factores que se deben tener en cuenta antes de instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en equipos con AMD64 e Intel 64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.type">
  <title>Tipo de instalación</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se suele instalar como sistema operativo independiente. Gracias a la virtualización, también es posible ejecutar varias instancias de SUSE Linux Enterprise Server en el mismo sistema de hardware. Sin embargo, la instalación del servidor host de máquina virtual se realiza como una instalación típica, con algunos paquetes adicionales. La instalación de los invitados virtuales se describe en el <xref linkend="cha.kvm.inst"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.iplopt">
  <title>Métodos de arranque</title>
  <para>
   Dependiendo del hardware utilizado, estarán disponibles los siguientes métodos de arranque para el primer procedimiento de arranque (previo a la instalación de SUSE Linux Enterprise Server).
  </para>
  <table xml:id="tab.x86.prep.boot">
   <title>Opciones de arranque</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Opciones de arranque
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Uso
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Unidad de CD o DVD
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        El método de arranque más sencillo. El sistema requiere una unidad de CD-ROM o DVD-ROM disponible localmente para ello.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Unidades USB
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Encontrará las imágenes necesarias para crear discos de arranque en el directorio <filename>/boot</filename> del primer CD o DVD. Consulte también el archivo <filename>README</filename> (LÉAME) en el mismo directorio. El arranque desde una memoria USB solo es posible si el BIOS del equipo lo admite.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        PXE o bootp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        El BIOS o el firmware del sistema utilizado deben admitirlo. Esta opción requiere que exista un servidor de arranque en la red. Esta tarea se puede gestionar en una instalación independiente de SUSE Linux Enterprise Server.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Disco duro
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> también se puede arrancar desde el disco duro. Para ello, copie el núcleo (<systemitem>linux</systemitem>) y el sistema de instalación (<systemitem>initrd</systemitem>) desde el directorio <filename>/boot/loader</filename> del primer CD o DVD al disco duro y añada una entrada adecuada al cargador de arranque.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.src">
  <title>Origen de la instalación</title>
  <para>
   Cuando se instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, los datos de instalación reales deben estar disponibles en la red, en una partición del disco duro o en un DVD local. Para realizar la instalación desde la red, se necesita un servidor de instalación. Para que los datos de instalación estén disponibles, configure cualquier equipo de un entorno Unix o Linux como servidor NFS, HTTP, SMB o FTP. Para que los datos de instalación estén disponibles desde un equipo con Windows, publíquelos mediante SMB.
  </para>
  <para>
   Resultará especialmente sencillo seleccionar el origen de instalación si configura un <emphasis>servidor SLP</emphasis> en la red local. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.target">
  <title>Destino de instalación</title>
  <para>
   La mayoría de instalaciones se realizan en un disco duro local. Por lo tanto, es necesario que los controladores de disco duro estén disponibles para el sistema de instalación. Si un controlador especial, como un controlador RAID, necesita un módulo de núcleo adicional, proporcione un disco de actualización de módulos del núcleo al sistema de instalación.
  </para>
  <para>
   Otros destinos de instalación pueden ser de varios tipos de dispositivos de bloques que proporcionen el suficiente espacio en disco y la velocidad necesaria para ejecutar un sistema operativo. Esto incluye los dispositivos de bloques de red como <systemitem>iSCSI</systemitem> o <systemitem>SAN</systemitem>. También es posible realizar la instalación en sistemas de archivos de red que ofrezcan permisos Unix estándar. No obstante, puede resultar problemático arrancar desde ellos, dado que deben ser compatibles con <systemitem>initramfs</systemitem> para que el sistema real pueda iniciarse. Estos tipos de instalaciones resultan útiles si es necesario iniciar el mismo sistema en ubicaciones diferentes o si pretende utilizar funciones de Xen como la migración de dominios.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.how">
  <title>Diferentes métodos de instalación</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ofrece varios métodos para controlar la instalación:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Instalación en la consola
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalación mediante la consola en serie
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalación con AutoYaST
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalación con imágenes KIWI
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalación mediante SSH
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Instalación con VNC
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Por defecto, se utiliza la consola gráfica. Si desea realizar la instalación en un gran número de equipos similares, conviene crear un archivo de configuración de AutoYaST o una imagen de precarga de KIWI y hacer que estén disponibles para el proceso de instalación. Consulte también la documentación de <systemitem class="resource">autoyast2</systemitem> en el <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/> y de <systemitem class="resource">KIWI</systemitem> en <link xlink:href="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
