<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_manpart.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert">
 <title>Uso del particionador de YaST</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>particiones</secondary></indexterm><indexterm> <primary>particiones</primary> <secondary>creación</secondary></indexterm>

 <para>
  La herramienta de particionamiento en modo experto, como se muestra en la <xref linkend="fig.yast2.i_y2_disk_part"/>, permite modificar manualmente las particiones de varios discos duros. Puede añadir, suprimir, cambiar el tamaño, editar las particiones o acceder a las configuraciones de RAID de software y LVM.
 </para>

 <warning>
  <title>modificación de las particiones del sistema en ejecución</title>
  <para>
   Aunque es posible cambiar las particiones del sistema mientras esté en ejecución, se corre un riesgo muy alto de cometer errores que lleven a la pérdida de datos. Conviene por tanto evitar cambiar las particiones del sistema instalado y realizar siempre una copia de seguridad de todos los datos antes de hacerlo.
  </para>
 </warning>

 <figure xml:id="fig.yast2.i_y2_disk_part">
  <title>Particiones de YaST</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="install_partitioner_expert.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="install_partitioner_expert.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>

 <tip arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM z Systems: nombres de dispositivos</title>
  <para>
   IBM z Systems solo reconoce discos duros DASD y SCSI. Los discos duros IDE no son compatibles. Por eso estos dispositivos aparecen en la tabla de particiones como <filename>dasda</filename> o <filename>sda</filename> para el primer dispositivo reconocido.
  </para>
 </tip>

 <para>
  Todas las particiones existentes o sugeridas en todos los discos duros conectados se muestran en la lista <guimenu>Almacenamiento disponible</guimenu> del recuadro de diálogo <guimenu>Particionamiento en modo experto</guimenu> de YaST. Los discos duros completos aparecen en ella como dispositivos sin números, como <filename>/dev/sda</filename><phrase arch="zseries" os="sles"> (o <filename>/dev/dasda</filename>)</phrase>. Las particiones se muestran como partes de esos dispositivos, como <filename>/dev/sda1</filename><phrase arch="zseries" os="sles"> (o <filename>/dev/dasda1</filename>, respectivamente)</phrase>. También se puede ver el tamaño y el tipo de disco duro, el estado de cifrado, su sistema de archivos y su punto de montaje. El punto de montaje describe si la partición aparece en el árbol del sistema de archivos de Linux.
 </para>

 <para>
  Hay disponibles varias vistas funcionales en la parte izquierda, en <guimenu>Vista del sistema</guimenu>. Utilice estas vistas para recopilar información acerca de las configuraciones de almacenamiento existentes, o bien para configurar funciones como <literal>RAID,</literal> <literal>gestión de volúmenes,</literal> <literal>archivos crypt</literal> o ver sistemas de archivos con funciones adicionales, como Btrfs, NFS o <literal>TMPFS</literal>.
 </para>

 <para>
  Si ejecuta el recuadro de diálogo de particionamiento en modo experto durante el proceso de instalación, el espacio libre en el disco también aparecerá y se seleccionará automáticamente. Para proporcionar más espacio de disco para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, libere el espacio necesario empezando desde la parte inferior de la lista a la superior (empiece por la última partición de un disco duro hasta la primera).
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.IB.part.typen">
  <title>Tipos de partición</title><indexterm> <primary>particiones</primary> <secondary>tipos</secondary></indexterm>
  <tip arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM z Systems: discos duros</title>
   <para>
    En plataformas IBM z Systems, SUSE Linux Enterprise Server admite el uso de discos duros SCSI y DASD (acceso directo a los dispositivos de almacenamiento). En los discos SCSI se pueden hacer particiones tal y como se describe a continuación; los discos DASD, por el contrario, no pueden tener más de tres entradas de particiones en las tablas de particiones.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Todos los discos duros disponen de una tabla de particiones con espacio para cuatro entradas. Cada una de las entradas de la tabla corresponde a una partición primaria o extendida. No obstante, solo se admite una entrada de partición extendida.
  </para>
  <para>
   Una partición primaria simplemente consiste en un rango continuo de cilindros (áreas de disco físico) asignado a un sistema operativo particular. Si se cuenta con particiones primarias, solo se podrán tener cuatro por disco duro, ya que no caben más en la tabla de particiones. Esta es la razón por la que se usan particiones extendidas. Las particiones extendidas son también rangos continuos de cilindros de disco, pero se pueden dividir a su vez en <emphasis>particiones lógicas.</emphasis> Estas particiones lógicas no requieren entradas en la tabla de particiones. En otras palabras, una partición extendida es un contenedor de particiones lógicas.
  </para>
  <para>
   Si necesita más de cuatro particiones, cree una partición extendida como cuarta partición (o como una partición anterior). Esta partición extendida deberá ocupar todos los cilindros libres restantes. A continuación, cree varias particiones lógicas dentro de la partición extendida. El número máximo de particiones lógicas es 63, independientemente del tipo de disco. En Linux no importa el tipo de partición que se utilice. Tanto las particiones primarias como las lógicas funcionan de la forma habitual.
  </para>
  <tip os="sles;osuse">
   <title>tabla de particiones GPT</title>
   <para>
    Si necesita crear más de 4 particiones primarias en un mismo disco duro, deberá utilizar el tipo de partición GPT. Este tipo elimina la restricción del número de particiones primarias y también es compatible con particiones de más de 2 TB.
   </para>
   <para>
    Para utilizar GPT, ejecute el particionador de YaST, haga clic en el nombre del disco relevante en <guimenu>Vista del sistema</guimenu> y seleccione <menuchoice><guimenu>Experto</guimenu> <guimenu>Crear nueva tabla de particiones</guimenu> <guimenu>GPT</guimenu></menuchoice>.
   </para>
  </tip>
 </sect2>



 <sect2 xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert.newpart">
  <title>Creación de particiones</title><indexterm> <primary>particiones</primary> <secondary>creación</secondary></indexterm>
  <para>
   Para crear una partición desde cero, seleccione <guimenu>Discos duros</guimenu> y después elija un disco duro con espacio libre. La modificación en sí se puede llevar a cabo en la pestaña <guimenu>Particiones:</guimenu>
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> y especifique el tipo de partición (primaria o extendida). Puede crear hasta cuatro particiones primarias o tres particiones primarias y una extendida. Dentro de una partición extendida, cree varias particiones lógicas (consulte la <xref linkend="sec.IB.part.typen"/>).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique el tamaño de la nueva partición. Puede decidir si desea ocupar todo el espacio libre no particionado o introducir un tamaño personalizado.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el sistema de archivos que desee utilizar y un punto de montaje. YaST sugiere un punto de montaje para cada partición que se cree. Para utilizar otro método de montaje, como el montaje por etiquetas, seleccione <guimenu>Opciones Fstab.</guimenu> Para obtener más información acerca de los sistemas de archivos compatibles, consulte la sección sobre <systemitem class="username">Root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique otras opciones adicionales del sistema de archivos si la configuración lo requiere. Esto es preciso, por ejemplo, si debe disponer de nombres de dispositivos persistentes. Para obtener información detallada acerca de las opciones disponibles, consulte la <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert.options"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Finalizar</guimenu> para aplicar la configuración de particionamiento y salir del módulo.
    </para>
    <para>
     Si ha creado la partición durante la instalación, volverá a la pantalla de resumen de la instalación.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 xml:id="yast2.btrfs">
   <title>Particionamiento Btrfs</title>
   <para>
    El sistema de archivos por defecto para la partición raíz es Btrfs (consulte el <xref linkend="cha.snapper"/><phrase os="sles"> y el <xref linkend="cha.filesystems"/></phrase> para obtener más información sobre Btrfs). El sistema de archivos "root" es el subvolumen por defecto y no se muestra en la lista de subvolúmenes creados. Como subvolumen Btrfs por defecto, puede montarse como un sistema de archivos normal.
   </para>
   <important>
    <title>Btrfs en una partición raíz cifrada</title>
    <para>
     Según el método de configuración de particiones por defecto, es recomendable que la partición raíz sea Btrfs y que <filename>/boot</filename> sea un directorio. Si necesita que la partición raíz esté cifrada en esta configuración, asegúrese de usar el tipo de tabla de particiones GPT en lugar del tipo por defecto, MSDOS. Si no lo hace, puede que el cargado de arranque GRUB2 no tenga espacio suficiente para el cargador de la segunda fase.
    </para>
   </important>
   <para>
    Es posible crear instantáneas de subvolúmenes Btrfs, ya sea manual o automáticamente a partir de eventos del sistema. Por ejemplo, al realizar cambios en el sistema de archivos, <command>zypper</command> invoca al comando <command>snapper</command> para crear instantáneas antes y después del cambio. Esto resulta útil si no queda satisfecho con el cambio que ha realizado <command>zypper</command> y quiere volver al estado anterior. Puesto que cuando <command>snapper</command> es invocado por <command>zypper</command> realiza instantáneas del sistema de archivos <emphasis>root</emphasis> por defecto, resulta razonable excluir directorios específicos de las instantáneas, según la naturaleza de los datos que contengan. Ese es el motivo por el que YaST sugiere crear los siguientes subvolúmenes independientes.
   </para>
   <xi:include href="snapshot_excludes_i.xml"/>
   <tip>
    <title>tamaño de la partición Btrfs</title>
    <para>
     Puesto que las instantáneas guardadas requieren más espacio en disco, es recomendable reservar más espacio para la partición Btrfs que para una partición incompatible con las instantáneas (como Ext3). El tamaño recomendado para una partición Btrfs raíz con los subvolúmenes sugeridos es de 20 GB.
    </para>
   </tip>
   <sect4 xml:id="yast2.btrfs.yast">
    <title>Gestión de subvolúmenes Btrfs mediante YaST</title>
    <para>
     Ahora los subvolúmenes de una partición Btrfs se pueden gestionar mediante el módulo <guimenu>Particionamiento en modo experto</guimenu> de YaST. Puede añadir subvolúmenes nuevos o eliminar los existentes.
    </para>
    <procedure>
     <title>subvolúmenes de Btrfs con YaST</title>
     <step>
      <para>
       Inicie el <guimenu>Particionamiento en modo experto</guimenu> de YaST seleccionando <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenu>Particionador</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione <guimenu>Btrfs</guimenu> en el panel <guimenu>Vista del sistema</guimenu> de la izquierda.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione la partición Btrfs cuyos subvolúmenes necesite gestionar y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Haga clic en <guimenu>Manejo de subvolúmenes.</guimenu> Verá una lista de todos los subvolúmenes existentes de la partición Btrfs seleccionada. Observará varias entradas <literal>@/.snapshots/xyz/snapshot</literal>. Cada uno de estos subvolúmenes pertenece a una instantánea existente.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Dependiendo de si desea añadir o eliminar subvolúmenes, haga lo siguiente:
      </para>
      <substeps performance="required">
       <step>
        <para>
         Para eliminar un subvolumen, selecciónelo en la lista de <guimenu>Subvolúmenes existentes</guimenu> y haga clic en <guimenu>Eliminar.</guimenu>
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Para añadir un nuevo subvolumen, introduzca su nombre en el recuadro de texto <guimenu>Nuevo subvolumen</guimenu> y haga clic en <guimenu>Añadir nuevo.</guimenu>
        </para>
        <figure xml:id="fig.yast2.btrfs.subvolumes">
         <title>subvolúmenes Btrfs en el particionador de YaST</title>
         <mediaobject>

          <imageobject role="fo">
           <imagedata fileref="yast2_btrfs_subvolumes.png" width="75%" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
           <imagedata fileref="yast2_btrfs_subvolumes.png" width="75%" format="PNG"/>
          </imageobject>
         </mediaobject>
        </figure>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step>
      <para>
       Confirme haciendo clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> y en <guimenu>Finalizar.</guimenu>
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Salga del particionador haciendo clic en <guimenu>Finalizar.</guimenu>
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert.options">
  <title>Edición de particiones</title><indexterm> <primary>particiones</primary> <secondary>parámetros</secondary></indexterm>
  <para>
   Al crear una partición nueva o modificar una existente, se pueden definir varios parámetros. Para las nuevas particiones, los parámetros por defecto definidos por YaST suelen ser suficientes y no es necesario realizar modificaciones. Para editar la configuración de una partición manualmente, realice este procedimiento:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Seleccione la partición.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> para modificar la partición y definir los parámetros:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>FSID</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>particiones</primary> <secondary>LVM</secondary> </indexterm> <phrase os="sles"> </phrase> <indexterm> <primary>particiones</primary> <secondary>RAID</secondary> </indexterm> Incluso aunque no desee formatear la partición en este momento, asígnele un identificador del sistema de archivos para asegurarse de que queda registrada correctamente. Los valores posibles incluyen <guimenu>Linux,</guimenu> <guimenu>Linux Swap,</guimenu> <guimenu>Linux LVM</guimenu> y <guimenu>Linux RAID.</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Sistema de archivos
      </term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm> <primary>sistemas de archivos</primary> <secondary>cambio</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>particiones</primary> <secondary>reformatear</secondary> </indexterm> Para cambiar el sistema de archivos de la partición, haga clic en <guimenu>Dar formato a la partición</guimenu> y seleccione el tipo de sistema de archivos en la lista <guimenu>Sistema de archivos.</guimenu>
       </para>
       <para>
        <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> admite varios tipos de sistemas de archivos. Btrfs es el sistema de archivos óptimo para la partición raíz, debido a sus funciones avanzadas. Admite funciones de copia y escritura, creación de instantáneas, expansión en varios dispositivos, subvolúmenes y otras técnicas útiles. XFS, Ext3 y JFS son sistemas de archivos de con respaldo de transacciones. Estos sistemas de archivos pueden restaurar el sistema muy rápidamente después de producirse un fallo, ya que los procesos de escritura se registran durante la operación. Ext2 no es un sistema de archivos transaccional, pero es adecuado para particiones más pequeñas, ya que no requiere mucho espacio de disco para la gestión.
       </para>
       <para>
        El sistema de archivos por defecto para la partición raíz es Btrfs. El sistema de archivos por defecto para las particiones adicionales es XFS.
       </para>
       <para>
        El formato de intercambio (Swap) es un formato especial que permite utilizar la partición como memoria virtual. Cree una partición Swap de al menos 256 MB. Sin embargo, si utiliza todo el espacio Swap, tenga en cuenta la posibilidad de añadir más memoria al sistema en lugar de añadir más espacio Swap.
       </para>
       <warning>
        <title>cambio del sistema de archivos</title>
        <para>
         Cuando se cambia el sistema de archivos y se vuelve a formatear una partición, se suprimen todos los datos incluidos en ella de forma permanente.
        </para>
       </warning>
       <para>
        Para obtener más información sobre los distintos sistemas de archivos, consulte la <citetitle>Guía de administración del almacenamiento.</citetitle>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Cifrado de un dispositivo
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Si habilita la opción de cifrado, todos los datos se escribirán en el disco duro en forma cifrada. Esto aumenta la seguridad de los datos clave, si bien reduce la velocidad del sistema, ya que el cifrado tarda un tiempo en procesarse. Puede consultar más información acerca del cifrado de sistemas de archivos en el <xref linkend="cha.security.cryptofs"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Punto de montaje
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Especifique el directorio en el que debe montarse la partición en el árbol del sistema de archivos. Seleccione una de las propuestas de YaST o escriba cualquier otro nombre.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Opciones fstab
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Puede especificar distintos parámetros incluidos en el archivo de administración del sistema de archivos global (<filename>/etc/fstab</filename>). Los valores por defecto suelen ser adecuados para la mayoría de las configuraciones. Puede, por ejemplo, cambiar la identificación del sistema de archivos del nombre del dispositivo a una etiqueta de volumen. En la etiqueta puede usar cualquier carácter excepto <literal>/</literal> y el espacio.
       </para>
       <para>
        Para disponer de nombres de dispositivos persistentes, utilice la opción de montaje <guimenu>ID de dispositivo,</guimenu> <guimenu>UUID</guimenu> o <guimenu>Etiqueta.</guimenu> En <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, los nombres de dispositivos permanentes están habilitados por defecto.
       </para>
       <note os="sles" arch="zseries">
        <title>IBM z Systems: montaje por vía</title>
        <para>
         Dado que el montaje por ID ocasiona problemas en IBM z Systems cuando se utiliza la copia de disco a disco con fines de duplicación, los dispositivos se montan por vía en <filename>/etc/fstab</filename> en IBM z Systems por defecto.
        </para>
       </note>
       <para>
        Si prefiere montar la partición según su etiqueta, deberá definir una en la entrada de texto <guimenu>Etiqueta de volumen.</guimenu> Por ejemplo, puede utilizar la etiqueta <literal>HOME</literal> para una partición que se vaya a montar en <filename>/home</filename>.
       </para>
       <para>
        Si piensa utilizar cuotas en el sistema de archivos, emplee la opción de montaje <guimenu>Habilitar uso de cuotas de disco.</guimenu> Se debe seleccionar esta opción para poder definir cuotas para los usuarios en el módulo <guimenu>Gestión de usuarios</guimenu> de YaST. Para obtener más información acerca de la configuración de cuotas de usuarios, consulte la <xref linkend="sec.y2.userman.adv.quota"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Finalizar</guimenu> para guardar los cambios.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <note>
   <title>cambio de tamaño de los sistemas de archivos</title>
   <para>
    Para cambiar el tamaño de un sistema de archivos existente, seleccione la partición y elija <guimenu>Cambiar tamaño.</guimenu> Tenga en cuenta que no es posible cambiar el tamaño de las particiones mientras estén montadas. Para cambiar el tamaño de las particiones, debe desmontarlas antes de ejecutar la herramienta de particionamiento.
   </para>
  </note>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert.options2">
  <title>Opciones avanzadas (para expertos)</title>
  <para>
   Después de seleccionar un dispositivo de disco duro (por ejemplo, <guimenu>sda</guimenu>) en el panel <guimenu>Vista del sistema,</guimenu> puede acceder al menú <guimenu>Experto</guimenu> de la parte inferior derecha de la ventana <guimenu>Particionamiento en modo experto.</guimenu> El menú contiene los siguientes comandos:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Crear nueva tabla de particiones</term>
    <listitem>
     <para>
      Esta opción ayuda a crear una tabla de particiones nueva en el dispositivo seleccionado.
     </para>
     <warning>
      <title>creación de una nueva tabla de particiones</title>
      <para>
       Cuando se crea una tabla de particiones nueva en un dispositivo, se eliminan de forma definitiva todas las particiones existentes y sus datos.
      </para>
     </warning>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Clonar este disco</term>
    <listitem>
     <para>
      Esta opción permite clonar el diseño de particiones del dispositivo (pero no los datos) en otros dispositivos de disco disponibles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert.configure_options">
  <title>Opciones avanzadas</title>
  <para>
   Después de seleccionar el nombre de host del equipo (el nivel superior del árbol en el panel <guimenu>Vista del sistema</guimenu>), podrá acceder al menú <guimenu>Configurar</guimenu> en la esquina inferior derecha de la ventana <guimenu>Particionamiento en modo experto.</guimenu> El menú contiene los siguientes comandos:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Configurar iSCSI</term>
    <listitem>
     <para>
      Para acceder a dispositivos SCSI mediante dispositivos de bloques de IP, primero debe configurar iSCSI. De esta forma hay dispositivos adicionales disponibles en la lista principal de particiones.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Configurar multipath</term>
    <listitem>
     <para>
      Esta opción permite configurar la mejora de múltiples vías para los dispositivos de almacenamiento masivo admitidos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert.info">
  <title>Sugerencias adicionales en cuanto a particionamiento</title>
  <para>
   La siguiente sección incluye algunos consejos y sugerencias sobre el particionamiento que le pueden ayudar a tomar las decisiones correctas cuando configure el sistema.
  </para>
  <tip>
   <title>número de cilindros</title>
   <para>
    Tenga en cuenta que las distintas herramientas de particionamiento empiezan a contar los cilindros de las particiones a partir de <literal>0</literal> o de <literal>1</literal>. Cuando vaya a calcular el número de cilindros, debe averiguar siempre la diferencia entre el último número y el primero y sumarle uno.
   </para>
  </tip>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert.info.swap">
   <title>Uso de <literal>swap</literal> (intercambio)</title>
   <para>
    El intercambio se emplea para ampliar la memoria física disponible, lo que permite usar más memoria que la RAM física disponible. El sistema de gestión de la memoria de los núcleos anteriores a la versión 2.4.10 requerían el uso de espacio de intercambio como medida de seguridad. Por lo tanto, si no se contaba al menos con el doble del tamaño de la RAM como espacio de intercambio, el rendimiento del sistema se veía afectado. Estas limitaciones ya no existen.
   </para>
   <para>
    Linux emplea un algoritmo denominado <quote>LRU</quote> (del inglés Least Recently Used, menos usadas recientemente) para seleccionar las páginas que se pueden mover de la memoria al disco. De esta forma, las aplicaciones que se estén ejecutando disponen de más memoria y su almacenamiento en caché funciona mejor.
   </para>
   <para>
    Si una aplicación intenta asignar el máximo de memoria permitido, se pueden producir problemas con el intercambio. A continuación se describen los tres problemas principales que conviene observar: 
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Sistema sin espacio de intercambio</term>
     <listitem>
      <para>
       La aplicación obtiene el máximo de memoria permitido. Se liberan todos los cachés, por lo que todas las demás aplicaciones en ejecución se ralentizan. Tras unos minutos, el mecanismo de interrupción por falta de memoria del núcleo se activa y detiene el proceso.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sistema con espacio de intercambio de tamaño medio (entre 128 y 512 MB)</term>
     <listitem>
      <para>
       En un primer momento, el sistema se ralentiza como ocurre con los sistemas sin espacio de intercambio. Cuando toda la RAM física se ha asignado, se empieza a utilizar el espacio de intercambio. En este punto, el sistema se vuelve muy lento y es imposible ejecutar comandos de forma remota. En función de la velocidad de los discos duros en los que se encuentre el espacio de intercambio, el sistema permanece en esta situación entre 10 y 15 minutos, hasta que el mecanismo de interrupción por falta de memoria del núcleo resuelve el problema. Tenga en cuenta que se necesita cierta cantidad de espacio de intercambio si el equipo debe realizar una acción de <quote>suspender en disco.</quote> En ese caso, el espacio de intercambio debe ser lo suficientemente grande para contener todos los datos necesarios de la memoria (entre 512 MB y 1 GB).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sistema con mucho espacio de intercambio (varios GB)</term>
     <listitem>
      <para>
       Es preferible no tener ninguna aplicación que consuma mucha memoria y haga un uso intensivo del espacio de intercambio, en este caso. Si utiliza una aplicación de este tipo, el sistema tardará muchas horas en recuperarse. Es probable que los demás procesos experimenten errores de tiempo límite y otros fallos, provocando que el sistema entre en un estado indefinido, incluso si se interrumpe el proceso que ha originado el fallo. En tal caso, lleve a cabo un arranque en seco del equipo para intentar que vuelva a ponerse en marcha. Disponer de mucho espacio de intercambio solo es útil si se emplea una aplicación que lo requiere. Las aplicaciones de ese tipo (como bases de datos o programas de manipulación de gráficos) incluyen a menudo la opción de utilizar directamente espacio del disco duro para sus necesidades. Conviene emplear esa opción en lugar de utilizar mucho espacio de intercambio.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Si el sistema no presenta un comportamiento extraño, pero requiere más espacio de intercambio después de algún tiempo, es posible ampliarlo en línea. Si ha preparado una partición para el espacio de intercambio, basta con que la añada con YaST. Si no tiene ninguna partición disponible, puede usar un archivo de intercambio para ampliar el espacio disponible. Los archivos de intercambio suelen ser más lentos que las particiones, pero en comparación con la RAM física, ambos son extremadamente lentos, por lo que la diferencia en insignificante.
   </para>
   <procedure>
    <title>Adición de un archivo de intercambio manualmente</title>
    <para>
     Para añadir un archivo de intercambio al sistema en ejecución, realice el siguiente procedimiento:
    </para>
    <step>
     <para>
      Cree un archivo vacío en el sistema. Por ejemplo, si desea añadir un archivo de intercambio con 128 MB en <filename>/var/lib/swap/swapfile</filename>, utilice los comandos:
     </para>
<screen>mkdir -p /var/lib/swap
dd if=/dev/zero of=/var/lib/swap/swapfile bs=1M count=128</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Inicialice el archivo de intercambio con el comando:
     </para>
<screen>mkswap /var/lib/swap/swapfile</screen>
      <note>
  <title>UUID modificado para particiones de intercambio al dar formato mediante <command>mkswap</command></title>
  <para>No formatee las particiones de intercambio existentes con el comando <command>mkswap</command> si es posible. Si vuelve a dar formato con <command>mkswap</command>, el valor UUID de la partición de intercambio cambiará. Puede volver a dar formato mediante YaST (se actualizará <filename>/etc/fstab</filename>) o ajustar <filename>/etc/fstab</filename> de forma manual.
  </para>
</note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Active el archivo de intercambio con el comando:
     </para>
<screen>swapon /var/lib/swap/swapfile</screen>
     <para>
      Para inhabilitar el archivo de intercambio, utilice el comando: 
     </para>
<screen>swapoff /var/lib/swap/swapfile</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Compruebe el espacio de intercambio disponible con el comando:
     </para>
<screen>cat /proc/swaps</screen>
     <para>
      Tenga en cuenta que en este punto se trata solo de espacio de intercambio temporal. Después del próximo arranque, dejará de utilizarse.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para habilitar el archivo de intercambio de forma permanente, añada la siguiente línea a <filename>/etc/fstab</filename>:
     </para>
<screen>/var/lib/swap/swapfile swap swap defaults 0 0</screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.i_y2_part_expert.lvm">
  <title>Particionamiento y LVM</title>
  <para>
   En <guimenu>Particionamiento en modo experto,</guimenu> acceda a la configuración de LVM haciendo clic en el elemento <guimenu>Gestión de volúmenes</guimenu> en el panel <guimenu>Vista del sistema.</guimenu> Sin embargo, si ya existe una configuración LVM en el sistema, se activa automáticamente al introducir la configuración LVM inicial de una sesión. En tal caso, los discos que contenga una partición (que pertenezca a un grupo de volúmenes activado) no se podrán volver a particionar. El núcleo de Linux no puede volver a leer la tabla de particiones modificada de un disco duro si hay alguna partición de ese disco en uso. Si ya tiene una configuración LVM funcionando en el sistema, no debería ser necesario hacer un particionamiento físico. En lugar de ello, cambie la configuración de los volúmenes lógicos.
  </para>
  <para>
   Al comienzo de los volúmenes físicos (VF) se escribe información al respecto en la partición. Para volver a utilizar una partición con otros fines diferentes a LVM, se recomienda suprimir el principio de este volumen. Por ejemplo, en el GV <literal>sistema</literal> y VF <filename>/dev/sda2</filename>, esto se consigue con el comando <command>dd</command> <option>if=/dev/zero of=/dev/sda2 bs=512 count=1</option>.
  </para>
  <warning>
   <title>sistema de archivos para el arranque</title>
   <para>
    El sistema de archivos que se utilice para arrancar (el sistema de archivos raíz o <filename>/boot</filename>) no se puede almacenar en un volumen lógico de LVM. En su lugar, almacénelo en una partición física normal.
   </para>
  </warning>
  <para>
   En caso de que desee cambiar <filename>/usr</filename> o <systemitem>swap</systemitem>, consulte <xref linkend="pro.boot.linuxrc.lvm"/>.
  </para>
  <para os="sles">
   Para obtener más información acerca de LVM, consulte <xref linkend="stor_admin"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
