<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_userman.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.userman">
 <title>Gestión de usuarios con YaST</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Durante la instalación puede que haya creado un usuario local para el sistema. Con el módulo <guimenu>Gestión de usuarios y grupos</guimenu> de YaST, puede añadir más usuarios o editar los existentes. También permite configurar el sistema para autenticar usuarios con un servidor de red.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.main">
  <title>Recuadro de diálogo Administración de usuarios y grupos</title>

  <para>
   Para administrar usuarios o grupos, inicie YaST y haga clic en <menuchoice> <guimenu>Seguridad y usuarios</guimenu> <guimenu>Gestión de usuarios y grupos</guimenu> </menuchoice>. También es posible abrir el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> directamente ejecutando <command>sudo yast2 users &amp;</command> desde la línea de comandos.
  </para>

  <figure xml:id="fig.y2.userman.main">
   <title>Administración de usuarios y grupos de YaST</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="90%" format="PNG" os="sles;sled"/>
     
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="70%" format="PNG" os="sles;sled"/>
     
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   A cada usuario se le asigna un ID de usuario (UID) para todo el sistema. Aparte de los usuarios que pueden entrar en el equipo, hay varios <emphasis>usuarios del sistema</emphasis> solo para uso interno. Cada usuario se asigna a uno o varios grupos. De forma similar a los <emphasis>usuarios del sistema,</emphasis> también hay <emphasis>grupos del sistema</emphasis> para uso interno.
  </para>

  <para>
   Según el conjunto de usuarios que decida ver y modificar con el recuadro de diálogo (usuarios locales, usuarios de red o usuarios del sistema), la ventana principal mostrará distintas pestañas. De esta forma es posible ejecutar las tareas siguientes:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Gestión de cuentas de usuario</term>
    <listitem>
     <para>
      En la pestaña <guimenu>Usuarios</guimenu> es posible crear, modificar, suprimir o inhabilitar temporalmente cuentas de usuario, como se describe en la <xref linkend="sec.y2.userman.users"/>. Hay más información disponible sobre opciones como la aplicación de directivas de contraseñas, el uso de directorios personales cifrados o la gestión de cuotas de disco en la <xref linkend="sec.y2.userman.adv"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Cambio de ajustes por defecto</term>
    <listitem>
     <para>
      Las cuentas de usuarios locales se crean según los ajustes definidos en la pestaña <guimenu>Opciones por defecto para nuevos usuarios.</guimenu> Hay más información disponible sobre cómo cambiar la asignación de grupo por defecto o la vía y los permisos de acceso por defecto para los directorios personales en la <xref linkend="sec.y2.userman.defaults"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Asignación de usuarios a grupos</term>
    <listitem>
     <para>
      Hay más información sobre cómo cambiar la asignación de grupo para usuarios individuales en la <xref linkend="sec.y2.userman.assign"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gestión de grupos</term>
    <listitem>
     <para>
      En la ficha <guimenu>Grupos</guimenu> es posible añadir, modificar o suprimir grupos existentes. Consulte la <xref linkend="sec.y2.userman.groups"/> para obtener información sobre cómo hacerlo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Cambio del método de autenticación de usuarios</term>
    <listitem>
     <para>
      Si el equipo está conectado a una red que proporciona métodos de autenticación de usuarios como NIS o LDAP, se puede elegir entre varios métodos de autenticación en la pestaña <guimenu>Valores de configuración de autenticación.</guimenu> Para obtener más información, consulte la <xref linkend="cha.y2.userman.authent"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   El recuadro ofrece las mismas funciones para la gestión de usuarios y de grupos. Es fácil alternar entre la vista de administración de usuarios y grupos seleccionando la pestaña oportuna de la parte superior del recuadro de diálogo.
  </para>

  <para>
   Las opciones de filtro permiten definir el conjunto de usuarios o grupos que se desea modificar: en la pestaña <guimenu>Usuarios</guimenu> o <guimenu>Grupo,</guimenu> haga clic en <guimenu>Definir filtro</guimenu> para ver y editar usuarios o grupos según diversas categorías, como <guimenu>Usuarios locales</guimenu> o <guimenu>Usuarios LDAP,</guimenu> por ejemplo (si forma parte de una red que use LDAP). Con <menuchoice> <guimenu>Definir filtro</guimenu> <guimenu>Personalizar filtro</guimenu> </menuchoice> también es posible configurar y usar un filtro personalizado.
  </para>

  <para>
   Según el filtro que se use, puede que no todas las opciones y funciones estén disponibles en el recuadro de diálogo.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.users">
  <title>Gestión de cuentas de usuario</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>creación de cuentas</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>modificación de cuentas</secondary> </indexterm> YaST permite crear, modificar, suprimir o inhabilitar temporalmente cuentas de usuario. No modifique las cuentas de usuario si no es un usuario o un administrador con experiencia.
  </para>

  <note>
   <title>cambio del ID de usuario de los usuarios existentes</title>
   <para>
    La propiedad del archivo está vinculada al ID de usuario, no al nombre. Cuando se cambia un ID de usuario, los archivos del directorio personal del usuario se ajustan automáticamente para reflejar dicho cambio. Sin embargo, al cambiar un ID, el usuario deja de tener la propiedad de los archivos que creó en otros lugares del sistema de archivos, a no ser que se modifique manualmente la propiedad de esos archivos.
   </para>
  </note>

  <para>
   A continuación aprenderá a configurar cuentas de usuario por defecto. Para algunas opciones más avanzadas, como la entrada automática, la entrada sin contraseña, la configuración de directorios personales cifrados o la gestión de cuotas para usuarios o grupos, consulte la <xref linkend="sec.y2.userman.adv"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Adición o modificación de cuentas de usuarios</title>
   <step>
    <para>
     Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y haga clic en la pestaña <guimenu>Usuarios.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En <guimenu>Definir filtro,</guimenu> determine el conjunto de usuario que desea gestionar. El recuadro de diálogo muestra los usuarios del sistema y de los grupos a los que pertenecen los usuarios.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para modificar las opciones de un usuario existente, seleccione una entrada y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
    </para>
    <para>
     Para crear una cuenta de usuario nueva, haga clic en <guimenu>Añadir.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca los datos de usuario oportunos en la primera pestaña, por ejemplo <guimenu>Nombre de usuario</guimenu> (que se usa para la entrada) o <guimenu>Contraseña.</guimenu> Estos datos son suficientes para crear un usuario nuevo. Si hace clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> ahora, el sistema asignará automáticamente un ID de usuario y definirá todos los demás valores según la configuración por defecto.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Active <guimenu>Recibir correo del sistema</guimenu> si desea que cualquier tipo de notificaciones del sistema se envíen al buzón del usuario. Esto crea un alias de correo para el usuario <systemitem class="username">root</systemitem> y el usuario puede leer el correo del sistema sin necesidad de entrar primero a la sesión como usuario <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
    <para>
     Los mensajes que envían los servicios del sistema se almacenan en el buzón local <filename>/var/spool/mail/</filename><replaceable>usuario</replaceable>, donde <replaceable>usuario</replaceable> corresponde al nombre de entrada del usuario seleccionado. Para leer los mensajes de correo electrónico, puede utilizar el comando <command>mail</command>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si desea ajustar otros detalles, como el ID de usuario o la vía al directorio personal del usuario, hágalo en la pestaña <guimenu>Detalles.</guimenu>
    </para>
    <para>
     Si necesita reubicar el directorio personal de un usuario existente, introduzca la vía al directorio personal nuevo aquí y mueva el contenido del directorio actual con la opción <guimenu>Mover a nueva ubicación.</guimenu> En cualquier otro caso, se crea un directorio personal nuevo sin los datos existentes.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para forzar que los usuarios deban cambiar periódicamente sus contraseñas o para definir otras opciones de las contraseñas, cambie a <guimenu>Configuración de la contraseña</guimenu> y ajuste las opciones. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.y2.userman.adv.passw"/>. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando haya definido todas las opciones según sus preferencias, haga clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración y guardar los cambios. El usuario recién añadido puede entrar ya al sistema con el nombre de usuario y la contraseña que ha creado.
    </para>
    <para>
     Si desea guardar todos los cambios sin salir del recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos,</guimenu> haga clic e n<menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Escribir cambios</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <tip>
   <title>coincidencia de ID de usuario</title>
   <para>
    En el caso de los usuarios (locales) nuevos de un portátil que también necesiten integrarse en un entorno de red en el que ya exista un ID de usuario, resulta útil hacer coincidir el ID del usuario (local) con el ID presente en la red. De esta forma se garantiza que la propiedad de los archivos que el usuario crea mientras está <quote>sin conexión</quote> sea la misma que si los creara directamente en la red.
   </para>
  </tip>

  <procedure>
   <title>Inhabilitación o supresión de cuentas de usuario</title><indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>inhabilitación de cuentas</secondary></indexterm><indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>supresión de cuentas</secondary></indexterm>
   <step>
    <para>
     Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y haga clic en la pestaña <guimenu>Usuarios.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para inhabilitar temporalmente una cuenta de usuario sin suprimirla, seleccione el usuario de la lista y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu> Marque la casilla <guimenu>Desactivar inicio de sesión del usuario.</guimenu> El usuario no podrá entrar al equipo hasta que vuelva a habilitar la cuenta.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para suprimir una cuenta de usuario, selecciónela en la lista y haga clic en <guimenu>Suprimir.</guimenu> Seleccione si también desea suprimir el directorio personal del usuario o si quiere conservar los datos.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.adv">
  <title>Opciones adicionales para las cuentas de usuario</title>

  <para>
   Además de los ajustes para una cuenta de usuario por defecto, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ofrece otras opciones, por ejemplo, para forzar directivas de contraseña, para usar directorios personales cifrados o para definir cuotas de disco para usuarios y grupos.
  </para>

  <sect2 xml:id="cha.y2.userman.adv.login">
   <title>Entrada automática y entrada sin contraseña</title>
   <para>
    Si usa el entorno de escritorio GNOME, puede configurar el <emphasis>inicio de sesión automático</emphasis> para un usuario concreto y el <emphasis>inicio de sesión sin contraseña</emphasis> para todos los usuarios. El inicio de sesión automático hace que un usuario entre automáticamente en el entorno de escritorio durante el arranque. Esta función solo se puede activar para un usuario simultáneamente. La entrada sin contraseña permite a todos los usuarios entrar al sistema tras introducir su nombre de usuario en el gestor de entrada.
   </para>
   <warning>
    <title>riesgo de seguridad</title>
    <para>
     Habilitar las opciones <emphasis>Login automático</emphasis> o <emphasis>Login sin contraseña</emphasis> en un equipo al que pueda acceder más de un usuario supone un riesgo de seguridad. Sin necesidad de autenticarse, cualquier usuario puede obtener acceso al sistema y a sus datos. Si su sistema contiene datos confidenciales, no use esta función.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Si desea activar el inicio de sesión automático o sin contraseña, acceda a estas funciones en los siguientes apartados de YaST: <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> con <menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Configuración de entrada a la sesión</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.userman.adv.passw">
   <title>Forzado de directivas de contraseña</title>
   <para>
    En cualquier sistema con varios usuarios es conveniente forzar al menos directivas de seguridad de contraseña básicas. Los usuarios deben cambiar su contraseña de forma periódica y usar contraseñas seguras que no se puedan descubrir con facilidad. En el caso de los usuarios locales, siga estos pasos:

   </para>
   <procedure>
    <title>Configuración de los ajustes de las contraseñas</title><indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>definición de contraseñas</secondary></indexterm>
    <step>
     <para>
      Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y seleccione la pestaña <guimenu>Usuarios.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione el usuario para el que desea cambiar las opciones de contraseña y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cambie a la pestaña <guimenu>Configuración de la contraseña.</guimenu> El último cambio de contraseña del usuario se mostrará en la pestaña.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para obligar al usuario a cambiar su contraseña la próxima vez que entre, active la opción <guimenu>Forzar cambio de contraseña.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para forzar la rotación de contraseñas, defina una <guimenu>Duración máxima (en días) de la misma contraseña</guimenu> o una <guimenu>Duración mínima (en días) de la misma contraseña.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para recordar al usuario que debe cambiar su contraseña antes de que caduque, defina un número en <guimenu>Aviso de los días que faltan para la caducidad de la contraseña</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para limitar el periodo durante el que el usuario podrá entrar al sistema después de que su contraseña caduque, cambie el valor de <guimenu>Validez del login (en días) tras la expiración de la contraseña.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      También puede indicar una fecha de caducidad para toda la cuenta. Introduzca la <guimenu>Fecha de expiración</guimenu> en formato <replaceable>AAAA-MM-DD.</replaceable> Tenga en cuenta que este ajuste no está relacionado con la contraseña, sino que se aplica a la propia cuenta.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para obtener más información sobre las opciones y los valores por defecto, haga clic en <guimenu>Ayuda.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aplique los cambios haciendo clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu>
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.userman.adv.crypto">
   <title>Gestión de directorios personales cifrados</title><indexterm> <primary>directorios personales</primary> <secondary>cifrado</secondary></indexterm><indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>directorios personales cifrados</secondary></indexterm>
   <para>
    Para proteger los datos de los directorios personales contra robos o pérdidas del disco duro, puede crear directorios personales cifrados para los usuarios. Se cifran mediante LUKS (Linux Unified Key Setup, configuración de clave unificada de Linux), que genera una imagen y una clave de imagen para el usuario. La clave de imagen está protegida por la contraseña de entrada del usuario. Cuando el usuario entra al sistema, el directorio personal cifrado se monta y su contenido se pone a disposición del usuario.
   </para>
   <para>
    Con YaST es posible crear directorios personales cifrados para usuarios nuevos o existentes. Para cifrar o modificar directorios personales cifrados de usuarios ya existentes, debe conocer la contraseña de entrada actual del usuario. Todos los datos del usuario existente se copian por defecto al nuevo directorio personal cifrado, pero no se suprimen del directorio sin cifrar.
   </para>
   <warning>
    <title>restricciones de seguridad</title>
    <para>
     Cifrar el directorio personal de un usuario no ofrece seguridad sólida para otros usuarios. Si se requiere un nivel alto de seguridad, el sistema no se debe compartir físicamente.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Para obtener información general sobre los directorios personales cifrados y las acciones que se pueden llevar a cabo para obtener una seguridad más sólida, consulte la <xref linkend="sec.security.cryptofs.y2.homes"/>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Creación de directorios personales cifrados</title>
    <step>
     <para>
      Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Gestión de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y haga clic en la pestaña <guimenu>Usuarios.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para cifrar el directorio personal de un usuario existente, seleccione el usuario y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
     </para>
     <para>
      O bien, haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu> para crear una cuenta de usuario nueva e introduzca los datos de usuario adecuados en la primera pestaña.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la pestaña <guimenu>Detalles,</guimenu> active <guimenu>Usar directorio personal cifrado.</guimenu> En <guimenu>Tamaño del directorio en MB,</guimenu> especifique el tamaño del archivo de imagen cifrado que se creará para este usuario.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2_users_crypto_gtk.png" width="90%" format="PNG" os="sles;sled"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2_users_crypto_gtk.png" width="70%" format="PNG" os="sles;sled"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aplique los ajustes haciendo clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Introduzca la contraseña actual del usuario para continuar, si YaST lo solicita.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración y guardar los cambios.
     </para>
     <para>
      Si desea guardar todos los cambios sin salir del recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos,</guimenu> haga clic en<menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Escribir cambios</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Modificación o inhabilitación de los directorios personales cifrados</title>
    <para>
     Por supuesto, también se puede inhabilitar el cifrado de un directorio personal o cambiar el tamaño del archivo de imagen en cualquier momento.
    </para>
    <step>
     <para>
      Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y seleccione la vista <guimenu>Usuarios.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione un usuario de la lista y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Si desea inhabilitar el cifrado, cambie a la pestaña <guimenu>Detalles</guimenu> y deseleccione <guimenu>Usar directorio personal cifrado.</guimenu>
     </para>
     <para>
      Si necesita ampliar o reducir el tamaño del archivo de imagen de cifrado para este usuario, cambie el valor de <guimenu>Tamaño del directorio en MB.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aplique los ajustes haciendo clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Introduzca la contraseña actual del usuario para continuar, si YaST lo solicita.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración y guardar los cambios.
     </para>
     <para>
      Si desea guardar todos los cambios sin salir del recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos,</guimenu> haga clic en<menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Escribir cambios</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.userman.adv.quota">
   <title>Gestión de cuotas</title><indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>cuotas</secondary></indexterm><indexterm> <primary>cuotas</primary> <secondary>usuarios, grupos</secondary></indexterm>
   <para>
    Para evitar que los recursos del sistema se agoten sin aviso, los administradores del sistema pueden configurar cuotas para usuarios o grupos. Es posible definir cuotas para uno o más sistemas de archivos y restringir la cantidad de espacio de disco que se puede usar o el número de inodes (nodos de índice) que se pueden crear. Los inodos son estructuras de datos de un sistema de archivos que almacenan información básica sobre un archivo normal, un directorio u otro objeto del sistema de archivos. Guardan todos los atributos de un objeto de sistema de archivos (como los permisos de propiedad, lectura, escritura o ejecución del usuario y el grupo), excepto el nombre del archivo y su contenido.
   </para>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permite el uso de cuotas <literal>relativas</literal> y <literal>estrictas.</literal> Asimismo, se pueden definir intervalos de gracia que permitan a los usuarios o grupos sobrepasar temporalmente sus cuotas en cierta medida.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Cuota relativa</term>
     <listitem>
      <para>
       Define un nivel de advertencia en el que se informa a los usuarios de se acercan a su límite. Los administradores instarán a los usuarios a que limpien y reduzcan sus datos en la partición. El límite de cuota relativa suele ser menor que el de la cuota estricta.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cuota estricta</term>
     <listitem>
      <para>
       Define el límite en el que se deniegan las peticiones de escritura. Cuando se alcanza una cuota estricta, no es posible almacenar más datos y las aplicaciones podrían bloquearse
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Período de gracia</term>
     <listitem>
      <para>
       Define el tiempo que transcurre entre que se sobrepasa la cuota relativa y se emite una advertencia. Normalmente, se establece un valor bastante bajo entre una y varias horas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <procedure>
    <title>Habilitación de cuotas para una partición</title>
    <para>
     Para poder configurar cuotas para usuarios o grupos concretos, primero debe habilitar el uso de cuotas para la partición oportuna en el Particionamiento en modo experto de YaST.
    </para>
    <note os="sles">
     <title>cuotas en particiones Btrfs</title>
     <para>

      Las cuotas para las particiones Btrfs se gestionan de forma distinta. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec.filesystems.major.btrfs.quota"/>. <remark>taroth 2014-06-04: todo - after btrfs quotas have been covered in
       the manuals (Storage Guide?), add link - taroth 2014-12-29: done</remark>
     </para>
    </note>
    <step>
     <para>
      En YaST, seleccione <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Particionador</guimenu> </menuchoice> y haga clic en <guimenu>Sí</guimenu> para continuar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En <guimenu>Particionamiento en modo experto,</guimenu> seleccione la partición para la que desea habilitar las cuotas y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>

      Haga clic en <guimenu>Opciones Fstab</guimenu> y active <guimenu>Habilitar uso de cuotas de disco.</guimenu> Si el paquete <systemitem>quota</systemitem> no está instalado aún, se instalará cuando confirme los mensajes haciendo clic en <guimenu>Sí.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirme los cambios y salga del <guimenu>Particionamiento en modo experto.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Asegúrese de que el servicio <systemitem class="service">quotaon</systemitem> se está ejecutando. Para ello, introduzca el comando siguiente:
     </para>
<screen>systemctl status quotaon</screen>
     <para>
      Se debe marcar como <literal>activo</literal>. Si no es así, inícielo con el comando <command>systemctl start quotaon</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Configuración de cuotas para usuarios o grupos</title>
    <para>
     Ya puede definir cuotas relativas y absolutas para usuarios o grupos específicos y definir periodos de gracia.
    </para>
    <step>
     <para>
      En el recuadro <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> de YaST, seleccione el usuario o el grupo para el que desea definir las cuotas y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la pestaña <guimenu>Plug-Ins,</guimenu> seleccione la entrada <guimenu>Gestionar la cuota de usuario</guimenu> y haga clic en <guimenu>Lanzar</guimenu> para abrir el diálogo <guimenu>Configuración de cuotas.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En <guimenu>Sistema de archivos,</guimenu> seleccione la partición a la que se va a aplicar la cuota.
     </para>
     <informalfigure os="sles;sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="80%" format="PNG" os="sles;sled"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="70%" format="PNG" os="sles;sled"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      En <guimenu>Límites de tamaño,</guimenu> limite la cantidad de espacio en disco. Introduzca el número de bloques de 1 KB que el usuario o el grupo pueden tener en esta partición. Indique un <guimenu>Límite relativo</guimenu> y un <guimenu>Límite absoluto.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      También es posible restringir el número de inodos que el usuario o el grupo pueden tener en la partición. En <guimenu>Límite de I-nodos,</guimenu> indique un <guimenu>Límite relativo</guimenu> y un <guimenu>Límite absoluto.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Solo es posible definir intervalos de gracia si el grupo o el usuario ya han superado el límite relativo especificado por tamaño o inodos. Si no es así, los recuadros de texto de tiempo no se activan. Especifique el periodo de tiempo que el usuario o el grupo tienen permitido superar sobre el límite definido anteriormente.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirme sus ajustes con <guimenu>Aceptar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración y guardar los cambios.
     </para>
     <para>
      Si desea guardar todos los cambios sin salir del recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos,</guimenu> haga clic en<menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Escribir cambios</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> también incluye herramientas de línea de comandos como <literal>repquota</literal> o <literal>warnquota</literal>, con las que los administradores del sistema pueden controlar el uso del disco o enviar notificaciones por correo electrónico a los usuarios que superen sus cuotas. Con <command>quota_nld</command>, los administradores también pueden enviar mensajes del núcleo sobre cuotas superadas a D-BUS. Para obtener más información, consulte las páginas man de <systemitem>repquota</systemitem>, <systemitem>warnquota</systemitem> y <command>quota_nld</command>.

   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.defaults">
  <title>Cambio de los ajustes por defecto para usuarios locales</title><indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>ajustes por defecto</secondary></indexterm>

  <para>
   Cuando se crean usuarios locales nuevos, YaST usa varios ajustes por defecto. Entre ellos, por ejemplo, el grupo principal y los grupos secundarios a los que pertenece el usuario o los permisos de acceso del directorio personal del usuario. Estos ajustes se pueden cambiar para adaptarlos a sus necesidades:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y seleccione la pestaña <guimenu>Opciones por defecto para nuevos usuarios.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para cambiar el grupo principal al que deben pertenecer los usuarios nuevos de forma automática, seleccione otro grupo en <guimenu>Grupo por defecto.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para modificar los grupos secundarios para los usuarios nuevos, añada o cambie los grupos de <guimenu>Grupos secundarios.</guimenu> Los nombres de grupos se deben separar mediante una coma.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si no desea usar <filename>/home/<replaceable>nombre_usuario</replaceable></filename> como vía por defecto para los directorios personales de los usuarios nuevos, modifique el valor de <guimenu>Prefijo de la vía para el directorio personal.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para cambiar lo modos de permisos por defecto de los directorios personales recién creados, ajuste el valor de <guimenu>Umask de directorio personal.</guimenu> Para obtener más información sobre umask, consulte el <xref linkend="cha.security.acls"/> y la página man de <command>umask</command>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para obtener información sobre cada una de las opciones, haga clic en <guimenu>Ayuda.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aplique los cambios haciendo clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu>
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.assign">
  <title>Asignación de usuarios a grupos</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>asignación de grupo</secondary> </indexterm> Los usuarios locales se asignan a varios grupos según los ajustes por defecto a los que se pueden acceder desde el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> en la pestaña <guimenu>por defecto para nuevos usuarios.</guimenu> A continuación se explica cómo se puede modificar la asignación de grupo de un usuario concreto. Si necesita cambiar las asignaciones de grupo por defecto de los usuarios nuevos, consulte la <xref linkend="sec.y2.userman.defaults"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Cambio de la asignación de grupo de un usuario</title>
   <step>
    <para>
     Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y haga clic en la pestaña <guimenu>Usuarios.</guimenu> Muestra los usuarios y los grupos a los que pertenecen los usuarios.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> y cambie a la pestaña <guimenu>Detalles.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para cambiar el grupo principal al que pertenece el usuario, haga clic en <guimenu>Grupo por defecto</guimenu> y seleccione el grupo en la lista.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para asignar grupos secundarios adicionales al usuario, marque las casillas de verificación correspondientes en la lista <guimenu>Grupos adicionales.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para aplicar los cambios.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración y guardar los cambios.
    </para>
    <para>
     Si desea guardar todos los cambios sin salir del recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos,</guimenu> haga clic en<menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Escribir cambios</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.groups">
  <title>Gestión de grupos</title><indexterm> <primary>grupos</primary> <secondary>gestión</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>gestión de grupos</secondary></indexterm><indexterm> <primary>configuración</primary> <secondary>grupos</secondary></indexterm>

  <para>
   Con YaST también es posible añadir, modificar o suprimir grupos con facilidad.
  </para>

  <procedure>
   <title>Creación y modificación de grupos</title>
   <step>
    <para>
     Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Gestión de usuarios y grupos</guimenu> de YaST y haga clic en la pestaña <guimenu>Grupos.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En <guimenu>Definir filtro,</guimenu> determine el conjunto de grupos que desea gestionar. El recuadro de diálogo muestra los grupos del sistema.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para crear un grupo nuevo, haga clic en <guimenu>Añadir.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para modificar un grupo existente, selecciónelo y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En el recuadro de diálogo siguiente, introduzca los datos oportunos, o modifíquelos. La lista de la derecha muestra un resumen de todos los usuarios disponibles y de los usuarios del sistema que pueden ser miembros del grupo.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="80%" format="PNG" os="sles;sled"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="75%" format="PNG" os="sles;sled"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para añadir usuarios existentes a un grupo nuevo, selecciónelos en la lista de <guimenu>Miembros del grupo</guimenu> posibles marcando sus casillas correspondientes. Para eliminarlos del grupo, basta con deseleccionar el recuadro.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para aplicar los cambios.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración y guardar los cambios.
    </para>
    <para>
     Si desea guardar todos los cambios sin salir del recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos,</guimenu> haga clic en<menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Escribir cambios</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para suprimir un grupo, este no debe incluir ningún miembro. Para suprimir un grupo, selecciónelo en la lista y haga clic en <guimenu>Suprimir.</guimenu> Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración y guardar los cambios. Si desea guardar todos los cambios sin salir del recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos,</guimenu> haga clic en<menuchoice> <guimenu>Opciones avanzadas</guimenu> <guimenu>Escribir cambios</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="cha.y2.userman.authent">
  <title>Cambio del método de autenticación de usuarios</title><indexterm> <primary>usuarios</primary> <secondary>autenticación</secondary></indexterm>

  <para>
   Si el equipo está conectado a una red, es posible cambiar el método de autenticación. Están disponibles las siguientes opciones:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>NIS</term>
    <listitem>
     <para>
      Los usuarios se administran de forma centralizada en un servidor NIS para todos los sistemas de la red. Para obtener información, consulte <xref linkend="cha.nis"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>LDAP</term>
    <listitem>
     <para>
      Los usuarios se administran de forma centralizada en un servidor LDAP para todos los sistemas de la red. Para obtener más información sobre LDAP, consulte el <xref linkend="cha.security.ldap"/>.
     </para>
     <para>
      Puede gestionar los usuarios LDAP con el módulo de usuarios de YaST. Todos los demás ajustes de LDAP, incluidos la configuración por defecto para los usuarios de LDAP, se deben definir con el módulo de cliente de LDAP de YaST, como se describe en la <phrase os="sles;osuse"><xref linkend="sec.security.auth.yast.client"/></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kerberos</term>
    <listitem>
     <para>
      Con Kerberos, los usuarios se registran una vez y se convierten en usuarios de confianza en toda la red para el resto de la sesión.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Samba</term>
    <listitem>
     <para>
      La autenticación SMB se suele utilizar en redes mixtas con Linux y Windows. Para obtener información, consulte <xref linkend="cha.samba"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Para cambiar el método de autenticación, siga estos pasos:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Abra el recuadro de diálogo <guimenu>Administración de usuarios y grupos</guimenu> en YaST.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en la pestaña <guimenu>Valores de configuración de autenticación</guimenu> para mostrar una descripción general de los métodos de autenticación disponibles y de los ajustes actuales.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para cambiar el método de autenticación, haga clic en <guimenu>Configurar</guimenu> y seleccione el método de autenticación que desea modificar. Esto lleva directamente a los módulos de configuración de clientes de YaST. Para obtener información sobre la configuración del cliente adecuado, consulte las secciones siguientes:
    </para>
    <formalpara>
     <title>NIS:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec.nis.client"/>
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>LDAP:</title>
     <para>
      <phrase os="sles;osuse"><xref linkend="sec.security.auth.yast.client"/></phrase>
     </para>
    </formalpara>

    <formalpara>
     <title>Samba:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec.samba.client.inst.yast"/>
     </para>
    </formalpara>

   </step>
   <step>
    <para>
     Después de aceptar la configuración, vuelva a la pantalla <guimenu>Administración de usuarios y grupos.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar </guimenu> para cerrar el recuadro de diálogo de administración.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
