<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_lang.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.lang">
 <title>Cambio del idioma y los ajustes de país con YaST</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>sistema</primary> <secondary>idiomas</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>idiomas</secondary></indexterm><indexterm> <primary>idiomas</primary></indexterm><indexterm> <primary>configuración</primary> <secondary>idiomas</secondary></indexterm>
 <para>
  Si trabaja en distintos países o en un entorno en el que se usen varios idiomas, necesitará configurar el equipo en consecuencia. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> puede gestionar varias <literal>configuraciones regionales</literal> en paralelo. Una configuración regional es un conjunto de parámetros que definen los ajustes de idioma y país reflejados en la interfaz del usuario.
 </para>
 <para>
  El idioma principal del sistema se selecciona durante la instalación, así como los ajustes del teclado y la zona horaria. Sin embargo, es posible instalar idiomas adicionales en el sistema y determinar cuál de los idiomas instalados se usará por defecto.
 </para>
 <para>
  Para esas tareas se usa el módulo de idioma de YaST, como se describe en la <xref linkend="sec.y2.langmod"/>. Puede instalar idiomas secundarios para obtener traducciones opcionales si necesita iniciar aplicaciones o escritorios en otros idiomas.
 </para>
 <para>
  Además, el módulo de zona horaria de YaST permite ajustar los ajustes de país y huso horario en consecuencia. También permite sincronizar el reloj del sistema con un servidor horario. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec.y2.country"/>.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.y2.langmod">
  <title>Cambio del idioma del sistema</title>

  <para>
   Según como use el escritorio y si desea cambiar a otro idioma todo el sistema o solo el entorno de escritorio, existen varias formas de hacerlo:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.system">
    <term>Cambio del idioma del sistema de forma global</term>
    <listitem>
     <para>
      Lleve a cabo las acciones descritas en la <xref linkend="sec.y2.lang.primsec"/> y la <xref linkend="sec.y2.lang.switch"/> para instalar paquetes traducidos adicionales con YaST y defina el idioma por defecto. Los cambios entran en vigor después de la próxima entrada a la sesión. Para garantizar que todo el sistema refleja el cambio, rearranque el sistema o cierre y vuelva a iniciar todos los servicios, aplicaciones y programas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.desktop">
    <term>Cambio del idioma solo para el escritorio</term>
    <listitem>
     <para>
      Si ha instalado anteriormente los paquetes de idioma que desea aplicar al entorno de escritorio con YaST como se describe más adelante, puede cambiar el idioma del escritorio mediante el centro de control del escritorio. Después de reiniciar el servidor X, todo el escritorio refleja la nueva selección de idioma. Las aplicaciones que no pertenezcan al marco de escritorio no se verán afectadas por el cambio y pueden aparecer en el idioma definido anteriormente en YaST.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.application">
    <term>Cambio temporal de idioma para una aplicación</term>
    <listitem>
     <para>
      También es posible ejecutar una aplicación individual en otro idioma (que ya se haya instalado con YaST). Para ello, iníciela desde la línea de comandos especificando el código de idioma, tal y como se describe en la <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.primsec">
   <title>Modificación de los idiomas del sistema con YaST</title>
   <para>
    YaST reconoce dos categorías de idiomas distintas:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Idioma principal</term>
     <listitem>
      <para>
       El idioma principal definido en YaST se aplica a todo el sistema, incluido YaST y el entorno de escritorio. Este idioma se usa siempre que está disponible, a no ser que especifique otro de forma manual.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Idiomas secundarios</term>
     <listitem>
      <para>
       Instale idiomas secundarios para hacer que el sistema sea multilingüe. Los idiomas instalados como secundarios se pueden seleccionar de forma manual para una situación específica. Por ejemplo, puede usar un idioma secundario para iniciar una aplicación en un idioma concreto para utilizar un procesador de texto en ese idioma.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Antes de instalar idiomas adicionales, debe determinar cuál será el idioma por defecto del sistema (idioma principal).
   </para>
   <para>
    Para acceder al módulo de idioma de YaST, inicie YaST y haga clic en <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Idioma</guimenu> </menuchoice>. También es posible abrir el recuadro de diálogo <guimenu>Idiomas</guimenu> directamente ejecutando <command>sudo yast2 language &amp;</command> desde la línea de comandos.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <procedure xml:id="pro.yast.lang.additional">
    <title>Instalación de idiomas adicionales</title>
    <para>
     Cuando se instalan idiomas adicionales, YaST también permite definir distintas configuraciones regionales para el usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>, consulte el <xref linkend="step.yast.lang.additional.root"/>. La opción <guimenu>Configuración regional para el usuario Root</guimenu> determina cómo se definen las variables de configuración regional (<envar>LC_*</envar>) del archivo <filename>/etc/sysconfig/language</filename> para el usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>. Es posible definir estas variables con la misma configuración regional que tienen los usuarios normales, hacer que los cambios de idioma no les afecte o definir solo la variable <envar>RC_LC_CTYPE</envar> con los mismos valores que los usuarios normales. Esta variable define la ubicación de las llamadas de función específicas del idioma.
    </para>
    <step>
     <para>
      Para añadir idiomas adicionales en el módulo de idiomas de YaST, seleccione los <guimenu>Idiomas secundarios</guimenu> que desea instalar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para que un idioma se convierta en el idioma por defecto, defínalo como <guimenu>Idioma principal.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Asimismo, puede adaptar el teclado al nuevo idioma principal o ajustar la zona horaria, si es preciso.
     </para>

     <tip>
      <para>
       Para acceder a ajustes avanzados sobre el teclado y la zona horaria, seleccione <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Disposición del teclado del sistema</guimenu> </menuchoice> o <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Fecha y hora</guimenu> </menuchoice> en YaST para abrir los recuadros de diálogo respectivos. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="cha.y2.hw.keym"/> y la <xref linkend="sec.y2.country"/>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step xml:id="step.yast.lang.additional.root">
     <para>
      Para cambiar los ajustes de idioma específicos del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>, haga clic en <guimenu>Detalles.</guimenu>
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        En <guimenu>Configuración regional para el usuario Root</guimenu> defina el valor oportuno. Para obtener más información, haga clic en <guimenu>Ayuda.</guimenu>
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Decida si desea <guimenu>Utilizar codificación UTF-8</guimenu> para el usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Si la configuración regional no está incluida en la lista de idiomas principales disponibles, pruebe a especificarla con <guimenu>Configuración regional detallada.</guimenu> Tenga en cuenta que algunas de estas traducciones pueden estar incompletas.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirme los cambios de los recuadros de diálogo haciendo clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu> Si ha seleccionado idiomas secundarios, YaST instala los paquetes de software traducidos de esos idiomas.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    El sistema es ahora multilingüe. Sin embargo, para iniciar una aplicación en un idioma distinto al principal, debe definir el idioma que desea de forma explícita, tal y como se describe en la <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.switch">
   <title>Cambio del idioma por defecto del sistema</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Para cambiar de forma global el idioma por defecto del sistema, inicie el módulo de idioma de YaST.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione el nuevo idioma del sistema como <guimenu>Idioma principal.</guimenu>
     </para>
     <important>
      <title>supresión de idiomas anteriores del sistema</title>
      <para>
       Si cambia a un idioma principal distinto, los paquetes de software traducidos del idioma anterior se eliminarán del sistema. Si desea cambiar el idioma por defecto del sistema y conservar el idioma principal anterior como idioma adicional, añádalo como <guimenu>Idioma secundario</guimenu> activando la casilla de verificación correspondiente.
      </para>
     </important>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ajuste las opciones de teclado y zona horaria como desee.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Confirme sus cambios con <guimenu>Aceptar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando YaST haya aplicado los cambios, reinicie todas las sesiones X (por ejemplo, salga y vuelva a entrar) para que YaST y las aplicaciones de escritorio reflejen el nuevo idioma.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.applications">
   <title>Cambio de idiomas para Standard X y aplicaciones de GNOME</title>
   <para>
    Cuando haya instalado el idioma oportuno con YaST, puede ejecutar una aplicación individual en otro idioma.
   </para>
   <para>
    Inicie la aplicación desde la línea de comandos mediante este comando:
   </para>
<screen>LANG=<replaceable>language</replaceable> <replaceable>application</replaceable></screen>
   <para>
    Por ejemplo, para iniciar f-spot en español, ejecute <command>LANG=es_ES f-spot</command>. Para otros idiomas, utilice el código de idioma correspondiente. Puede obtener una lista de todos los códigos de idioma disponible con el comando <command>locale </command><option>-av</option>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.country">
  <title>Cambio de los ajustes de país y hora</title>

  <para>
   Con el módulo de fecha y hora de YaST puede ajustar la fecha del sistema, el reloj y la información de zona horaria de acuerdo al área geográfica en la que trabaje. Para acceder al módulo de YaST, inicie YaST y haga clic en <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Fecha y hora</guimenu> </menuchoice>. También es posible abrir el recuadro de diálogo <guimenu>Reloj y zona horaria</guimenu> directamente ejecutando <command>sudo yast2 timezone &amp;</command> desde la línea de comandos.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   En primer lugar seleccione una región general, como <guimenu>Europa.</guimenu> Seleccione un país adecuado según la zona de su lugar de trabajo. Por ejemplo, <guimenu>Alemania.</guimenu>
  </para>

  <para>
   Según el sistema operativo que ejecute en la estación de trabajo, ajuste los valores del reloj del hardware:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Si ejecuta otro sistema operativo en el equipo, como Microsoft Windows*, lo más probable es que el sistema utilice la hora local en lugar de UTC. En este caso, desmarque <guimenu>Reloj de hardware establecido en UTC.</guimenu>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si solo utiliza Linux en el equipo, defina el reloj de hardware para UTC y opte por que el cambio de la hora estándar al horario de verano se realice automáticamente.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <important>
   <title>configuración del reloj del sistema en modo UTC</title>
   <para>
    El cambio de hora estándar a horario de verano (y viceversa) solo se puede realizar automáticamente si el reloj de hardware (reloj CMOS) está configurado en modo UTC. Esto también es aplicable si utiliza la sincronización de hora automática con NTP, ya que la sincronización automática solo se realizará si la diferencia de hora entre el reloj de hardware y el del sistema es inferior a 15 minutos.
   </para>
   <para>
    Puesto que una hora de sistema incorrecta puede provocar errores graves (copias de seguridad omitidas, mensajes de correo perdidos, errores al montar sistemas de archivos remotos, etc.), recomendamos encarecidamente configurar <emphasis>siempre</emphasis> el reloj de hardware en modo UTC.
   </para>
  </important>

  <para>
   Es posible cambiar la fecha y la hora de forma manual o sincronizar el equipo con un servidor NTP, ya sea permanentemente o solo para ajustar el reloj del hardware.
  </para>

  <procedure>
   <title>Ajuste manual de la fecha y la hora</title>
   <step>
    <para>
     En el módulo de zona horaria de YaST, haga clic en <guimenu>Otros ajustes de configuración</guimenu> para definir la fecha y la hora.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Manualmente</guimenu> para introducir los valores de fecha y hora.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme los cambios.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Definición de la fecha y la hora con un servidor NTP</title>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Otros ajustes de configuración</guimenu> para establecer la fecha y la hora.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Sincronizar con el servidor NTP.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca la dirección de un servidor NTP, si no está ya indicada.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="pdf">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Sincronizar ahora</guimenu> para que la hora del sistema se defina correctamente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si desea usar NTP de forma permanente, active <guimenu>Guardar configuración NTP.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Con el botón <guimenu>Configurar</guimenu> puede abrir la configuración avanzada de NTP. Para obtener información, consulte la <xref linkend="sec.netz.xntp.yast"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme los cambios.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
