<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.sw">
 <title>Instalación o eliminación de software</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    Utilice el módulo de gestión de software de YaST para buscar los componentes de software que desee añadir o eliminar. YaST resuelve todas las dependencias automáticamente. Para instalar paquetes no incluidos con el medio de instalación, añada repositorios adicionales de software a la configuración y deje que YaST los gestione. El applet de actualización le permite mantener el sistema actualizado gestionando las actualizaciones de software.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>software</secondary></indexterm><indexterm> <primary>configuración</primary> <secondary>software</secondary></indexterm>
 <para>
  Modifique la colección de software del sistema mediante el Gestor de software de YaST. Hay dos versiones de este módulo de YaST: una variante gráfica para X Window y una basada en texto para usar en la línea de comandos. La versión gráfica se describe aquí. Para obtener más detalles sobre la versión de texto, consulte el <xref linkend="cha.yast.text"/>.
 </para>
 <note>
  <title>confirmación y revisión de los cambios</title>
  <para>
   Al instalar, actualizar o eliminar paquetes, cualquier cambio en el Gestor de software no se aplica de inmediato, sino después de confirmarlo con <guimenu>Aceptar</guimenu> o <guimenu>Aplicar</guimenu> respectivamente. YaST mantiene una lista de todas las acciones, de modo que permite revisar y modificar los cambios antes de aplicarlos al sistema.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.onlineupdate.terms">
  <title>Definición de los términos</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Repositorio</term>
    <listitem>
     <para>
      Directorio local o remoto que contiene paquetes e información adicional sobre ellos (metadatos de los paquetes).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>(Repositorio) Alias/Nombre del repositorio</term>
    <listitem>
     <para>
      Un nombre breve para el repositorio (denominado <literal>Alias</literal> en Zypper y <guimenu>Nombre del repositorio</guimenu> en YaST). El usuario puede seleccionarlo al añadir el repositorio, sin olvidar que debe ser exclusivo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Archivos de descripción del repositorio</term>
    <listitem>
     <para>
      Cada repositorio proporciona archivos que describen su contenido (nombres de paquetes, versiones, etc.). Estos archivos de descripción de los repositorios se descargan a un caché local que utiliza YaST.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Producto</term>
    <listitem>
     <para>
      Representa un producto completo, por ejemplo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Patrón</term>
    <listitem>
     <para>
      Un patrón es un grupo instalable de paquetes dedicado a un fin concreto. Por ejemplo, el patrón <systemitem>Portátil</systemitem> contiene todos los paquetes necesarios en un entorno informático móvil. Los patrones definen las dependencias de paquetes (como los paquetes necesarios o recomendados) y vienen con una selección previa de paquetes marcados para su instalación. Esto garantiza que los paquetes más importantes necesarios para un fin concreto estén disponibles en el sistema una vez instalado el patrón. Sin embargo, no es necesario que todos los paquetes de un patrón estén preseleccionados para la instalación. Puede seleccionar o deseleccionar manualmente los paquetes de un patrón según sus necesidades y preferencias.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Paquete</term>
    <listitem>
     <para>
      Un paquete es un archivo comprimido en formato <literal>rpm</literal> que contiene los archivos de un programa concreto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.patch">
    <term>Parche</term>
    <listitem>
     <para>
      Un parche está formado por uno o más paquetes y puede aplicarse mediante paquetes RPM delta. También puede introducir dependencias de paquetes que aún no estén instalados.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Resolución</term>
    <listitem>
     <para>
      Término genérico con el que se hace referencia a los productos, patrones, paquetes o parches. El tipo de resolución que más se utiliza es el paquete o el parche.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>RPM delta</term>
    <listitem>
     <para>
      Un paquete RPM delta está compuesto únicamente por los archivos binarios que no tienen en común dos versiones definidas de un mismo paquete, por lo que presenta el tamaño de descarga más pequeño. Antes de la instalación, el paquete RPM completo se reconstruye en el equipo local.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Dependencias de paquetes</term>
    <listitem>
     <para>
      Ciertos paquetes dependen de otros, por ejemplo, las bibliotecas compartidas. En otras palabras, un paquete puede <literal>requerir</literal> otros paquetes. Si los paquetes necesarios no están disponibles, no es posible instalar el paquete. Además de las dependencias (requisitos de paquetes) que deben cumplirse, algunos paquetes <literal>recomiendan</literal> otros paquetes. Estos paquetes recomendados solo se instalan si están realmente disponibles. De lo contrario, se hace caso omiso de ellos y el paquete que los recomienda se instala de todos modos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.sw.qt">
  <title>Utilización del gestor de software de YaST</title>

  <para>
   Para iniciar el gestor de software desde el <guimenu>Centro de control de YaST</guimenu>, seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gestión de software</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.search">
   <title>Vistas para buscar paquetes o patrones</title>
   <para>
    El gestor de software de YaST permite instalar paquetes o patrones de todos los repositorios habilitados actualmente. Ofrece distintas vistas y filtros para facilitar la búsqueda del software. La vista de <guimenu>Búsqueda</guimenu> es la vista por defecto de la ventana. Para cambiarla, haga clic en <guimenu>Ver</guimenu> y seleccione una de las siguientes entradas en el recuadro desplegable. La vista seleccionada se abrirá en una pestaña nueva.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Patrones</term>
     <listitem>
      <para>
       Muestra todos los patrones disponibles para instalar en el sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Grupos de paquetes</term>
     <listitem>
      <para>
       Muestra todos los paquetes ordenados por grupos, por ejemplo <guimenu>Gráficos,</guimenu> <guimenu>Programación</guimenu> o <guimenu>Seguridad.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Grupos RPM</term>
     <listitem>
      <para>
       Muestra todos los paquetes ordenados por funciones, con grupos y subgrupos. Por ejemplo, <menuchoice> <guimenu>Redes</guimenu> <guimenu>Correo electrónico</guimenu> <guimenu>Clientes.</guimenu> </menuchoice>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Idiomas</term>
     <listitem>
      <para>
       Aplica un filtro para mostrar todos los paquetes que es necesario añadir un nuevo idioma de sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Repositorios</term>
     <listitem>
      <para>
       Aplica un filtro para mostrar los paquetes según el repositorio. Si desea seleccionar más de un repositorio, mantenga pulsada la tecla <keycap function="control"/> mientras hace clic en los nombres de los repositorios. El <quote>pseudo repositorio</quote> <guimenu>@System</guimenu> muestra todos los paquetes instalados actualmente.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Buscar</term>
     <listitem>
      <para>
       Permite buscar un paquete según determinados criterios. Introduzca un término de búsqueda y presione <keycap function="enter"/>. Precise su búsqueda especificando valores en el campo <guimenu>Buscar en</guimenu> y cambiando el <guimenu>Modo de búsqueda.</guimenu> Por ejemplo, si no conoce el nombre del paquete, sino solamente el nombre de la aplicación que está buscando, intente incluir la <guimenu>Descripción</guimenu> del paquete en el proceso de búsqueda.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Resumen de la instalación</term>
     <listitem>
      <para>
       Si ya ha seleccionado paquetes que instalar, actualizar o eliminar, esta vista muestra los cambios que se aplicarán al sistema tan pronto como haga clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu> Para filtrar los paquetes con un determinado estado en esta vista, active o desactive las casillas de verificación correspondientes. Pulse <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo> para obtener más información sobre los indicadores de estado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>búsqueda de paquetes que no pertenecen a un repositorio activo</title>
    <para>
     Para mostrar todos los paquetes que no pertenecen a un repositorio activo, seleccione <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Repositorios</guimenu> <guimenu>@System</guimenu> </menuchoice> y, a continuación, elija <menuchoice> <guimenu>Filtro secundario</guimenu> <guimenu>Paquetes sin mantener.</guimenu></menuchoice> Esto resulta útil, por ejemplo, si ha suprimido un repositorio y quiere asegurarse de que no queda ningún paquete de ese repositorio instalado.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.install">
   <title>Instalación y eliminación de paquetes y patrones</title>
   <para>
    Ciertos paquetes dependen de otros, por ejemplo, las bibliotecas compartidas. Por otro lado, algunos paquetes no pueden coexistir con otros en el sistema. Si es posible, YaST resolverá automáticamente estas dependencias o conflictos. Si se produce un conflicto de dependencias que no se puede resolver automáticamente, deberá resolverlo de forma manual como se describe en la <xref linkend="sec.y2.sw.deps"/>.
   </para>
   <note>
    <title>eliminación de paquetes</title>
    <para>
     Al eliminar paquetes, YaST solo elimina por defecto los paquetes seleccionados. Si desea que YaST elimine también cualquier otro paquete que deje de ser necesario después de eliminar el especificado, seleccione <menuchoice> <guimenu>Opciones</guimenu> <guimenu>Limpiar al eliminar los paquetes</guimenu> </menuchoice> en el menú principal.
    </para>
   </note>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Busque los paquetes como se describe en la <xref linkend="sec.y2.sw.search"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Los paquetes que se encuentren se muestran en el panel derecho. Para instalar o eliminar un paquete, haga clic con el botón secundario en él y seleccione <guimenu>Instalar</guimenu> o <guimenu>Suprimir.</guimenu> Si la opción oportuna no está disponible, compruebe el estado del paquete indicado por el símbolo situado delante del nombre del paquete: pulse <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo> para obtener ayuda.
     </para>
     <tip>
      <title>aplicación de una acción a todos los paquetes mostrados</title>
      <para>
       Para aplicar una acción a todos los paquetes del panel de la derecha, diríjase al menú principal y seleccione una acción en <menuchoice> <guimenu>Paquete</guimenu> <guimenu>Todos los de la lista</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para instalar un patrón, haga clic con el botón derecho en el nombre del patrón y seleccione <guimenu>Instalar.</guimenu> 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      No es posible eliminar un patrón en sí. En lugar de ello, seleccione los paquetes de un patrón que desee eliminar y márquelos para eliminarlos.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para seleccionar más paquetes, repita los pasos anteriores.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Antes de aplicar los cambios, puede revisarlos o modificarlos haciendo clic en <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Resumen de la instalación.</guimenu> </menuchoice> Todos los paquetes que cambian de estado se muestran por defecto.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para revertir el estado de un paquete, haga clic con el botón derecho en él y seleccione una de las siguientes entradas: <guimenu>Mantener</guimenu> en caso de que se haya programado la eliminación o la actualización del paquete, o <guimenu>No instalar</guimenu> si se ha programado su instalación. Para ignorar todos los cambios y salir el gestor de software, haga clic en <guimenu>Cancelar</guimenu> y en <guimenu>Abandonar.</guimenu>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando haya terminado, haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para aplicar los cambios.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En caso de que YaST encuentre dependencias en otros paquetes, se presentará una lista de los paquetes seleccionados adicionalmente para su instalación, actualización o eliminación. Haga clic en <guimenu>Continuar</guimenu> para aceptarlos.
     </para>
     <para>
      Cuando todos los paquetes seleccionados se hayan instalado, actualizado o eliminado, el gestor de software de YaST se cerrará automáticamente.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <note>
    <title>instalación de paquetes de origen</title>
    <para>
     Actualmente, no es posible instalar paquetes de origen con el gestor de software de YaST. Utilice la herramienta de línea de comandos <command>zypper</command> para hacerlo. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.zypper.softman.sources"/>.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.update">
   <title>Actualización de paquetes</title>
   <para>
    En lugar de actualizar paquetes específicos, también puede actualizar todos los paquetes instalados o todos los de un determinado repositorio. Al realizar una actualización masiva de paquetes, normalmente se tienen en cuenta los siguientes aspectos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Prioridad de los repositorios que proporcionan el paquete
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Arquitectura del paquete (por ejemplo, x86_64)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Número de versión del paquete
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Proveedor del paquete
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Los aspectos más importantes para elegir los candidatos para la actualización dependen de la opción de actualización correspondiente que elija.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Para actualizar todos los paquetes instalados a la versión más reciente, seleccione <menuchoice> <guimenu>Paquete</guimenu> <guimenu>Todos los paquetes</guimenu> <guimenu>Actualizar si hay una nueva versión disponible</guimenu> </menuchoice> en el menú principal.
     </para>
     <para>
      Todos los repositorios se comprueban en busca de posibles candidatos para la actualización mediante la siguiente directiva: YaST intenta primero restringir la búsqueda a los paquetes con la misma arquitectura y proveedor que el instalado. Si la búsqueda tiene resultados, se selecciona el <quote>mejor</quote> candidato para la actualización según el proceso descrito. Sin embargo, si no se encuentra ningún paquete comparable del mismo proveedor, la búsqueda se amplía a todos los paquetes con la misma arquitectura. Si aún no se encuentra ningún paquete comparable, se tienen en cuenta todos los paquetes y se selecciona el <quote>mejor</quote> candidato para la actualización según los siguientes criterios:
     </para>
     <orderedlist spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Prioridad de repositorio: es preferible el paquete del repositorio con la máxima prioridad.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Si se selecciona más de un paquete con este criterio, se elegirá el que tenga la <quote>mejor</quote> arquitectura (la mejor elección es la que coincida con la arquitectura del paquete instalado).
       </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
     <para>
      Si el paquete resultante tiene un número de versión más elevado que el instalado, el paquete instalado se actualizará y se sustituirá por el candidato de actualización seleccionado.
     </para>
     <para>
      Esta opción intenta evitar cambios en la arquitectura y el proveedor de los paquetes instalados, pero en determinadas circunstancias, se toleran dichos cambios.
     </para>
     <note>
      <title>Actualizar siempre</title>
      <para>
       Si selecciona <menuchoice> <guimenu>Paquete</guimenu> <guimenu>Todos los paquetes</guimenu> <guimenu>Actualizar siempre</guimenu> </menuchoice>, se aplicarán los mismos criterios, pero el paquete candidato encontrado se instalará siempre. Por lo tanto, si esta opción está seleccionada, es posible que algunos paquetes vuelvan a versiones anteriores.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para asegurarse de que los paquetes de una actualización masiva proceden de un repositorio concreto:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Seleccione el repositorio desde el que desee actualizar, tal como se describe en la <xref linkend="sec.y2.sw.search"/>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        En el lado derecho de la ventana, haga clic en <guimenu>Cambiar paquetes de sistema a versiones en este repositorio.</guimenu> Esto permite de forma explícita que YaST cambie el proveedor del paquete al reemplazar los paquetes.
       </para>
       <para>
        Tan pronto como proceda a seleccionar <guimenu>Aceptar,</guimenu> todos los paquetes instalados se reemplazarán por paquetes derivados de este repositorio, si están disponibles. Esto puede producir cambios en el proveedor y la arquitectura, e incluso la vuelta a versiones anteriores de algunos paquetes.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Para evitarlo, haga clic en <guimenu>Cancelar el cambio de paquetes de sistema a versiones en el repositorio.</guimenu> Tenga en cuenta que solo puede cancelar esto antes de haber pulsado el botón <guimenu>Aceptar.</guimenu>
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Antes de aplicar los cambios, puede revisarlos o modificarlos haciendo clic en <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Resumen de la instalación.</guimenu> </menuchoice> Todos los paquetes que cambian de estado se muestran por defecto.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Si todas las opciones están configuradas según sus preferencias, confirme los cambios con <guimenu>Aceptar</guimenu> para iniciar la actualización masiva.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.deps">
   <title>Comprobación de las dependencias de software </title>
   <para>
    La mayoría de los paquetes dependen de otros. Por ejemplo, si un paquete utiliza una biblioteca compartida, es dependiente del paquete que proporciona la biblioteca. Por otro lado, algunos paquetes no pueden coexistir, provocando conflictos (por ejemplo, solo puede tener instalado un agente de transferencia de correo: sendmail o postfix). Al instalar o eliminar software, el gestor de software se asegura de que no quedan dependencias ni conflictos sin resolver para garantizar la integridad del sistema.
   </para>
   <para>
    En caso de que solo exista una solución para resolver una dependencia o conflicto, se resuelve automáticamente. Si hay varias soluciones posibles, se produce un conflicto que hay que resolver manualmente. Si la resolución de un conflicto implica el cambio de fabricante o arquitectura, también se deberá resolver manualmente. Al hacer clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para aplicar los cambios en el gestor de software, verá una descripción general de todas las acciones activadas por el sistema de resolución automática y tendrá que confirmarlas.
   </para>
   <para>
    Las dependencias se comprueban automáticamente por defecto. Siempre que se cambia el estado de un paquete (por ejemplo, al marcar un paquete para instalarlo o eliminarlo), se realiza una comprobación. En general esto resulta útil, pero puede ser agotador si hay que resolver manualmente un conflicto de dependencia. Para inhabilitar esta función, diríjase al menú principal y desactive <menuchoice> <guimenu>Dependencias</guimenu> <guimenu>Comprobación automática</guimenu> </menuchoice>. Para realizar una comprobación manual de dependencias, seleccione <menuchoice> <guimenu>Dependencias</guimenu> <guimenu>Comprobar ahora.</guimenu></menuchoice> Siempre se realiza una comprobación de coherencia cuando se confirma la selección con <guimenu>Aceptar.</guimenu>
   </para>
   <para>
    Para revisar las dependencias de un paquete, haga clic con el botón derecho en él y seleccione <guimenu>Mostrar información del solucionador.</guimenu> Se abre un gráfico de las dependencias. Los paquetes que ya están instalados se muestran con un marco verde.
   </para>
   <note>
    <title>resolución manual de conflictos de los paquetes</title>
    <para>
     A no ser que tenga mucha experiencia, siga los consejos que YaST propone para gestionar los conflictos de paquetes. Si no lo hace, puede que no sea posible resolverlos. Tenga en cuenta que cada cambio que efectúe, podría desencadenar otros conflictos, por lo que es fácil terminar con un número cada vez mayor de conflictos. Si esto ocurre, haga clic en <guimenu>Cancelar</guimenu> en el gestor de software y en <guimenu>Abandonar</guimenu> para omitir todos los cambios y empezar de nuevo.
    </para>
   </note>
   <figure xml:id="fig.y2.sw.packconfl">
    <title>Gestión de conflictos del gestor de software</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="sec.y2.sw.deps.recommends">
    <title>Gestión de las recomendaciones de paquetes</title>
    <para>
     Además de las dependencias estrictas necesarias para ejecutar un programa (por ejemplo, una biblioteca concreta), un paquete también puede tener dependencias relativas, por ejemplo que aporten funcionalidades extra o traducciones. Estas dependencias relativas se denominan recomendaciones de paquete.
    </para>
    <para>
     La forma de gestionar las recomendaciones de paquete ha cambiado ligeramente en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 SP1. No ha cambiado nada respecto a la instalación de un paquete nuevo: los paquetes recomendados siguen instalándose por defecto.
    </para>
    <para>
     Antes de la versión SLES 12 SP1, las recomendaciones que faltaban en los paquetes ya instalados se instalaban automáticamente. A partir de SLES 12 SP1, estos paquetes ya no se instalan automáticamente. Para cambiar al comportamiento anterior por defecto, defina <envar>PKGMGR_REEVALUATE_RECOMMENDED="yes"</envar> en <filename>/etc/sysconfig/yast2</filename>. Para instalar todas las recomendaciones que faltan para los paquetes ya instalados, inicie el <menuchoice> <guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Gestor de software</guimenu> </menuchoice> y seleccione <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Instalar todos los paquetes recomendados que coincidan</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Para inhabilitar la instalación de los paquetes recomendados al instalar paquetes nuevos, desactive <menuchoice> <guimenu>Dependencias</guimenu> <guimenu>Instalar paquetes recomendados</guimenu> </menuchoice> en el Gestor de software de YaST. Si usa la herramienta de línea de comandos Zypper para instalar paquetes, use la opción <option>--no-recommends.</option>
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="yast2_sw_repo.xml"/>
 <xi:include href="updater_gnome.xml"/>
</chapter>
