<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sound.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.hw.sound">
 <title>Configuración de tarjetas de sonido</title>
  <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>configuración</primary> <secondary>tarjetas de sonido</secondary></indexterm><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>tarjetas de sonido</secondary></indexterm><indexterm> <primary>sonido</primary> <secondary>configuración en YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>tarjetas</primary> <secondary>sonido</secondary></indexterm>

 <para>
  YaST detecta automáticamente la mayoría de las tarjetas de sonido y las configura con los valores apropiados. Si desea cambiar los ajustes por defecto o necesita configurar una tarjeta de sonido que no se pueda configurar automáticamente, utilice el módulo de sonido de YaST. Ahí también podrá configurar tarjetas de sonido adicionales o cambiar su orden.
 </para>

 <para>
  Para iniciar el módulo de sonido, inicie YaST y haga clic en <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Sonido</guimenu> </menuchoice>. También es posible abrir el recuadro de diálogo <guimenu>Configuración de sonido</guimenu> directamente ejecutando <command>yast2 sound &amp;</command> como usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> desde la línea de comandos.
 </para>

 <informalfigure>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </informalfigure>

 <para>
  El diálogo muestra todas las tarjetas de sonido que ha sido posible detectar.
 </para>



 <procedure xml:id="pro.yast2.sound.add">
  <title>Configuración de tarjetas de sonido</title>
  <para>
   Si ha añadido una nueva tarjeta de sonido o YaST no ha podido configurar automáticamente una tarjeta de sonido existente, lleve a cabo los pasos descritos a continuación. Para configurar una nueva tarjeta de sonido, necesitará conocer el fabricante y el modelo de la tarjeta. Si tiene dudas, busque en la documentación de la tarjeta de sonido la información necesaria. Para obtener una lista de referencia de las tarjetas de sonido compatibles con ALSA y sus módulos de sonido correspondientes, consulte <link xlink:href="http://www.alsa-project.org/main/index.php/Matrix:Main"/>.
  </para>
  <para>
   Durante la configuración, puede elegir entre las siguientes opciones de configuración:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuración automática rápida</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      No es necesario realizar más pasos de configuración, ya que la tarjeta de sonido se configura automáticamente. Puede definir el volumen o cambiar otras opciones más adelante.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuración normal</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite ajustar el volumen de salida y reproducir un sonido de prueba durante la configuración.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configuración avanzada con posibilidad de cambiar las opciones</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Solo para expertos. Permite personalizar todos los parámetros de la tarjeta de sonido.
     </para>
     <important>
      <title>configuración avanzada</title>
      <para>
       Utilice esta opción solo si conoce exactamente lo que hace. Si no es así, no cambie los parámetros y use las opciones de configuración normal o automática.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <step>
   <para>
    Inicie el módulo de sonido de YaST.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para configurar una tarjeta de sonido detectada, pero <guimenu>Sin configurar,</guimenu> seleccione la entrada correspondiente en la lista y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
   </para>
   <para>
    Para configurar una nueva tarjeta de sonido, haga clic en <guimenu>Añadir.</guimenu> Seleccione el fabricante y el modelo de la tarjeta de sonido y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Seleccione una de las opciones de configuración y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Si ha elegido <guimenu>Configuración normal,</guimenu> puede <guimenu>Probar</guimenu> ahora la configuración de sonido y realizar los ajustes de volumen. Debería empezar con un volumen del diez por ciento para evitar dañar los auriculares o hacerse daño en los oídos.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Cuando haya definido todas las opciones según sus preferencias, haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
   </para>
   <para>
    El recuadro de diálogo <guimenu>Configuración de sonido</guimenu> muestra la tarjeta de sonido recién configurada o modificada.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para eliminar una configuración de tarjeta de sonido que ya no necesite, seleccione la entrada respectiva y haga clic en <guimenu>Suprimir.</guimenu>
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para guardar los cambios y salga del módulo de sonido de YaST.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <procedure>
  <title>Modificación de la configuración de la tarjeta de sonido</title>
  <step>
   <para>
    Para cambiar la configuración de una tarjeta de sonido individual (solo para expertos), seleccione la entrada de tarjeta de sonido en el recuadro de diálogo <guimenu>Configuración de sonido</guimenu> y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
   </para>
   <para>
    Accederá así a <guimenu>Opciones avanzadas de tarjeta de sonido,</guimenu> donde podrá ajustar con más precisión varios parámetros. Para obtener más información, haga clic en <guimenu>Ayuda.</guimenu>
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para ajustar el volumen de una tarjeta de sonido ya configurada o para probarla, seleccione la entrada de la tarjeta en el recuadro de diálogo <guimenu>Configuración de sonido</guimenu> y haga clic en <guimenu>Otro.</guimenu> Seleccione el elemento de menú oportuno.
   </para>
   <note>
    <title>mezclador de YaST</title>
    <para>
     Los valores de configuración del mezclador de YaST solamente proporcionan opciones básicas. Están diseñados para solucionar problemas (por ejemplo, si la prueba de sonido no se oye). Acceda a los valores de configuración del mezclador YaST desde <menuchoice> <guimenu>Otros</guimenu> <guimenu>Volumen.</guimenu> </menuchoice> Para el uso cotidiano y el ajuste preciso de las opciones de sonido, utilice el applet de mezcla incluido en el escritorio o la herramienta de línea de comandos <command>alsasound</command>.
    </para>
   </note>
  </step>
  <step>
   <para>
    Para la reproducción de archivos MIDI, seleccione <menuchoice> <guimenu>Otro </guimenu><guimenu>Iniciar secuenciador.</guimenu> </menuchoice>
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    <indexterm> <primary>sonido</primary> <secondary>fuentes</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>sonido</primary> <secondary>MIDI</secondary> </indexterm>Cuando se detecta una tarjeta de sonido compatible (por ejemplo, una tarjeta <literal>Soundblaster Live,</literal> <literal>Audigy</literal> o <literal>AWE</literal>), también puede instalar SoundFonts para reproducir archivos MIDI:
   </para>
   <substeps performance="required">
    <step>
     <para>
      Introduzca el CD-ROM del controlador original en la unidad de CD o DVD.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Seleccione <menuchoice> <guimenu>Otro</guimenu> <guimenu>Instalar fuentes de sonido</guimenu> </menuchoice> para copiar SF2 SoundFonts™ en el disco duro. SoundFonts se guarda en el directorio <filename>/usr/share/sfbank/creative/</filename>.
     </para>
    </step>
   </substeps>
  </step>
  <step>
   <para>
    Si ha configurado más de una tarjeta de sonido en el sistema, se puede modificar el orden de las tarjetas. Para definir una tarjeta de sonido como dispositivo principal, selecciónela en <guimenu>Configuración de sonido</guimenu> y haga clic en <menuchoice> <guimenu>Otro</guimenu> <guimenu>Definir como tarjeta principal.</guimenu> </menuchoice> El dispositivo de sonido con el índice <literal>0</literal> es el dispositivo por defecto y, por lo tanto, el que usan el sistema y las aplicaciones.
   </para>
  </step>
  <step>

   <para>
    Por defecto, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> usa el sistema de sonido PulseAudio. Es una capa de abstracción que permite mezclar varios flujos de audio, omitiendo cualquier restricción que tenga el hardware. Para habilitar o inhabilitar el sistema de sonido PulseAudio, haga clic en <menuchoice> <guimenu>Otro</guimenu> <guimenu>Configuración de PulseAudio.</guimenu> </menuchoice> Si está habilitado, el daemon de PulseAudio se usa para reproducir sonidos. Inhabilite la compatibilidad con <guimenu>PulseAudio</guimenu> si desea usar algún otro medio en todo el sistema.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  El volumen y la configuración de todas las tarjetas de sonido se guardan al hacer clic en <guimenu>Aceptar.</guimenu> También se sale del módulo de sonido de YaST Los valores de configuración del mezclador se guardan en el archivo <filename>/etc/asound.state</filename>. Los datos de configuración de ALSA se añaden al final del archivo <filename>/etc/modprobe.d/sound</filename> y se escriben en <filename>/etc/sysconfig/sound</filename>.<indexterm> <primary>archivos de configuración</primary> <secondary>asound.state</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>archivos de configuración</primary> <secondary>modprobe.d/sound</secondary> </indexterm>
 </para>
</sect1>
