<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_repo.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.sw.instsource">
 <title>Gestión de repositorios de software y servicios</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Si desea instalar software de otros fabricantes, añada repositorios de software adicionales al sistema. Por defecto, los repositorios de productos como <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-DVD <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase> y un repositorio de actualización que coincida se configuran automáticamente después de registrar el sistema. Para obtener más información acerca del registro, consulte la <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/> o la <xref linkend="sec.update.registersystem"/>. Según el producto seleccionado inicialmente, se podría configurar un repositorio adicional que contiene traducciones, diccionarios, etc.
 </para>

 <para>
  Para gestionar los repositorios, inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Repositorios de software.</guimenu> </menuchoice> Se abrirá el diálogo <guimenu>Repositorios de software configurados</guimenu>. Aquí también puede gestionar las suscripciones a los <guimenu>Servicios</guimenu> cambiando la opción <guimenu>Ver</guimenu> de la esquina derecha del diálogo a <guimenu>Todos los servicios.</guimenu> Un servicio, en este contexto, es un <guimenu>servicio de indexación de repositorios</guimenu> (RIS) que puede ofrecer uno o varios repositorios de software. Los administradores o proveedores pueden cambiar de forma dinámica este tipo de servicios.
 </para>

 <para>
  Cada repositorio proporciona archivos que describen su contenido (nombres de paquetes, versiones, etc.). Estos archivos de descripción de los repositorios se descargan a un caché local que utiliza YaST. Para garantizar su integridad, los repositorios de software pueden firmarse con la clave GPG del mantenedor del repositorio. Siempre que añada un repositorio nuevo, YaST ofrece la posibilidad de importar la clave.
 </para>

 <warning>
  <title>orígenes de software externos de confianza</title>
  <para>
   Antes de añadir repositorios de software externos a la lista de repositorios, asegúrese de que son de confianza. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no se hace responsable de ningún problema que pueda surgir a partir del software instalado de repositorios de software de otros fabricantes.
  </para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.add">
  <title>Adición de repositorios de software</title>
  <para>
   Puede añadir repositorios a partir de un DVD/CD, de dispositivos de almacenamiento masivo USB (como memorias USB) o de un directorio local o una imagen ISO.
  </para>
  <para>
   Para añadir repositorios desde el recuadro de diálogo <guimenu>Repositorios de software configurados</guimenu> en YaST, proceda del modo siguiente:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Añadir</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione una de las opciones del recuadro de diálogo:
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.repo.new">
     <title>adición de un repositorio de software</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Para buscar en la red servidores de instalación que anuncien sus servicios a través de SLP, seleccione <guimenu>Explorar mediante SLP</guimenu> y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para añadir un repositorio desde un medio extraíble, seleccione la opción relevante e introduzca el medio, o conecte el dispositivo USB al equipo, según corresponda. Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para iniciar la instalación.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       En la mayoría de los repositorios, se le pedirá que especifique la vía (o la URL) al medio después de seleccionar la opción correspondiente y de hacer clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> Especificar un valor en <guimenu>Nombre de repositorio</guimenu> es opcional. Si no se especifica ninguno, YaST usará el nombre de producto o la URL como nombre de repositorio.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     La opción <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> se activa por defecto. Si la opción no está marcada, YaST descargará automáticamente los archivos en otro momento si es necesario.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dependiendo del repositorio que haya añadido, es posible que se le pregunte si desea importar la clave GPG con la que está firmado o se le pida que acepte una licencia.
    </para>
    <para>
     Después de confirmar estos mensajes, YaST descarga y analiza los metadatos. También añade el repositorio a la lista <guimenu>Repositorios configurados.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si fuera necesario, ajuste los valores de <guimenu>Propiedades</guimenu> del repositorio, como se describe en la <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para confirmar los cambios y cerrar el recuadro de diálogo de configuración.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando haya añadido correctamente el repositorio, el gestor de software se inicia y puede instalar paquetes desde este repositorio. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.manage">
  <title>Gestión de las propiedades del repositorio</title>
  <para>
   El resumen <guimenu>Repositorios de software configurados</guimenu> de <guimenu>Repositorios de software</guimenu> permite cambiar las siguientes propiedades del repositorio:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Estado</term>
    <listitem>
     <para>
      El estado del repositorio puede ser <guimenu>Habilitado</guimenu> o <guimenu>Inhabilitado.</guimenu> Solo es posible instalar paquetes de repositorios habilitados. Para desactivar temporalmente un repositorio, selecciónelo y desactive la opción <guimenu>Habilitar.</guimenu> También puede hacer doble clic en el nombre de un repositorio para alternar su estado. Si desea eliminar un repositorio por completo, haga clic en <guimenu>Suprimir.</guimenu>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Renovar</term>
    <listitem>
     <para>
      Al actualizar un repositorio, la descripción del contenido (nombres de paquetes, versiones, etc.) se descarga en un caché local que usa YaST. Basta con hacerlo una vez para los repositorios estáticos, como discos CD o DVD; mientras que para los repositorios cuyo contenido cambia a menudo, habrá que actualizar con frecuencia. El modo más sencillo de mantener actualizado el caché de un repositorio es seleccionar <guimenu>Actualizar automáticamente.</guimenu> Para realizar una actualización manual, haga clic en <guimenu>Actualizar</guimenu> y seleccione una de las opciones.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Conservar paquetes descargados</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Los paquetes de repositorios remotos se descargan antes de proceder a su instalación. Se suprimen por defecto cuando la instalación se realiza correctamente. Si activa la opción <guimenu>Conservar paquetes descargados,</guimenu> evitará que se supriman estos paquetes. La ubicación de descarga se configura en <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>. El valor por defecto es <filename>/var/cache/zypp/packages</filename>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Prioridad</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      La <guimenu>Prioridad</guimenu> de un repositorio es un valor entre <literal>1</literal> y <literal>200</literal>, siendo <literal>1</literal> la prioridad más elevada y <literal>200</literal> la más baja. Cualquier nuevo repositorio que se añada con YaST obtiene por defecto una prioridad de <literal>99</literal>. Si no le preocupa el valor de prioridad de un repositorio concreto, también puede establecer el valor en <literal>0</literal> para aplicar la prioridad por defecto a ese repositorio (<literal>99</literal>). Si un paquete está disponible en más de un repositorio, el repositorio de mayor prioridad tendrá preferencia. Esto resulta útil si desea evitar descargar paquetes innecesariamente desde Internet, estableciendo una prioridad más alta para los repositorios locales (por ejemplo, un DVD).
     </para>
     <important>
      <title>prioridad o versión</title>
      <para>
       El repositorio con la prioridad más elevada tiene preferencia siempre. Por lo tanto, asegúrese de que el repositorio de actualización tiene la prioridad mayor. Si no es así, podrían instalarse versiones desactualizadas que no se actualizarán hasta la próxima actualización en línea.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Nombre y URL</term>
    <listitem>
     <para>
      Para cambiar el nombre de un repositorio o su URL, selecciónelo en la lista con un clic y haga clic en <guimenu>Editar.</guimenu>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.repo.gpg-keys">
  <title>Gestión de claves de repositorio</title>
  <para>
   Para garantizar su integridad, los repositorios de software pueden firmarse con la clave GPG del mantenedor del repositorio. Siempre que añada un repositorio nuevo, YaST ofrece la posibilidad de importar la clave. Compruébela igual que comprobaría cualquier otra clave GPG y asegúrese de que no cambia. Si detecta un cambio de clave, puede que el repositorio tenga algún tipo de problema. Inhabilítelo como origen de instalación hasta que conozca la causa del cambio de clave.
  </para>
  <para>
   Para gestionar todas las claves importadas, haga clic en <guimenu>Claves GPG</guimenu> en el recuadro de diálogo <guimenu>Repositorios de software configurados.</guimenu> Seleccione una entrada con el ratón para mostrar las propiedades de la clave en la parte inferior de la ventana. Los botones <guimenu>Añadir,</guimenu> <guimenu>Editar</guimenu> y <guimenu>Suprimir</guimenu> permiten realizar esas acciones en las claves.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
