<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="zseries.xml" version="5.0" xml:id="cha.zseries">
 <title>Instalación en IBM System z</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    En este capítulo se describe el procedimiento para preparar la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en sistemas IBM System z. Se proporciona toda la información necesaria para preparar la instalación en el lado de la LPAR y z/VM.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <xi:include href="zseries_info_i.xml"/>
 <xi:include href="zseries_prep_i.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.parm">
  <title>Archivo parmfile: automatización de la configuración del sistema</title>

  <para>
   El proceso de instalación se puede automatizar parcialmente especificando los parámetros cruciales en el <filename>archivo parm</filename>. El <filename>archivo parm</filename> incluye todos los datos necesarios para la configuración de red y DASD. Además, se puede utilizar para configurar el método de conexión con el sistema de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y la versión de YaST que se ejecute en él. La interacción con el usuario se limita a la propia instalación de YaST, controlada mediante los recuadros de diálogo de YaST.
  </para>

  <para>
   Los siguientes parámetros se pueden enviar a la rutina de instalación, que los acepta como valores por defecto para la instalación. Todas las direcciones IP, nombres de servidor y valores numéricos son solo ejemplos. Sustituya estos valores por los necesarios para la situación real de instalación.
  </para>

  <para>
   El número de líneas del archivo parmfile está limitado a 10. Especifique más de un parámetro por línea. Los nombres de los parámetros no distinguen entre mayúsculas y minúsculas. Separe los parámetros mediante espacios. Puede especificar los parámetros en cualquier orden. Mantenga siempre la cadena <literal>PARÁMETRO=valor</literal> en la misma línea. Por ejemplo:
  </para>

<screen>Hostname=s390zvm01.suse.de HostIP=10.11.134.65</screen>

  <tip>
   <title>uso de IPv6 durante la instalación</title>
   <para>
    Por defecto, solo se pueden asignar direcciones de red IPv4 al equipo. Para habilitar IPv6 durante la instalación, introduzca uno de los siguientes parámetros en el indicador de arranque: <literal>ipv6=1</literal> (se aceptan IPv4 e IPv6) o <literal>ipv6only=1</literal> (solo se acepta IPv6).
   </para>
  </tip>

  <para>
   Algunos de los parámetros son obligatorios. Si faltan, el proceso automático se detiene y solicita que se introduzca el valor de forma manual.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.general">
   <title>Parámetros generales</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>AutoYaST=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable> <command>Manual=0</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El parámetro <envar>AutoYaST</envar> especifica la ubicación del archivo de control <filename>autoinst.xml</filename> para la instalación automática. El parámetro <envar>Manual</envar> controla si los otros parámetros son solo valores por defecto que debe confirmar el usuario. Defina este parámetro con el valor <literal>0</literal> si desea que se acepten todos los valores y no se realice ninguna pregunta. La definición de <envar>AutoYaST</envar> implica la definición de <envar>Manual</envar> con el valor <literal>0</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Info=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifica la ubicación de un archivo del que se leerán las opciones adicionales. Esto ayuda a superar la limitación de 10 líneas (y 80 caracteres por línea en z/VM) del archivo parmfile. Para obtener más información sobre el archivo Info, consulte la <xref linkend="sec.deployment.autoinst.simple.info"/>. Puesto que al archivo Info solo se puede acceder normalmente desde la red en System z, no se puede utilizar para especificar opciones necesarias para la configuración de la red, como las que se describen en la <xref linkend="sec.appdendix.parm.net"/>. Asimismo, otras opciones específicas de linuxrc, como las opciones de depuración, se deben especificar en el archivo parmfile para que entren en vigor.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>creación de un archivo con información de instalación automática</title>
    <para>
     Al final del proceso de instalación, puede seleccionar <guimenu>Clonar este sistema para Autoyast.</guimenu> Con ello se crea un perfil listo para utilizarlo en <filename>/root/autoinst.xml</filename> que se puede emplear para crear clones de esa instalación concreta. Para crear un archivo de instalación automática desde cero o editar uno que ya exista, utilice el módulo <guimenu>Autoinstalación</guimenu> de YaST. Para obtener más información acerca de AutoYaST, consulte el <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.net">
   <title>Configuración de la interfaz de red</title>
   <important>
    <title>configuración de la interfaz de red</title>
    <para>
     Los ajustes descritos en esta sección solo se aplican a la interfaz de red utilizada durante la instalación. Puede configurar otras interfaces de red en el sistema instalado siguiendo las instrucciones que se recogen en la <xref linkend="sec.basicnet.manconf"/>.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Hostname=zseries.example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Introduzca el nombre completo del host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Domain=example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Vía de búsqueda del dominio para DNS. Permite utilizar nombres abreviados en lugar de nombres completos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>HostIP=192.168.1.2</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Introduzca la dirección IP de la interfaz que desee configurar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Gateway=192.168.1.3</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique el gateway que desee utilizar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Nameserver=192.168.1.4</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique el servidor DNS responsable.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>InstNetDev=osa</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Introduzca el tipo de interfaz que desee configurar. Los valores posibles son <literal>osa</literal>, <literal>hsi</literal>, <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> e <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON e IUCV ya no se admiten oficialmente).
      </para>
      <para>
       Para las interfaces del tipo <literal>hsi</literal> y <literal>osa</literal>, especifique una máscara de red adecuada y una dirección de difusión opcional:
      </para>
<screen>Netmask=255.255.255.0
Broadcast=192.168.255.255</screen>
      <para>
       Para interfaces del tipo <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> y <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON y IUCV ya no se admiten oficialmente), introduzca la dirección IP del par:
      </para>
<screen>Pointopoint=192.168.55.20</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OsaInterface=&lt;lcs|qdio&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para dispositivos de red <literal>osa</literal>, especifique la interfaz del host (<literal>qdio</literal> o <literal>lcs</literal>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Layer2=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       En el caso de los dispositivos <literal>osa</literal> Ethernet QDIO y <literal>hsi</literal>, especifique si desea habilitar (<literal>1</literal>) la compatibilidad con la capa 2 de OSI o inhabilitarla (<literal>0</literal>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OSAHWAddr=02:00:65:00:01:09</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para dispositivos <literal>osa</literal> Ethernet QDIO con la capa 2 habilitada. Especifique manualmente una dirección MAC o establezca <literal>OSAHWADDR= </literal> (con un espacio en blanco al final) para el valor por defecto del sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>PortNo=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       En el caso de los dispositivos de red <literal>osa</literal>, especifique el número de puerto (siempre que el dispositivo lo admita). El valor por defecto es 0.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Cada interfaz requiere determinadas opciones de configuración:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Interfaces <literal>ctc</literal> y <literal>escon</literal> (CTC y ESCON ya no se admiten oficialmente):
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0600
WriteChannel=0.0.0601</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> especifica el canal de lectura (READ) que se debe utilizar. <envar>WriteChannel</envar> indica el canal de escritura (WRITE).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para la interfaz <literal>ctc</literal> (que ya no se admite oficialmente), especifique el protocolo que desee utilizar:
     </para>
<screen>CTCProtocol=&lt;0/1/2&gt;</screen>
     <para>
      Las entradas válidas serían:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo de compatibilidad, también para pares no Linux distintos de OS/390 y z/OS (es el modo por defecto)
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>1</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo extendido
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>2</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo de compatibilidad con OS/390 y z/OS
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Tipo de dispositivo de red <literal>osa</literal> con interfaz <literal>lcs</literal>:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0124
Portname=1</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> hace referencia al número de canal utilizado en la configuración. Se puede derivar un segundo número de puerto desde este, añadiéndolo a <envar>ReadChannel</envar>. <envar>Portnumber</envar> se utiliza para especificar el puerto relativo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interfaz <literal>iucv</literal>:
     </para>
<screen>IUCVPeer=PEER</screen>
     <para>
      Introduzca el nombre del equipo par.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      El tipo de dispositivo de red <literal>osa</literal> con la interfaz <literal>qdio</literal> para Gigabit Ethernet OSA-Express:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0700
WriteChannel=0.0.0701
DataChannel=0.0.0702
Portname=FEF400</screen>
     <para>
      En <envar>ReadChannel</envar>, introduzca el número del canal de lectura. En <envar>WriteChannel</envar>, introduzca el número del canal de escritura. <envar>DataChannel</envar> indica el canal de datos. En <envar>Portname</envar>, introduzca un nombre de puerto adecuado. Asegúrese de que el canal de lectura tiene asignado un número de dispositivo par.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interfaz <literal>hsi</literal> para HiperSockets y LAN invitadas de máquinas virtuales:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0800
WriteChannel=0.0.0801
DataChannel=0.0.0802</screen>
     <para>
      En <envar>ReadChannel</envar>, introduzca el número adecuado del canal de lectura. En <envar>WriteChannel</envar> y <envar>DataChannel</envar>, introduzca los números de los canales de escritura y de datos.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.yast2">
   <title>Especificación del origen de la instalación y la interfaz de YaST</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Install=nfs://servidor/directorio/DVD1/</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique la ubicación del origen de instalación que desee utilizar. Los protocolos posibles son <literal>nfs</literal>, <literal>smb</literal> (Samba/CIFS), <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> y <literal>http</literal>.
      </para>
      <para>
       Si proporciona una dirección URL <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> o <literal>smb</literal>, especifique también el nombre de usuario y la contraseña. Estos parámetros son opcionales y, si no se proporcionan, se presupone que se desea realizar un inicio de sesión anónimo o de invitado.
      </para>
<screen>Install=ftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/
Install=tftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       En el caso de una instalación desde Samba/CIFS, también puede especificar el dominio que desea utilizar:
      </para>
<screen>Install=smb://<replaceable>workdomain</replaceable>;<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>UseSSH=1</command> <command>UseVNC=1</command> <command>Display_IP=192.168.42.42</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Dependiendo del parámetro proporcionado, se utilizará un servidor remoto X, SSH o VNC para la instalación. Con <envar>UseSSH</envar> se habilita la instalación desde SSH, con <envar>UseVNC</envar> se inicia un servidor VNC en el equipo de instalación y con <envar>Display_IP</envar> se consigue que el sistema intente conectar con un servidor X en la dirección proporcionada. Solo se debe establecer uno de estos parámetros de forma simultánea.
      </para>
      <important>
       <title>mecanismo de autenticación X</title>
       <para>
        La instalación directa con el sistema X Window depende de un primitivo mecanismo de autenticación basado en nombres de hosts. Este mecanismo está inhabilitado en las versiones actuales de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Es preferible realizar la instalación mediante SSH o VNC.
       </para>
      </important>
      <para>
       Para permitir una conexión entre YaST y el servidor X remoto, ejecute en el equipo remoto <command>xhost</command> <option>&lt;dirección IP&gt;</option> con la dirección del equipo que realiza la instalación en el equipo remoto.
      </para>
      <para>
       En <literal>VNC</literal>, especifique una contraseña de entre seis y ocho caracteres que desee utilizar para la instalación:
      </para>
<screen>VNCPassword=&lt;a password&gt;</screen>
      <para>
       En <literal>SSH</literal>, especifique una contraseña de entre seis y ocho caracteres que desee utilizar para la instalación:
      </para>
<screen>SSHPassword=&lt;a password&gt;</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.examples">
   <title>Archivos parmfile de ejemplo</title>
   <para>
    La capacidad máxima de los archivos parmfile es de 860 caracteres. Como norma general, el archivo parmfile puede incluir un máximo de 10 líneas con no más de 79 caracteres. Al leer un archivo parmfile, todas las líneas se concatenan sin añadir espacios en blanco, por lo que el último carácter de cada línea (el 79) debe ser un <keycap function="space"/>.
   </para>
   <para>
    Para que la consola muestre los mensajes relativos a posibles errores, utilice:
   </para>
<screen>linuxrclog=/dev/console</screen>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex1">
    <title>archivo parmfile para una instalación desde NFS con VNC y AutoYaST</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb 
instnetdev=osa osainterface=qdio layer2=1 osahwaddr= 
pointopoint=192.168.0.1 
hostip=192.168.0.2 
nameserver=192.168.0.3 
install=nfs://192.168.0.4/SLES/SLES-12-Server/s390x/DVD1 
autoyast=http://192.168.0.5/autoinst.xml 
linuxrclog=/dev/console usevnc=1 
vncpassword=testing</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex2">
    <title>Archivo parmfile para la instalación con NFS, SSH y HSI y AutoYaST con NFS</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb
AutoYast=nfs://192.168.1.1/autoinst/s390.xml
Hostname=zseries.example.com HostIP=192.168.1.2
Gateway=192.168.1.3 Nameserver=192.168.1.4
InstNetDev=hsi layer2=0
Netmask=255.255.255.128 Broadcast=192.168.1.255
readchannel=0.0.702c writechannel=0.0.702d datachannel=0.0.702e
install=nfs://192.168.1.5/SLES-12-Server/s390x/DVD1/
UseSSH=1 SSHPassword=testing linuxrclog=/dev/console</screen>
   </example>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.vt220">
  <title>Utilización del emulador de terminal vt220</title>

  <para>
   Los niveles de microcódigo más recientes permiten el uso de un emulador de terminal vt220 (terminal ASCII) integrado además del terminal de modo de línea estándar. El terminal vt220 se conecta a <filename>/dev/ttysclp0</filename>. El terminal de modo de línea se conecta a <filename>/dev/ttysclp_line0</filename>. Para instalaciones LPAR, el emulador de terminal vt220 se activa por defecto.
  </para>

  <para>
   Para iniciar la consola ASCII en HMC, entre a HMC y seleccione <menuchoice> <guimenu>Gestión de sistemas</guimenu> <guimenu>Sistemas</guimenu> <guimenu><phrase><replaceable>ID_IMAGEN</replaceable></phrase> </guimenu></menuchoice>. Seleccione el botón circular para LPAR y haga clic en <menuchoice> <guimenu>Recuperación</guimenu> <guimenu>Consola ASCII integrada</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Para redirigir los mensajes del núcleo durante el arranque de la consola del sistema al terminal vt220, añada las siguientes entradas a la línea <literal>parameters</literal> de <filename>/etc/zipl.conf</filename>:
  </para>

<screen>console=ttysclp0 console=ttysclp_line0</screen>

  <para>
   La línea <literal>parameters</literal> resultante tendrá un aspecto similar al del siguiente ejemplo:
  </para>

<screen>parameters = "root=/dev/dasda2 TERM=dumb console=ttysclp0 console=ttysclp_line0"</screen>

  <para>
   Guarde los cambios de <filename>/etc/zipl.conf</filename>, ejecute <command>zipl</command> y vuelva a arrancar el sistema.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.further_information">
  <title>Información detallada adicional acerca de IBM System z</title>

  <remark condition="clarity">
    2014-06-12 - fs: FIXME Entries need to be updated to the currently supported
    Hardware. Please provide the correct titles and numbers
   </remark>

  <para>
   IBM ha publicado varios documentos de gran interés acerca de su plataforma System z. Los encontrará en <link xlink:href="http://www.redbooks.ibm.com"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.sles">
   <title>IBM System z con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
   <para>
    Encontrará documentación técnica detallada acerca del núcleo y otros temas relativos a las aplicaciones en IBM System z con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en la siguiente ubicación:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.hardware">
   <title>Hardware</title>
   <para>
    Para una primera aproximación a los detalles técnicos de algunos sistemas, consulte:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      IBM System z10 Enterprise Class Technical Introduction (Introducción técnica a IBM System z10 Enterprise Class) (SG24-7515)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM System z9 Business Class Technical Introduction (Introducción técnica a IBM System z9 Business Class) (SG24-7241)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on zSeries Fibre Channel Protocol Implementation Guide (Guía de implementación del protocolo de canal de fibra con Linux en zSeries) (SG24-6344)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.general">
   <title>Documentos generales acerca de Linux en IBM System z</title>
   <para>
    En los siguientes documentos encontrará una cobertura general del funcionamiento de Linux en IBM System z:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: ISP and ASP Solutions (Linux en IBM eServer zSeries y S/390: soluciones ISP y ASP) (SG24-6299)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Puede que estos documentos no reflejen el estado actual de Linux, pero los principios de la distribución de Linux señalados en ellos siguen siendo precisos.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.technical">
   <title>Asuntos técnicos acerca de Linux en IBM System z</title>
   <para>
    Consulte los siguientes documentos para obtener información técnica detallada acerca de temas sobre el núcleo y las aplicaciones de Linux. Acceda a Internet para obtener versiones actualizadas de estos documentos para las versiones más recientes del código (<link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/index.html"/>).
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Linux on System z Device Drivers, Features, and Commands (Linux en controladores de dispositivos System z, funciones y comandos)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      zSeries ELF Application Binary Interface Supplement (Suplemento de interfaz binaria de aplicaciones ELF para zSeries)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on System z Device Drivers, Using the Dump Tools (Linux en controladores de dispositivos System z, herramientas de volcado)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM System z9-109 Technical Introduction (Introducción técnica a IBM System z9-109) (SG26-6669)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM System z10 Enterprise Class Technical Guide (Guía técnica de IBM System z10 Enterprise Class) (SG24-7516)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    También existe un libro rojo para el desarrollo de aplicaciones en Linux, que puede obtener en <link xlink:href="http://www.redbooks.ibm.com"/>:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Application Development (Linux en IBM eServer zSeries y S/390: desarrollo de aplicaciones) (SG24-6807)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.info.further_information.advanced">
   <title>Configuraciones avanzadas para Linux en IBM System z</title>
   <para>
    Consulte los siguientes libros rojos, documentos rojos y enlaces para leer acerca de situaciones de uso de IBM System z más complejas:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Large Scale Deployment (Linux en IBM eServer zSeries y S/390: distribución a gran escala) (SG24-6824)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Performance Measuring and Tuning (Linux en IBM eServer zSeries y S/390: medición y ajuste del rendimiento) (SG24-6926)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux with zSeries and ESS: Essentials (Linux con zSeries y ESS: conceptos básicos) (SG24-7025)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM TotalStorage Enterprise Storage Server Implementing ESS Copy Services with IBM eServer zSeries (Implementación de servicios de copia ESS del servidor de almacenamiento para empresas IBM TotalStorage con IBM eServer zSeries) (SG24-5680)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM zSeries and S/390: High Availability for z/VM and Linux (Linux en IBM zSeries y S/390: alta disponibilidad para z/VM y Linux) (REDP-0220)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Saved Segments Planning and Administration (Programación y administración de segmentos guardados)
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://publibz.boulder.ibm.com/epubs/pdf/hcsg4a00.pdf"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on System z documentation for "Development stream" (Documentación de Linux en System z para el flujo de desarrollo)
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/development_documentation.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
