<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="it">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Riferimento rapido per l'installazione</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles"/></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">SUSE Linux Enterprise Server 15 SP1</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d B Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Questo Riferimento rapido è una guida passo passo all'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Benvenuti in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Attenersi alle procedure seguenti per installare il prodotto su tutte le piattaforme hardware supportate. Nel Riferimento rapido si presuppone che sia stato completato l'avvio <phrase os="sles">/IPLed</phrase> nel sistema di installazione. Per istruzioni sull'installazione e strategie di distribuzione più dettagliate, fare riferimento a <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sles">Per le preparazioni specifiche della piattaforma necessarie per l'avvio o l'IPL nel sistema di installazione, fare riferimento alle seguenti sezioni della suddetta Guida:</phrase>
  </para>
  <itemizedlist os="sles">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-x86"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-aarch64"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-power"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-zseries"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Procedura di installazione di default</title>
   <para>
    A partire da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15, il supporto di installazione è costituito unicamente dal programma di installazione, un sistema minimo, basato sulla riga di comando per l'installazione, l'aggiornamento e la registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Durante l'installazione è possibile aggiungere funzionalità selezionando i moduli da installare oltre al programma di installazione.
   </para>
   <para>
    Nel caso di un'installazione predefinita è richiesto l'accesso alla rete per contattare SUSE Customer Center o un server RMT (Repository Mirroring Tool) locale per recuperare i dati del repository per i moduli. Qualora si desiderasse eseguire un'installazione senza accesso alla rete, sarà necessaria l'immagine dei pacchetti SLE-15-SP1 come secondo supporto di installazione.
   </para>
   <para>
    Per installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, eseguire l'avvio <phrase os="sles">o l'IPL</phrase> nel programma di installazione dal relativo supporto e avviare l'installazione.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Selezione di lingua, tastiera e prodotto</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Le impostazioni del <guimenu>layout di lingua</guimenu> e <guimenu>tastiera</guimenu> vengono inizializzate con la lingua selezionata nella schermata di avvio. Se non si modifica l'impostazione, la lingua di default è Inglese (Stati Uniti). Se necessario, modificare qui le impostazioni. Per verificare il layout, utilizzare la casella di testo <guimenu>Verifica tastiera</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Il programma di installazione consente di installare tutti i prodotti di base di SUSE Linux Enterprise:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sles">trattato qui</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sles">fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sled/"/> per le istruzioni di installazione</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> 
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/slerte/"/> per le istruzioni di installazione)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> per le istruzioni di installazione)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Server 4.0 (fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> per le istruzioni di installazione)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Proxy 4.0 (fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> per le istruzioni di installazione)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Retail Branch Server 4.0 (fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-for-retail/"/> per le istruzioni di installazione)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Selezionare un prodotto da installare. È necessario disporre di un codice di registrazione per il rispettivo prodotto. In questo documento si presuppone che sia stato scelto <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Contratto di licenza</title>
     <remark>cwickert 2018-03-21: FIXME This screenshot is gimped together. The
      license part was taken from SLE 15 SP0 and lacks SUSE Manager and SUSE Linux Enterprise Real Time.
      If time allows, update screenshot before release</remark>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Leggere i contratti di licenza visualizzati nella lingua selezionata nella schermata di avvio. Le traduzioni sono disponibili tramite la casella di riepilogo <guimenu>Lingua licenza</guimenu>. Per installare <guimenu>SUSE Linux Enterprise Server</guimenu>, è necessario accettare il contratto selezionando <phrase role="productname"><phrase os="sles">Accetto il contratto di licenza</phrase></phrase>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Impostazioni di rete</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Viene eseguita un'analisi di sistema, durante la quale il programma di installazione verifica i dispositivi di memorizzazione e tenta di rilevare altri sistemi installati. Se la rete è stata configurata automaticamente tramite DHCP durante l'avvio dell'installazione, si verrà condotti al passaggio relativo alla registrazione.
     </para>
     <para>
      Se la rete non è stata ancora configurata, viene visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Impostazioni di rete</guimenu>. Scegliere un'interfaccia di rete dall'elenco e configurarla con l'opzione <guimenu>Modifica</guimenu>. In alternativa, <guimenu>aggiungere</guimenu> un'interfaccia manualmente. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="sec-yast-install-network"/> e il <xref linkend="sec-network-yast"/>. Se si preferisce eseguire un'installazione senza accesso alla rete, ignorare questo passaggio senza apportare modifiche e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 os="sles" arch="zseries" xml:id="sec-sle-installquick-install-hdd">
     <title>IBM Z: attivazione disco</title>
     <para>
      Ignorare questo passaggio se non si sta eseguendo l'installazione su componenti hardware IBM Z.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Configurare i dischi rigidi collegati. Selezionare DASD, zFCP (dischi SCSI collegati a Fibre Channel) o iSCSI per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. I pulsanti di configurazione DASD e zFCP sono disponibili solo se i dispositivi corrispondenti sono collegati. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare a configurare il tipo di disco selezionato.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Registrazione</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Per ottenere supporto tecnico e aggiornamenti del prodotto, è necessario registrarsi e attivare il proprio prodotto con SUSE Customer Center o un server di registrazione locale. La registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in questa fase garantisce anche l'accesso immediato all'archivio degli aggiornamenti. Ciò consente di installare il sistema con gli ultimi aggiornamenti e le patch più recenti disponibili.
     </para>
     <para>
      Durante la registrazione, gli archivi e le dipendenze per i moduli e le estensioni, che è possibile installare con il passaggio successivo, vengono caricati dal server di registrazione.
     </para>
     <para>
      Se non si è collegati o si desidera saltare la registrazione, attivare <guimenu>Ignora registrazione</guimenu>. Procedere con l'installazione seguendo le istruzioni riportate nella <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>
     </para>

     <para>
      Per eseguire la registrazione con SUSE Customer Center, immettere l'<guimenu>indirizzo e-mail</guimenu> associato al proprio account SCC e il <guimenu>codice di registrazione</guimenu> di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Se nell'organizzazione è disponibile un server di registrazione locale, in alternativa è possibile effettuare qui la registrazione. Attivare <guimenu>Registra il sistema tramite server SMT locale</guimenu> e scegliere un URL dalla casella di riepilogo o specificare un indirizzo.
     </para>

     

     <tip>
      <title>installazione delle patch di prodotto al momento dell'installazione</title>
      <para>
       Una volta completata la registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, durante l'installazione viene richiesto se si desidera installare gli aggiornamenti online più recenti. Se si seleziona <guimenu>Sì</guimenu>, il sistema verrà installato con i pacchetti più recenti e non sarà necessario applicare gli aggiornamenti in seguito all'installazione. Si consiglia di selezionare questa opzione.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Selezione di estensioni e moduli</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Selezione di estensioni e moduli</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        

        <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      Una volta completata la registrazione del sistema, nel programma di installazione vengono elencati i moduli e le estensioni disponibili per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. I moduli sono componenti che consentono di modellare il prodotto in base alle proprie esigenze. Sono gratuiti. Le estensioni aggiungono funzionalità al prodotto. Vengono offerte come sottoscrizioni e richiedono una chiave di registrazione soggetta a pagamento.
     </para>
     <para>
      La disponibilità di determinati moduli o estensioni dipende dal prodotto scelto al primo passaggio dell'installazione. Per una descrizione dei moduli e i relativi cicli di vita, selezionare un modulo per visualizzarne il testo di accompagnamento. Ulteriori informazioni sono disponibili nel <xref linkend="art-modules"/> e nelle <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Note di rilascio</link>.
     </para>
     <para>
      La selezione dei moduli influisce indirettamente sull'ambito dell'installazione, in quanto definisce quali origini software (archivi) sono disponibili per l'installazione e nel sistema in esecuzione.
     </para>

     <para>
      Per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sono disponibili i moduli e le estensioni seguenti:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Questo modulo consente di aggiungere un sistema di base oltre al programma di installazione. Viene richiesto da tutti gli altri moduli ed estensioni. L'ambito di un'installazione in cui è contenuto solo il sistema di base è paragonabile al modello di installazione <citetitle>sistema minimo</citetitle> delle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Questo modulo è selezionato per l'installazione per impostazione predefinita e non deve essere deselezionato. 
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> nessuna
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Containers Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Questo modulo contiene il supporto e gli strumenti per i container.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Aggiunge un'interfaccia grafica utente e le applicazioni desktop essenziali al sistema.
         
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene i compilatori (tra cui <package>gcc</package>) e le librerie necessari per la compilazione e il debug delle applicazioni. Sostituisce l'SDK (Software Development Kit) precedente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Legacy Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene i pacchetti disponibili nelle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ma che sono fuori commercio in SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>. Questo modulo è consigliato per eseguire la migrazione da una versione precedente del prodotto.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Public Cloud Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene tutti gli strumenti necessari per creare immagini per la distribuzione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in ambienti cloud come Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Python 2 Module</term>
       <listitem>
        <para>SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 utilizza Python versione 3. Questo modulo contiene runtime e moduli di Python 2. 
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Server Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Aggiunge funzionalità server fornendo servizi di rete come il server DHCP, il server dei nomi o il server Web. <phrase os="sles">Questo modulo è selezionato per l'installazione per impostazione predefinita, pertanto è sconsigliato deselezionarlo.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Aggiunge strumenti che consentono di interagire con un prodotto SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Enterprise Storage</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per la memorizzazione distribuita con Ceph in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. È richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>di SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per la gestione in cluster di configurazioni cruciali in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per questa estensione è richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per eseguire il patching critico senza dover spegnere il sistema. Per questa estensione è richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Estende la funzionalità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con pacchetti provenienti da SUSE Linux Enterprise Desktop, come applicazioni desktop aggiuntive (Office Suite, client di e-mail, editor grafico e così via) e librerie. Consente di combinare entrambi i prodotti per creare una workstation completa di tutte le funzioni. Per questa estensione è richiesta una chiave di licenza separata.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce l'accesso a pacchetti per l'aggiornamento di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> da parte della comunità openSUSE. Tali pacchetti vengono consegnati senza supporto L3 e non interferiscono con la supportabilità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per ulteriori informazioni, fare riferimento a <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Transactional Server Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per gli aggiornamenti transazionali. Gli aggiornamenti possono venire applicati al sistema tutti insieme in un'unica transazione oppure non essere applicati affatto. Ciò si verifica senza influenzare il sistema in esecuzione. Se un aggiornamento ha esito negativo o se si ritiene che un aggiornamento completato sia incompatibile o errato, è possibile ignorarlo in modo da ripristinare immediatamente il sistema al rispettivo stato di funzionamento precedente.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Web and Scripting Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Contiene pacchetti destinati a un server Web in esecuzione.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Alcuni moduli dipendono dall'installazione di altri moduli. Pertanto, quando si seleziona un modulo, è possibile che ne vengano selezionati altri automaticamente per soddisfare le dipendenze.
     </para>
     <para>
      A seconda del prodotto, il server di registrazione può contrassegnare moduli ed estensioni consigliati. I moduli e le estensioni consigliati vengono preselezionati per la registrazione e l'installazione. Per evitare di installare tali moduli ed estensioni consigliati, deselezionarli manualmente.
     </para>
     <para>
      Selezionare i moduli e le estensioni da installare e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Qualora si scegliessero una o più estensioni, verrà richiesto di fornire i rispettivi codici di registrazione. In base alla scelta effettuata, potrebbe anche essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Prodotto aggiuntivo</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> è possibile aggiungere ulteriori origini software (denominate <quote>archivi</quote>) in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, che non sono fornite da SUSE Customer Center. Tali prodotti aggiuntivi potrebbero includere prodotti e driver di terze parti o software aggiuntivo per il sistema in uso.
     </para>
     <tip>
      <title>aggiunta di driver durante l'installazione</title>
      <para>
       Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu>, è inoltre possibile aggiungere archivi di aggiornamento del driver. Gli aggiornamenti dei driver per SUSE Linux Enterprise sono disponibili all'indirizzo <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. I presenti driver sono stati creati mediante il programma SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Se si desidera ignorare questo passaggio, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Altrimenti, selezionare <guimenu>Desidero installare un ulteriore prodotto aggiuntivo</guimenu>. Specificare un tipo di supporto, un percorso locale o una risorsa di rete in cui è ospitato l'archivio e seguire le istruzioni visualizzate.
     </para>
     <para>
      Selezionare <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu> per effettuare ora il download dei file che descrivono l'archivio. Se quest'opzione è deselezionata, i file verranno scaricati in seguito all'avvio dell'installazione. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare e inserire un supporto se richiesto. A seconda del contenuto del prodotto, potrebbe essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Se si è scelto un prodotto aggiuntivo per il quale è richiesta una chiave di registrazione, verrà richiesto di immetterla prima di procedere al passaggio successivo.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Ruolo di sistema</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      La disponibilità dei ruoli di sistema dipende dai moduli e dalle estensioni selezionati. Ad esempio, i ruoli di sistema definiscono la proposta di partizionamento e il set dei modelli software che verranno preselezionati per l'installazione. Fare riferimento alla descrizione che viene visualizzata per effettuare la propria scelta. Selezionare un ruolo e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     <tip>
      <title>note di rilascio</title>
      <para>
       Da questo momento in poi, è possibile visualizzare le note di rilascio in qualsiasi schermata durante il processo di installazione selezionando <guimenu>Note di rilascio</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Partizionamento suggerito</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Rivedere la configurazione delle partizioni proposta dal sistema. Se necessario, modificarla. Sono disponibili le opzioni seguenti:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Configurazione guidata</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Avvia una procedura guidata che consente di ridefinire la proposta di partizionamento. Le opzioni disponibili qui dipendono dalla configurazione del sistema. Nel caso siano presenti più dischi rigidi, è possibile scegliere quali utilizzare e dove posizionare la partizione radice. Se i dischi contengono già partizioni, decidere se rimuoverle o ridimensionarle.
        </para>
        <para>
         Nei passaggi successivi è inoltre possibile aggiungere il supporto LVM e la cifratura del disco. È possibile modificare il file system per la partizione radice e decidere se disporre o meno di una partizione home separata. 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Modalità di partizionamento per esperti</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Consente di aprire la <guimenu>Modalità di partizionamento per esperti</guimenu> descritta nel <xref linkend="sec-expert-partitioner"/> In tal modo si ottiene il controllo completo sulla configurazione di partizionamento ed è possibile creare una configurazione personalizzata. Questa opzione è destinata agli utenti avanzati.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Per accettare la configurazione proposta senza alcuna modifica, selezionare <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     <tip>
      <title>note di rilascio</title>
      <para>
       Da questo momento in poi, è possibile visualizzare le note di rilascio in qualsiasi schermata durante il processo di installazione selezionando <guimenu>Note di rilascio</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Orologio e fuso orario</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Selezionare l'orologio e il fuso orario da utilizzare nel sistema. Per regolare manualmente l'ora o per configurare un server NTP per la sincronizzazione dell'ora, selezionare <guimenu>Altre impostazioni</guimenu>. Per informazioni dettagliate, vedere il <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Utente locale</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Per creare un utente locale, digitare il nome e il cognome nel campo <guimenu>Nome utente completo</guimenu>, il nome di login nel campo <guimenu>Nome utente</guimenu> e la password nel campo <guimenu>Password</guimenu>.
     </para>
     <para>
      La password deve essere composta almeno da otto caratteri e contenere numeri e lettere sia maiuscole che minuscole. Le password possono essere di lunghezza non superiore ai 72 caratteri e distinguono tra maiuscole e minuscole.
     </para>
     <para>
      Per ragioni di sicurezza, si consiglia inoltre di <emphasis>non</emphasis> abilitare il <guimenu>Login automatico</guimenu>. Inoltre, <emphasis>non </emphasis> <guimenu>utilizzare questa password come quella dell'amministratore di sistema</guimenu> ma fornire piuttosto una password di <systemitem class="username">root</systemitem> separata nel passaggio di installazione successivo.
     </para>
     <para>
      Se si esegue l'installazione su un sistema in cui è stata rilevata una versione di Linux precedente, è possibile selezionare l'opzione <guimenu>Importa dati utente da installazione precedente</guimenu>. Fare clic su <guimenu>Scegli utenti</guimenu> per un elenco di account utente disponibili. Selezionare uno o più utenti.
     </para>
     <para>
      In un ambiente in cui gli utenti vengono gestiti centralmente (ad esempio da NIS o LDAP) si potrebbe voler ignorare la creazione di utenti locali. In tal caso, selezionare <guimenu>Ignora creazione utente</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Autenticazione per l'amministratore di sistema <quote>root</quote></title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Digitare una password per l'amministratore di sistema (denominato utente <systemitem class="username">root</systemitem>) o fornire una chiave SSH pubblica. Se lo si desidera, è possibile utilizzare entrambe.
     </para>
     <para>
      Poiché l'utente <systemitem class="username">root</systemitem> gode di ampi privilegi, la password va scelta con molta cura. È importante non dimenticare mai la password di <systemitem class="username">root</systemitem>. Una volta immessa la password, non è più possibile recuperarla.
     </para>
     <tip>
      <title>password e layout di tastiera</title>
      <para>
       Si consiglia di utilizzare solo caratteri disponibili sulla tastiera inglese. Nel caso di un errore di sistema o se è necessario avviare il sistema in modalità di salvataggio, è possibile che non sia disponibile una tastiera localizzata.
      </para>
     </tip>
     <para>
      In alcune situazioni è preferibile accedere al sistema da remoto, tramite SSH con l'uso di una chiave pubblica. Questa schermata consente di selezionare una chiave pubblica (estensione file <filename class="extension">.pub</filename>) da chiavetta USB, CD/DVD ROM o anche da una partizione esistente. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. È inoltre possibile aggiungere la chiave SSH pubblica in un secondo momento (vedere <xref linkend="pro-yast-install-user-root-sshkey"/>).
     </para>

     <para>Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.</para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Impostazioni di installazione</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Utilizzare la schermata <guimenu>Impostazioni dell'installazione</guimenu> per rivedere e, se necessario, modificare le varie impostazioni di installazione proposte. La configurazione corrente è elencata per ciascuna impostazione. Per modificarla, fare clic sul titolo. Alcune impostazioni, come ad esempio il firewall o l'SSH, possono essere modificate direttamente facendo clic sui collegamenti corrispondenti.
     </para>
     <tip>
      <title>accesso remoto</title>
      <para>
       È possibile effettuare in qualsiasi momento, dal sistema installato, le modifiche che è possibile apportare qui. Tuttavia, se si necessita dell'accesso remoto subito dopo l'installazione, verificare le impostazioni <guimenu>Firewall e SSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         L'ambito dell'installazione viene definito dai moduli e dalle estensioni selezionati per l'installazione. A seconda della selezione effettuata, tuttavia, non tutti i pacchetti disponibili in un modulo vengono selezionati per l'installazione.
        </para>
        <para>
         Se si fa clic su <guimenu>Programmi</guimenu>, verrà aperta la schermata <guimenu>Selezione software e task di sistema</guimenu>, da cui è possibile modificare la selezione del software selezionando o deselezionando i pattern. In ciascun modello sono contenuti diversi pacchetti software necessari per funzioni specifiche (ad esempio, <guimenu>Host server KVM</guimenu>). Per una selezione più dettagliata basata sui pacchetti software da installare, selezionare <guimenu>Dettagli</guimenu> per passare a <guimenu>Gestore del software</guimenu> YaST. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Avvio</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         In questa sezione viene illustrata la configurazione del boot loader. La modifica delle impostazioni predefinite è consigliata soltanto se strettamente necessaria. Per ulteriori dettagli, vedere il <xref linkend="cha-grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall e SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Per impostazione predefinita, il firewall è abilitato con tutte le interfacce di rete configurate per la zona pubblica. Per dettagli sulla configurazione, vedere <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/>.
        </para>
        <para>
         Il servizio SSH è abilitato per impostazione predefinita e la relativa porta (22) è aperta. Fare clic su <guimenu>Abilita e Apri</guimenu> per passare da un'impostazione all'altra. Si noti che se SSH è disabilitato, sarà impossibile eseguire il login in remoto.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Kdump salva l'immagine di memoria (<quote>dump della memoria</quote>) sul file system in caso di un arresto anomalo del kernel. In questo modo, sarà possibile individuare la causa dell'arresto anomalo eseguendo il debug del file di dump. Kdump è preconfigurato e abilitato per impostazione predefinita. Per ulteriori informazioni, vedere il <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Destinazione di default di systemd</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para os="sles">
         Se si è installato il modulo per le applicazioni desktop, il sistema viene avviato nella destinazione <guimenu>grafica</guimenu> con il supporto per rete, multi-utente e display manager. Passare a <guimenu>multi-utente</guimenu>se non è necessario accedere tramite il manager delle visualizzazioni.
        </para>
        
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Sistema</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Visualizzare le informazioni hardware dettagliate facendo clic su <guimenu>Sistema</guimenu>. Nella schermata risultante, è possibile anche modificare le <guimenu>Impostazioni del kernel</guimenu> (vedere il <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/> per ulteriori informazioni).
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Avvio dell'installazione</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Dopo aver completato la configurazione di sistema nella schermata <guimenu>Impostazioni dell'installazione</guimenu>, fare clic su <guimenu>Installa</guimenu>. A seconda della selezione del software, potrebbe essere necessario accettare dei contratti di licenza prima che venga visualizzata la schermata di conferma dell'installazione. Fino a questo momento non è stata effettuata nessuna modifica al sistema. Dopo aver fatto clic su <guimenu>Installa</guimenu> una seconda volta, si avvia il processo di installazione.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Processo di installazione</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Durante il processo, i dettagli relativi all'avanzamento dell'installazione vengono visualizzati nella scheda <guimenu>Dettagli. </guimenu> Nella scheda <guimenu><phrase role="productname"><phrase os="sles">Note di rilascio</phrase></phrase> di SUSE Linux Enterprise Server</guimenu> sono riportate informazioni importanti di cui si consiglia la lettura.
     </para>
     <para>
      Al termine della routine di installazione, il computer viene riavviato sul sistema installato. Eseguire il login e avviare YaST per ottimizzare il sistema. Se non si sta utilizzando un desktop grafico o se si sta lavorando da remoto, fare riferimento al <xref linkend="cha-yast-text"/> per informazioni sull'utilizzo di YaST da un terminale.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Installazione senza registrazione</title>
   <para>
    Se si esegue un'installazione senza connettersi a un server di registrazione, è impossibile registrare il sistema durante l'installazione. Pertanto, non sarà possibile ricevere dal server di registrazione la configurazione dell'archivio per moduli ed estensioni. Per abilitare un'installazione normale, in SUSE è disponibile l'immagine dei pacchetti SLE-15-SP1 come secondo supporto di installazione.
   </para>

   <note>
    <title>Registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
    <para>
     Per recuperare gli aggiornamenti e risultare idonei per il supporto, è necessario registrare il sistema e le estensioni. Se non si effettua la registrazione durante l'installazione, è possibile farla successivamente dal sistema in esecuzione. A tal fine, eseguire <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Registrazione prodotto</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Per eseguire l'installazione senza registrazione, assicurarsi che durante l'installazione sia possibile accedere ai contenuti dell'immagine dei pacchetti SLE-15-SP1. A tal fine, copiare l'immagine in un disco rigido locale o in un disco flash estraibile o renderla disponibile nella rete locale. Scegliere un metodo supportato dall'hardware in uso.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Copia dei dati dall'immagine dei pacchetti SLE-15-SP1 nel disco flash estraibile
    </title>
    <para>
     Per copiare i contenuti dell'immagine in un disco flash estraibile, utilizzare il comando seguente.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Sostituire <replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable> con il percorso relativo o assoluto del file immagine Sostituire <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> con il percorso di una partizione nel dispositivo flash (di norma una sola). Per identificare il dispositivo e le rispettive partizioni, inserirlo e utilizzare i comandi illustrati nell'esempio seguente:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     In questo caso, ad esempio, il comando da utilizzare sarebbe:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-SP1-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Assicurarsi che nel dispositivo sia presente una partizione con dimensioni sufficienti (6 GB o più). Inoltre, non deve essere montato durante l'esecuzione del comando <command>dd</command>. Si noti che tutti i dati nella partizione saranno cancellati.
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Avvio dell'installazione senza registrazione</title>
    <para>
     Il workflow dell'installazione è uguale a quello descritto nella <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>, con la sola differenza dei passaggi relativi alla registrazione del sistema e all'aggiunta di moduli ed estensioni. Per avviare l'installazione, eseguire i passaggi descritti dalla <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> alla <phrase os="sles"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-hdd"/></phrase> della <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Ignorare la registrazione</title>
    <para>
     Nella schermata <guimenu>Registrazione</guimenu> attivare <guimenu>Ignora registrazione</guimenu>. Accettare l'avviso facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> e procedere selezionando <guimenu>Avanti</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Accesso all'immagine dei pacchetti SLE-15-SP1</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Nella finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> attivare <guimenu>Desidero installare un ulteriore prodotto aggiuntivo</guimenu> e specificare l'origine per l'immagine dei pacchetti SLE-15-SP1. Selezionare <guimenu>Scarica file di descrizione del repository</guimenu> per effettuare ora il download dei file che descrivono l'archivio. Se l'opzione è disattivata, viene eseguito il download dopo l'avvio dell'installazione. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Se si sceglie l'origine dati <guimenu>DVD</guimenu>, viene richiesto di inserire il supporto.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Selezione di estensioni e moduli</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Nella finestra di dialogo <guimenu>Selezione di estensioni e moduli</guimenu> è necessario selezionare un prodotto, almeno un modulo e facoltativamente una o più estensioni.
    </para>

    <para>
      Nelle immagini dei pacchetti SLE-15-SP1 sono contenuti estensioni e moduli per tutti i prodotti SUSE Linux Enterprise. Assicurarsi di selezionare solo i moduli e le estensioni elencati di seguito, altrimenti sarà impossibile installare il sistema e per questo tipo di problema non è disponibile il supporto da parte di SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Prodotto</term>
      <listitem>
       <para>
        È obbligatorio selezionare un prodotto. Scegliere <guimenu>SLES15-SP1 15.1-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry>
      <term>Moduli</term>
      <listitem>
       <para>
        I moduli estendono la funzionalità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e sono gratuiti. L'installazione di <guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu> è obbligatoria. Si consiglia inoltre di installare <guimenu os="sles">Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Tenere presente che la maggior parte dei moduli dipende da altri moduli. Tali dipendenze non possono essere risolte automaticamente qui. Assicurarsi di risolvere manualmente le dipendenze, altrimenti successivamente l'installazione avrà esito negativo. Consultare l'elenco seguente per informazioni più dettagliate.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Questo modulo consente di aggiungere un sistema di base oltre al programma di installazione. Viene richiesto da tutti gli altri moduli ed estensioni. L'ambito di un'installazione in cui è contenuto solo il sistema di base è paragonabile al modello di installazione <citetitle>sistema minimo</citetitle> delle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> nessuna
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Containers-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Questo modulo contiene il supporto e gli strumenti per i container. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Aggiunge un'interfaccia grafica utente e le applicazioni desktop essenziali al sistema. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene i compilatori (tra cui <package>gcc</package>) e le librerie necessari per la compilazione e il debug delle applicazioni.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Legacy-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene i pacchetti disponibili nelle versioni precedenti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, ma che sono fuori commercio in SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>. Questo modulo è consigliato per eseguire la migrazione da una versione SLES precedente. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Public-Cloud-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene tutti gli strumenti necessari per creare immagini per la distribuzione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in ambienti cloud come Amazon Web Services (AWS), Microsoft Azure, Google Compute Platform o SUSE OpenStack Cloud. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Python 2 Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 utilizza Python versione 3. Questo modulo contiene runtime e moduli di Python 2. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Aggiunge funzionalità server fornendo servizi di rete come il server DHCP, il server dei nomi o il server Web. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Transactional Server 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per gli aggiornamenti transazionali. Gli aggiornamenti possono venire applicati al sistema tutti insieme in un'unica transazione oppure non essere applicati affatto. Ciò si verifica senza influenzare il sistema in esecuzione. Se un aggiornamento ha esito negativo o se si ritiene che un aggiornamento completato sia incompatibile o errato, è possibile ignorarlo in modo da ripristinare immediatamente il sistema al rispettivo stato di funzionamento precedente. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Web-Scripting-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contiene pacchetti destinati a un server Web in esecuzione. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Extensions (Estensioni)</term>
      <listitem>
       <para>
        La scelta di un'estensione è facoltativa. Le estensioni aggiungono ulteriori funzionalità di base a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e richiedono un codice di registrazione soggetto a pagamento.
       </para>
       <para>
        Tenere presente che le estensioni dipendono dai moduli. Tali dipendenze non possono essere risolte automaticamente qui. Assicurarsi di risolvere manualmente le dipendenze, altrimenti successivamente l'installazione avrà esito negativo. Consultare l'elenco seguente per informazioni più dettagliate.
       </para>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise High Availability Extension (<guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Fornisce ulteriore supporto per la gestione in cluster di configurazioni cruciali in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Scegliere <guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu> per installarla. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Server Applications
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Estende la funzionalità di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con pacchetti provenienti da SUSE Linux Enterprise Desktop, come applicazioni desktop aggiuntive (Office Suite, client di e-mail, editor grafico e così via) e librerie. Consente di combinare entrambi i prodotti per creare una workstation completa di tutte le funzioni. Scegliere <guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu> per installarla. <emphasis>Dipendenze:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
    </variablelist>

    <warning os="sles">
     <title>Selezioni proibite</title>
     <para>
      <emphasis>Non</emphasis> installare le seguenti selezioni su <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, altrimenti sarà impossibile installare il sistema e per questo tipo di problema non è disponibile il supporto da parte di SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-HPC 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-RT 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-SAP 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLED15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    
    <para>
     Dopo aver selezionato i moduli e le estensioni, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Configurazione della selezione di estensioni e moduli</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Tutti i moduli selezionati per l'installazione sono elencati nella finestra di dialogo <guimenu>Installazione prodotti aggiuntivi</guimenu>. Per modificare l'elenco, utilizzare le opzioni <guimenu>Aggiungi</guimenu> o <guimenu>Elimina</guimenu>. Con <guimenu>Aggiungi</guimenu> è possibile scegliere di aggiungere altri prodotti aggiuntivi. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare con l'installazione.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Finalizzazione dell'installazione</title>
    <para>
     Da questo punto in poi, l'installazione segue lo stesso percorso dell'installazione di default. Procedere al passaggio &gt;<xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> da <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
