<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_gfdl1.2_i.xml" version="5.0" role="legal">
 <title>GNU Free Documentation License</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. La copia e la distribuzione di copie identiche del presente documento di licenza è consentita a chiunque, ma non ne è consentita la modifica.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBOLO
  </bridgehead>

 <para>
  Lo scopo della presente licenza è rendere un manuale, libro di testo oppure altro documento funzionale e utile "libero", in riferimento al concetto di libertà piuttosto che monetario, per garantire la libertà effettiva di copiare e ridistribuire tale testo, con o senza modifiche, a livello commerciale oppure non commerciale. In secondo luogo, la presente licenza preserva, per l'autore e l'editore, un modo per ottenere riconoscimento per il proprio lavoro, senza assunzione di responsabilità per le modifiche apportate da altri.
 </para>

 <para>
  La presente licenza è di tipo "copyleft", nel senso che le opere derivate dal documento deve essere anch'esse "libere" nel medesimo senso. Essa integra la GNU General Public License, una licenza di tipo copyleft pensata per il software libero.
 </para>

 <para>
  La presente licenza è stata pensata per l'utilizzo in relazione ai manuali di software liberi, che necessitano di documentazione libera: un programma libero dovrebbe essere fornito insieme a manuali che offrano le medesime libertà del software. La presente licenza tuttavia non è limitata ai manuali software: può essere utilizzata per qualsiasi opera di tipo testuale, indipendentemente dal suo oggetto oppure dal fatto che sia pubblicata come testo stampato. L'utilizzo della presente licenza è consigliabile principalmente per opere con scopi didattici o di riferimento.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    1. APPLICABILITÀ E DEFINIZIONI
  </bridgehead>

 <para>
  La presente licenza è applicabile a qualsiasi manuale o ad altra opera che includa un avviso a opera del titolare del copyright che dichiari l'opera distribuibile in conformità ai termini della presente licenza. Tale avviso conferisce una licenza gratuita e valida in tutto il mondo, di durata illimitata, all'utilizzo dell'opera stessa in conformità alle condizioni previste dal presente documento. Di seguito si intende per "documento" qualsiasi manuale o opera di questo tipo. Qualsiasi membro del pubblico è considerato licenziatario e a lui/lei viene fatto riferimento come all'"utente". L'utente accetta la licenza qualora copi, modifichi oppure distribuisca l'opera in una modalità che richieda autorizzazione ai sensi della legislazione sul copyright.
 </para>

 <para>
  Per "versione modificata" del documento si intende qualsiasi opera che includa il documento o una sua parte, identica o con modifiche e/o tradotta in un'altra lingua.
 </para>

 <para>
  Per "sezione secondaria" si intende un'appendice denominata oppure una sezione preliminare del documento che abbia come oggetto esclusivo la relazione tra gli editori o gli autori del documento e la materia generale trattata nel documento stesso (o con le materie correlate) e che non includa nulla che sia relativo all'oggetto medesimo. Così, se il documento è in parte un libro di testo di matematica, la sezione secondaria non potrà illustrare concetti matematici. La relazione potrà consistere in a una connessione storica con l'oggetto o le materie correlate, oppure in una posizione legale, commerciale, filosofica, etica o politica a esso relativa.
 </para>

 <para>
  Per "sezioni invariabili" si intendono determinate sezioni secondarie i cui titoli sono indicati appunto come titoli di sezioni invariabili nell'avviso che indica che il documento viene rilasciato ai sensi della presente licenza. Se una sezione non si applica la precedente definizione di sezione secondaria, non può essere designata come invariabile. Il documento potrà non includere sezioni invariabili. Se nel documento non sono indicate sezioni invariabili, questo indica l'assenza di tali sezioni..
 </para>

 <para>
  Si intendono per "testi di copertina" alcuni brevi passaggi di testo indicati, come testi della prima pagina di copertina e testi del retro di copertina, nell'avviso che indica che il documento viene rilasciato in conformità alla presente licenza. Il testo della prima pagina di copertina potrà includere al massimo 5 parole, il testo del retro di copertina al massimo 25 parole.
 </para>

 <para>
  Per copia "trasparente" del documento si intende una copia leggibile da computer, in un formato le cui specifiche siano disponibili al pubblico, che sia adatto alla consultazione del documento in modo immediato tramite editor di testo generici oppure (per le immagini costituite da pixel) tramite programmi generici di visualizzazione delle immagini oppure (per i disegni) tramite alcuni editor di disegni comunemente disponibili, e che sia adatto per l'inserimento in utilità di formattazione di testi o per la conversione automatica in una varietà di formati adatti per l'inserimento in utilità di formattazione di testi. Una copia eseguita in un formato di file trasparente diverso i cui tag, o assenza di tag, sia tali da ostacolare o scoraggiare la successiva modifica da parte dei lettori non è da considerarsi trasparente. Un formato immagine non è trasparente se utilizzato per qualsiasi quantità significativa di testo. Una copia non "trasparente" è definita "opaca".
 </para>

 <para>
  Esempi di formati adeguati per le copie trasparenti sono ASCII normale senza tag, formato di input Texinfo, formato di input LaTeX, SGML oppure XML che utilizzi un DTD disponibile al pubblico, nonché HTML semplice conforme agli standard, PostScript oppure PDF strutturato per la modifica da parte di persone. Esempi di formati di immagine trasparenti sono PNG, XCF e JPG. I formati opachi includono i formati proprietari che possono essere letti e modificati solo da elaboratori di testo proprietari, SGML oppure XML il cui DTD e/o i cui strumenti di elaborazione non siano disponibili al pubblico, e il codice HTML generato da computer, PostScript oppure PDF generato da alcuni elaboratori di testi a solo scopo di output.
 </para>

 <para>
  Per "pagina del titolo" si intende, per un testo stampato, la pagina del titolo propriamente detta più le pagine seguenti che siano necessarie per includere, in modo leggibile, il materiale che deve essere incluso nella pagina del titolo in conformità alla presente licenza. Per le opere in formati privi di pagina del titolo come sopra definita, si intende per "pagina del titolo" il testo accanto all'occorrenza più evidente del titolo dell'opera, precedente l'inizio del corpo del testo.
 </para>

 <para>
  Per sezione "intitolata XYZ" si intende un'unità secondaria del documento il cui titolo sia esattamente XYZ oppure includa XYZ tra parentesi, subito dopo la traduzione di XYZ in un'altra lingua. (Qui XYZ indica un nome di sezione specifico indicato di seguito, come "Ringraziamenti", "Dediche", "Riconoscimenti" oppure "Cronologia delle versioni". "Conservare il titolo" di una di tali sezioni quando si modifica il documento significa che essa resta una sezione "intitolata XYZ" in base alla precedente definizione.
 </para>

 <para>
  Il documento potrà includere dichiarazioni di esclusione della garanzia accanto all'avviso che indica che la presente licenza si applica al documento. Si ritiene che tali dichiarazioni di esclusione della garanzia siano incluse come riferimento nella presente licenza, ma solo per quanto riguarda le dichiarazioni di esclusione della garanzia stesse: qualsivoglia altra implicazione che tali dichiarazioni di esclusione di garanzia possano avere è nulla e priva di effetto per quanto concerne il significato della presente licenza.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    2. COPIA IDENTICA
  </bridgehead>

 <para>
  L'utente è autorizzato a copiare e distribuire il documento su qualsiasi supporto, commercialmente o meno, a condizione che la presente licenza, gli avvisi sul copyright e l'avviso di licenza che indica che la presente licenza si applica al documento vengano riprodotti in tutte le copie, e che l'utente non aggiunga alcuna altra condizione a quelle della presente licenza. L'utente non potrà utilizzare misure tecniche per ostacolare oppure controllare la lettura o l'ulteriore copia delle copie da lui eseguite o distribuite. Tuttavia, l'utente ha facoltà di accettare un compenso in cambio di tali copie. Se si distribuisce un numero di copie sufficientemente significativo è necessario attenersi alle condizioni della Sezione 3.
 </para>

 <para>
  L'utente è inoltre autorizzato al noleggio delle copie, in conformità alle medesime condizioni di cui sopra, nonché alla riproduzione in pubblico delle copie stesse.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    3. COPIA IN VOLUMI ELEVATI
  </bridgehead>

 <para>
  Qualora l'utente pubblichi copie (oppure copie su supporti normalmente dotati di copertina stampata) del documento, in numero superiore a 100, e l'avviso di licenza del documento richieda la presenza dei testi di copertina, l'utente sarà tenuto a dotare le copie di una copertina che riporti, in modo chiaro e leggibile, tutti i testi di copertina seguenti. Entrambe le copertine dovranno inoltre identificare in modo chiaro e leggibile l'utente come autore della pubblicazione di tali copie. La copertina anteriore dovrà includere il titolo completo, con tutte le parole che lo compongono ugualmente in evidenza e visibili. L'utente è autorizzato ad aggiungere materiale ulteriore alle copertine. La copia con modifiche limitate alle copertine, purché sia mantenuto il titolo del documento e rispettate le suddette condizioni, può essere considerata copia identica a ogni altro effetto.
 </para>

 <para>
  Qualora i testi richiesti per una delle due copertine siano troppo grandi per essere leggibili, inserire i primi testi presenti (nel numero massimo che sia possibile includere) sulla copertina propriamente detta, continuando poi nelle pagine adiacenti.
 </para>

 <para>
  Se l'utente pubblica oppure distribuisce copie opache del documento in numero superiore a 100, sarà tenuto a includere una copia trasparente leggibile da computer in ogni copia opaca, oppure a indicare in ogni copia opaca un'ubicazione di rete dalla quale il pubblico possa accedere al download, utilizzando protocolli di rete standard, di una completa copia trasparente del documento, senza materiale aggiuntivo. In quest'ultimo caso, l'utente deve adottare misure ragionevoli, all'avvio della distribuzione delle copie opache in quantità elevate, per assicurare che la copia trasparente di cui sopra rimanga accessibile presso l'ubicazione indicata per almeno un anno dall'ultima distribuzione di una copia opaca di tale edizione al pubblico (direttamente oppure tramite gli agenti o i rivenditori dell'utente).
 </para>

 <para>
  È consigliato, ma non obbligatorio, che l'utente contatti gli autori del documento prima di ridistribuire un numero elevato di copie, per consentire loro di fornire una versione aggiornata del documento.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    4. MODIFICHE
  </bridgehead>

 <para>
  L'utente è autorizzato a copiare e a distribuire una versione modificata del documento alle condizioni delle precedenti Sezioni 2 e 3, a condizione di rilasciare la versione modificata nel pieno rispetto della presente licenza, intendendosi quindi per "documento" la medesima versione modificata, e concedendo quindi in licenza la distribuzione e la modifica della versione modificata a chiunque sia un possesso di una copia della stessa. Inoltre, nella versione modificata l'utente è tenuto:
 </para>

 <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    A utilizzare nella pagina del titolo (e sulle eventuali copertine) un titolo distinto da quello documento e da quelli delle versioni precedenti (che, se presenti, dovranno essere citati nella sezione Cronologia delle versioni del Documento). L'utente è autorizzato a utilizzare lo stesso titolo di una versione precedente se l'editore originale di tale versione fornisce autorizzazione in tal senso.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A indicare nella pagina del titolo, come autori, la persona o le persone o entità responsabili delle modifiche apportate alla versione modificata, unitamente ad almeno cinque dei principali autori del documento (o a tutti gli autori principali, se in numero inferiore a cinque), salvo che questi ultimi sollevino l'utente da questo obbligo.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A indicare, nella pagina del titolo, il nome dell'editore della versione modificata, citandolo come tale.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A conservare tutti gli avvisi sul copyright del documento.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Ad aggiungere, accanto agli altri avvisi, appropriato avviso di copyright per le modifiche apportate.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A includere, immediatamente dopo gli avvisi di copyright, un avviso di licenza che fornisca autorizzazione pubblica all'utilizzo della versione modificata in conformità ai termini della presente licenza, nella forma indicata nell'appendice che segue.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A conservare in tale avviso di licenza gli elenchi completi delle sezioni invariabili e dei testi di copertina necessari indicati nell'avviso di licenza del documento.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A includere un copia non modificata della presente licenza.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A conservare la sezione intitolata "Cronologia delle versioni", unitamente al titolo, e ad aggiungere a essa una voce che indichi almeno il titolo, l'anno, i nuovi autori e l'editore della versione modificata, come indicati sulla pagina del titolo. Se nel documento non è inclusa alcuna sezione intitolata "Cronologia delle versioni", a crearne una che indichi titolo, anno, autori ed editore del documento come indicati nella pagina del titolo e quindi ad aggiungere una voce che descriva la versione modificata come indicato al paragrafo precedente.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A conservare l'eventuale ubicazione di rete indicata nel documento per l'accesso pubblico a una copia trasparente del documento, e analogamente le ubicazioni di rete fornite nel documento per accedere alle versioni precedenti su cui esso si basa. Tali indicazioni potranno essere incluse nella sezione "Cronologia delle versioni". L'utente ha facoltà di omettere un'ubicazione di rete per un'opera pubblicata almeno quattro anni prima del documento, o qualora l'editore originale della versione cui fa riferimento fornisca autorizzazione in tal senso.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Per qualsiasi sezione intitolata "Ringraziamenti" oppure "Dediche", a mantenere il titolo della sezione e a conservare la sezione in relazione alla sostanza e alla forma di ognuno dei ringraziamenti e/o delle dediche incluse in tali sezioni.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A mantenere tutte le sezioni invariabili del documento inalterate in relazione a testo e titoli. I numeri delle sezioni o equivalenti non sono considerati parte dei titoli delle sezioni.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A eliminare eventuali sezioni intitolate "Riconoscimenti". Questo tipo di sezioni potrà non essere incluso nella versione modificata.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A non modificare il titolo di eventuali sezioni intitolate "Riconoscimenti" e a non attribuire loro un titolo non compatibile con quello di eventuali sezioni invariabili.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    A mantenere eventuali dichiarazioni di esclusione della garanzia.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  Qualora la versione modificata includa nuove sezioni preliminari o appendici qualificabili come sezioni secondarie e che non includano materiale copiato dal documento, l'utente è autorizzato, a sua scelta, a indicare alcune o tutte queste sezioni come invariabili. A tale scopo, aggiungere i relativi titoli all'elenco delle sezioni invariabili nell'avviso di licenza della versione modificata. Tali titoli dovranno essere diversi da quelli di qualsiasi altra sezione.
 </para>

 <para>
  L'utente è autorizzato ad aggiungere una sezione intitolata "Riconoscimenti", a condizione che essa includa esclusivamente riconoscimenti di vari soggetti relativi alla versione modificata dell'utente: ad esempio, dichiarazioni di peer-review oppure dichiarazioni relative al fatto che il testo è stato approvato da un'organizzazione come definizione autoritaria di uno standard.
 </para>

 <para>
  L'utente è autorizzato ad aggiungere un passaggio di un massimo di cinque parole come testo della prima pagina di copertina e un passaggio di un massimo di 25 parole come testo del retro di copertina, alla fine dell'elenco dei testi di copertina nella versione modificata. Un solo passaggio relativo al testo della prima pagina di copertina e del retro di copertina potrà essere aggiunto a opera o tramite disposizioni di ogni entità. Se il documento include già un testo di copertina per la stessa copertina, aggiunto in precedenza dall'utente o per disposizione della stessa entità per la quale l'utente agisce, l'utente non potrà aggiungerne un altro, ma sarà autorizzato a sostituire il precedente, dietro autorizzazione esplicita dell'editore precedente autore dell'aggiunta.
 </para>

 <para>
  L'autore e l'editore o gli autori e gli editori del documento non concedono, tramite la presente licenza, autorizzazione all'utilizzo dei propri nomi a scopo pubblicitario o per affermare o implicare alcun riconoscimento da parte loro di qualsivoglia versione modificata.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    5. COMBINAZIONE DI DOCUMENTI
  </bridgehead>

 <para>
  L'utente è autorizzato a combinare il documento con altri documenti pubblicati ai sensi della presente licenza, in conformità ai termini definiti nella precedente sezione 4 per le versioni modificate, a condizione che l'utente includa nella combinazione tutte le sezioni invariabili di tutti i documenti originali, senza modifiche, e le indichi come sezioni invariabili dell'opera combinata nel relativo avviso di licenza, preservando inoltre tutte le relative dichiarazioni di esclusione della garanzia.
 </para>

 <para>
  L'opera combinata deve includere un'unica copia della presente licenza. Più sezioni invariabili identiche potranno essere sostituite da un'unica occorrenza. Se sono presenti più sezioni invariabili con lo stesso nome ma diverso contenuto, è necessario rendere univoco il titolo di ogni sezione aggiungendo alla fine di esso, tra parentesi, il nome dell'autore o dell'editore originale della sezione, se conosciuto, oppure un numero univoco. Eseguire la medesima rettifica relativamente ai titoli delle sezioni nell'elenco delle sezioni invariabili nell'avviso dell'opera combinata.
 </para>

 <para>
  Nella combinazione, è necessario combinare eventuali sezioni intitolate "Cronologia delle versioni" nei diversi documenti originali, formando un'unica sezione intitolata "Cronologia delle versioni". Combinare analogamente eventuali sezioni intitolate "Ringraziamenti" e "Dediche". È necessario eliminare tutte le sezioni intitolate "Riconoscimenti".
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    6. RACCOLTE DI DOCUMENTI
  </bridgehead>

 <para>
  L'utente è autorizzato a eseguire una raccolta costituita dal documento e da altri documenti pubblicati in conformità alla presente licenza, e a sostituire le singole copie della presente licenza nei diversi documenti con una copia unica inclusa nella raccolta, a condizione di attenersi alle norme della presente licenza in relazione alla copia identica di ognuno dei documenti a ogni altro effetto.
 </para>

 <para>
  L'utente è autorizzato a estrarre un singolo documento da tale raccolta e a distribuirlo individualmente in conformità alla presente licenza, a condizione che inserisca una copia della presente licenza nel documento estratto e si attenga alla presente licenza a ogni altro effetto in relazione alla copia identica del documento stesso.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    7. AGGREGAZIONE CON OPERE INDIPENDENTI
  </bridgehead>

 <para>
  La compilazione del documento o delle opere da esso derivate con altri documenti o opere separate e indipendenti nell'ambito di un volume di un supporto di distribuzione o memorizzazione, è detta "aggregato" se il copyright derivante dalla compilazione non viene utilizzato per limitare i diritti legali degli utenti della compilazione stessa oltre quanto consentito dalla singola opera. Quando il documento viene incluso in un aggregato, la presente licenza non si applica alle altre opere dell'aggregato che non siano opere derivate dal documento.
 </para>

 <para>
  Se il requisito relativo al testo di copertina di cui alla Sezione 3 è applicabile a tali copie del documento, qualora il documento rappresenti meno della metà dell'intero aggregato, i testi di copertina del documento potranno essere inclusi nelle copertine del documento all'interno dell'aggregato, oppure nel loro equivalente elettronico qualora il documento sia in forma elettronica. In caso contrario essi dovranno essere inclusi sulle copertine stampate dell'aggregato nel complesso.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    8. TRADUZIONE
  </bridgehead>

 <para>
  La traduzione è considerata un tipo di modifica, quindi l'utente è autorizzato a distribuire traduzioni del documento in conformità ai termini della Sezione 4. La sostituzione delle sezioni invariabili con le corrispondenti traduzioni richiede autorizzazione speciale da parte dei titolari del relativo copyright, ma l'utente è autorizzato a includere le traduzioni di alcune o di tutte le sezioni invariabili unitamente alle versioni originali delle stesse. L'utente è autorizzato a includere una traduzione della presente licenza e di tutti gli avvisi di licenza nel documento, nonché di qualsivoglia dichiarazioni di esclusione della garanzia, a condizione di includere anche le versioni originali in lingua inglese della licenza, degli avvisi e delle comunicazioni. In caso di disaccordo tra la traduzione e la versione originale della licenza, dell'avviso o della comunicazione, la versione originale si intenderà prevalere.
 </para>

 <para>
  Se una sezione nel documento è intitolata "Ringraziamenti", "Dediche" oppure "Cronologia delle versioni", il requisito (Sezione 4) relativo al mantenimento del suo titolo (vedere la Sezione 1) determinerà in genere la necessità di modificare il titolo effettivo.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    9. RISOLUZIONE
  </bridgehead>

 <para>
  L'utente non potrà copiare, modificare, concedere in sublicenza oppure distribuire il documento fatta eccezione per quanto espressamente previsto dalla presente licenza. Qualsiasi altro tentativo di copiare, modificare, concedere in sublicenza oppure distribuire il documento è da intendersi nullo e determinerà la risoluzione automatica dei diritti dell'utente ai sensi della presente licenza. Tuttavia, le licenze delle parti che abbiano ricevuto copie, oppure diritti, dall'utente ai sensi della presente licenza, rimarranno valide purché tali parti rispettino la licenza medesima.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    10. REVISIONI FUTURE DELLA PRESENTE LICENZA
  </bridgehead>

 <para>
  La Free Software Foundation potrà di volta in volta pubblicare versioni nuove e/o riviste della GNU Free Documentation License. Tali nuove versioni saranno analoghe nello spirito alla versione corrente, ma potranno presentare differenze di dettaglio, volte a risolvere nuove problematiche o questioni. Vedere <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/">http://www.gnu.org/copyleft/</link>.
 </para>

 <para>
  A ogni versione della licenza è attributo un numero distintivo. Se il documento specifica che un particolare numero di versione della presente licenza oppure "qualsiasi versione successiva" si applica a esso, l'utente può scegliere di attenersi ai termini e alle condizioni delle versione specificata oppure di qualsiasi versione successiva pubblicata (non come bozza) dalla Free Software Foundation. Se il documento non specifica un numero di versione per la presente licenza, l'utente può scegliere una qualsiasi versione tra quelle pubblicate (non come bozza) dalla Free Software Foundation.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    SUPPLEMENTO: Modalità di utilizzo della presente licenza per i documenti
  </bridgehead>

<screen> Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
   Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
   under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
   or any later version published by the Free Software Foundation;
   with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
   A copy of the license is included in the section entitled “GNU
   Free Documentation License”.  </screen>

 <para>
  In presenza di sezioni invariabili, testi della prima pagina di copertina e del retro di copertina, sostituire la riga "con... testi" con quanto segue:
 </para>

<screen> with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
   Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.  </screen>

 <para>
  In presenza di sezioni invariabili senza testi di copertina, o di altra combinazione di questi tre elementi, ????combinare le due alternative in base alla situazione.
 </para>

 <para>
  Se il documento include esempi significativi di codice di programma, è consigliabile pubblicare tali esempi in parallelo in base alla licenza per software libero scelta dall'utente, quale ad esempio la GNU General Public License, per autorizzarne l'utilizzo nell'ambito del software libero.
 </para>
</sect1>
