<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc_i.xml" version="5.0">
 <title>Documentazione disponibile</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>guida</primary> <secondary>manuali SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuali SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Vengono fornite versioni HTML e PDF della documentazione in lingue differenti. Per questo prodotto sono disponibili i seguenti manuali per gli utenti e gli amministratori:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="art.sle.installquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Elenca i requisiti di sistema e guida passo dopo passo all'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> da DVD o da un'immagine ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Illustra come installare sistemi singoli o multipli e come sfruttare le possibilità del prodotto per sviluppare un'infrastruttura. È possibile scegliere tra vari approcci che vanno dall'installazione locale o da un server per l'installazione da rete fino alla distribuzione su larga scala tramite una tecnica di installazione controllata a distanza, altamente personalizzata e automatizzata.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Illustra operazioni di amministrazione del sistema quali manutenzione, monitoraggio e personalizzazione di un sistema installato.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.virt"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Descrive la tecnologia di virtualizzazione in generale e introduce libvirt, l'interfaccia di virtualizzazione unificata, oltre a fornire informazioni dettagliate su specifici hypervisor.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor_admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Fornisce informazioni su come gestire i dispositivi di memorizzazione in un SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     AutoYaST è un sistema per l'installazione automatica di uno o più sistemi SUSE che non prevede l'intervento dell'utente, bensì solo l'utilizzo di un profilo AutoYaST contenente i dati di installazione e di configurazione. Nel manuale è indicata la procedura di base per eseguire l'installazione automatica attraverso le fasi di preparazione, installazione e configurazione.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Introduce concetti di base relativi alla sicurezza dei sistemi e copre la sicurezza sia in ambito locale, sia in rete. Mostra come utilizzare la il software di sicurezza inerente il prodotto come <phrase>AppArmor</phrase> o il sistema di revisione che raccoglie in maniera affidabile informazioni sugli eventi rilevanti per la sicurezza.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Vengono trattati i particolari dell'installazione e della configurazione di un SUSE Linux Enterprise Server sicuro, nonché ulteriori processi di post-installazione necessari per rendere ancora più forte e sicura l'installazione. Supporta l'amministratore in scelte e decisioni correlate alla sicurezza.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Una guida per l'amministratore relativa alla rilevazione e risoluzione dei problemi e all'ottimizzazione. Consente di scoprire come ispezionare e ottimizzare il sistema tramite strumenti di monitoraggio e come gestire le risorse in modo efficiente. Contiene inoltre una panoramica di problemi e soluzioni comuni e ulteriori risorse di guida e documentazione.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Viene presentato il desktop GNOME di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Guida l'utente all'uso e alla configurazione del desktop e a eseguire task chiave. È rivolto principalmente agli utenti che desiderano utilizzare in modo efficiente GNOME come desktop di default.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  È possibile trovare le versioni HTML della maggior parte dei manuali dei prodotti nella cartella <filename>/usr/share/doc/manual</filename> del sistema installato oppure nelle guide sul desktop. Consente di reperire gli aggiornamenti più recenti alla documentazione presso <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/> dove è possibile effettuare il download delle versioni PDF o HTML dei manuali per il prodotto.
 </para>
</sect1>
