<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_info_i.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-information">
 <title>Informazioni generali</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  In questa sezione sono descritti i diversi tipi di installazione e in che modo eseguire un IPL per la prima installazione. Per informazioni tecniche dettagliate su IBM Z in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> fare riferimento a <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-information-installation">
  <title>Tipi di installazione</title>
  <para>
   In questa sezione è fornita una panoramica dei diversi tipi di installazioni possibili con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> per IBM Z. È possibile installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in una <emphasis>LPAR</emphasis>, come guest all'interno di <emphasis>z/VM</emphasis> o come guest all'interno di <emphasis>KVM</emphasis>.
  </para>
  <para>
   In base alla modalità di installazione (LPAR o z/VM) esistono diverse possibilità per l'avvio del processo di installazione e l'esecuzione dell'IPL del sistema installato.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-lpar">
   <title>LPAR</title>
   <para>
    Se si installa <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> per IBM Z in una partizione logica (LPAR), assegnare memoria e processori all'istanza. L'installazione in una LPAR è raccomandata per le macchine di produzione a carico elevato. L'esecuzione in LPAR rende disponibili standard di sicurezza più elevati. Il networking tra partizioni LPAR è possibile su interfacce esterne o Hipersockets. Se si intende utilizzare l'installazione per la virtualizzazione con KVM, è particolarmente consigliata l'installazione in LPAR.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-zvm">
   <title>z/VM</title>
   <para>
    L'esecuzione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> per IBM Z in z/VM significa che <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è un sistema guest all'interno di z/VM. Un vantaggio di questa modalità è la possibilità di disporre del controllo completo su <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> da z/VM. Ciò è molto utile per lo sviluppo del kernel o per il debugging basato sul kernel. È inoltre molto semplice aggiungere o rimuovere hardware sui sistemi Linux ospiti. La creazione di guest <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> aggiuntivi è semplice e consente l'esecuzione simultanea di centinaia di istanze Linux.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-kvm">
   <title>Guest KVM</title>
   <para>
    Per installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> per IBM Z come guest KVM è necessario avere installato un'istanza del server host KVM in una partizione LPAR. Per informazioni dettagliate sull'installazione del guest, vedere <xref linkend="pro-prep-inst-types-kvm"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-information-iplopt">
  <title>Opzioni IPL</title>
  <para>
   Questa sezione contiene le informazioni necessarie per eseguire un IPL per la prima installazione. In base al tipo di installazione, sono necessarie opzioni diverse. Vengono descritte le opzioni del lettore VM, di caricamento da CD-ROM o server e di caricamento da un DVD-ROM collegato tramite SCSI. L'installazione dei pacchetti software, effettuata tramite la rete, non richiede il supporto IPL.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-vm-reader">
   <title>Lettore VM</title>
   <para>
    Per eseguire l'IPL da un lettore VM, è necessario prima trasferire i file necessari nel lettore. Per maggiore praticità nell'amministrazione, è consigliabile creare un utente <literal>linuxmnt</literal> che dispone di un minidisco contenente i file e gli script necessari per l'IPL. Questo minidisco in seguito può essere accessibile in sola lettura dai sistemi Linux ospiti. Per informazioni, vedere <xref linkend="sec-prep-ipling-vm-reader"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-cdrom">
   <title>Caricamento da supporto rimovibile o server</title>
   <para>
    Per eseguire IPL in una LPAR, è possibile caricare l'immagine del kernel direttamente dall'SE, dal dispositivo CD/DVD-ROM di HMC oppure da qualsiasi sistema remoto accessibile tramite FTP. Questa funzione può essere eseguita dall'HMC. Il processo di installazione richiede un file con una mappatura dell'ubicazione dei dati di installazione nel file system e le ubicazioni di memoria dove dovranno essere copiati i dati.
   </para>
   <para>
    Per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, sono disponibili due file di questo tipo. Sono ubicati entrambi nella directory radice del file system di DVD 1:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <filename>suse.ins</filename> che per funzionare richiede la configurazione dell'accesso di rete in Linuxrc prima dell'avvio dell'installazione.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <filename>susehmc.ins</filename> che consente l'installazione senza accesso di rete.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Nel riquadro di navigazione a sinistra di HMC espandere <menuchoice><guimenu>Gestione sistemi</guimenu><guimenu>Sistemi</guimenu></menuchoice> e selezionare il sistema mainframe con cui lavorare. Scegliere il LPAR sul quale avviare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dalla tabella dei LPAR e selezionare <guimenu>Carica da server o supporto rimovibile</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Quindi, scegliere <guimenu>CD-ROM/DVD della console di gestione hardware</guimenu> o <guimenu>Origine FTP</guimenu>. Se si sceglie l'ultima opzione, è necessario specificare l'indirizzo o il nome del server e fornire le credenziali. Se il file <filename>.ins</filename> appropriato non è ubicato nella directory radice del server, specificare il percorso del file. Passare al menu <guimenu>Selezionare il software da caricare</guimenu>, quindi scegliere la voce <filename>.ins</filename> appropriata. Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per avviare l'installazione.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-dvd">
   <title>Caricamento da DVD SCSI</title>
   <para>
    Per eseguire l'IPL da un DVD SCSI, è necessario accedere a un adattatore FCP collegato ad un'unità DVD. Sono necessari i valori per WWPN e LUN dell'unità SCSI. Per informazioni, vedere la <xref linkend="sec-prep-ipling-lpar-dvd"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-zpxe">
   <title>Caricamento dalla rete con zPXE</title>
   <para>
    Per l'esecuzione dell'IPL dalla rete con zPXE è necessario un server Cobbler in grado di fornire kernel, disco RAM e un parmfile. Può essere avviato eseguendo lo script ZPXE EXEC. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec-prep-makeavail-zpxe-cobbler"/>. zPXE è disponibile solo in z/VM.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
