<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_makeavail.xml" version="5.0" xml:id="sec.instserver">
 <title>Avvio da supporti di installazione</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Quando si esegue l'installazione del sistema, i supporti di avvio e installazione del sistema possono variare. È possibile utilizzare tutte le combinazioni di supporti compatibili per l'avvio e l'installazione.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.instserver.boot_media">
  <title>Il supporto</title>
  <para>
   L'avvio di un computer dipende dalle capacità dei componenti hardware in uso e dalla disponibilità di supporti per la rispettiva opzione di avvio.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Avvio da DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Questo è il metodo più comune di avvio di un sistema. É veloce per la maggior parte degli utenti, ma richiede numerose interazioni per ciascun processo di installazione.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Avvio da un disco rigido USB</term>
    <listitem>
     <para>
      A seconda dell'hardware utilizzato, è possibile eseguire l'avvio da un disco rigido USB. È necessario creare il rispettivo supporto come descritto nella <xref linkend="sec.i.yast2.start.x86_64"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Avvio da rete</term>
    <listitem>
     <para>
      È possibile avviare un computer direttamente dalla rete solo questa operazione è supportata dal firmware o dal BIOS del computer. Questa opzione richiede che alla rete sia collegato un server di avvio. le quali possono variare in base allospooler in uso. Generalmente sono necessario diversi servizi, come l'avvio TFTP e DHCP o PXE. Per informazioni sul server di avvio, consultare <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.instserver.installation_media">
  <title>Installazione</title>
  <para>
   I supporti di installazione contengono tutti i pacchetti e i metadati necessari per l'installazione di un <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, che devono essere disponibili nel sistema dopo l'avvio dell'installazione. In <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è possibile utilizzare diversi metodi per fornire i supporti di installazione al sistema.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Installazione da DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Tutti questi dati sono cifrati utilizzando la chiave del server. A seconda dell'installazione selezionata, potrebbe essere necessaria una connessione di rete o un supporto aggiuntivo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Installazione di rete</term>
    <listitem>
     <para>
      Se si intende installare più sistemi, la presenza dei supporti di installazione sulla rete semplifica notevolmente le cose. È possibile eseguire l'installazione da numerosi protocolli comuni, quali NFS, HTTP, FTP o SMB. Per ulteriori informazioni su come eseguire questo tipo di installazione, vedere <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
