<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_info.xml" version="5.0" xml:id="sec.power.info">
 <title>Ulteriori informazioni</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Ulteriori informazioni su IBM PowerLinux sono disponibili nei siti di SUSE e IBM:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    La knowledge base del supporto di SUSE, all'indirizzo <link xlink:href="https://www.suse.com/support/kb/"/>, costituisce un'efficace strumento di supporto che aiuta i clienti nella risoluzione dei problemi. Eseguire una ricerca nella knowledge base dedicata a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, utilizzando parole chiave quali POWER o PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Gli avvisi sulla sicurezza sono reperibili all'indirizzo <link xlink:href="https://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE gestisce anche due mailing list sulla sicurezza alle quale è possibile iscriversi.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> — Discussione generica sulla sicurezza per Linux e SUSE. Tutti gli avvisi sulla sicurezza relativi a SUSE Linux Enterprise Server vengono inviati a questa mailing list.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> — La mailing list di SUSE riservata esclusivamente agli avvisi di sicurezza.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    In caso di errore hardware, verificare gli eventuali codici visualizzati nel Pannello di controllo. Gli eventuali codici visualizzati possono essere quindi ricercati nell'IBM Power Systems Hardware Information Center, all'indirizzo <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3T"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Per suggerimenti relativi alla risoluzione dei problemi, vedere le domande frequenti su IBM PowerLinux nell'Information Center, all'indirizzo <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn35"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Per partecipare alla mailing list linuxppc-dev, registrarsi utilizzando i moduli disponibili in <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
