<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec.aarch64.sysreqs">
 <title>Requisiti di sistema per l'esecuzione di Linux</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Il sistema operativo SUSE® Linux Enterprise Server può essere installato in un'ampia gamma di hardware. È impossibile elencare tutte le diverse combinazioni di componenti hardware supportati da SUSE Linux Enterprise Server. Tuttavia, per fornire agli utenti una guida per la fase di pianificazione, di seguito sono descritti alcuni requisiti minimi.
 </para>

 <para>
  Per assicurarsi che una determinata configurazione del computer funzioni, verificare quali piattaforme sono state certificate da SUSE. L'elenco è disponibile in <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.aarch64.sysreqs.hw">
  <title>Hardware per ARM AArch64</title>
  <variablelist xml:id="l.aarch64.sysreqs.hw">
   <varlistentry>
    <term>CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Il requisito minimo consiste in CPU che supportano ISA (Instruction Set Architecture) ARMv8-A, ad esempio ARM Cortex-A53 e Cortex-A57. Fare riferimento a <link xlink:href="https://www.arm.com/products/processors/cortex-a/"/> per un elenco di processori ARMv8-A disponibili.
     </para>
     <para>
      Attualmente le CPU dotate di ISA ARMv8-R (in tempo reale) e ARMv8-M (microcontroller) non sono supportate.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Numero massimo di CPU</term>
    <listitem>
     <para>
      Per progettazione, il software supporta al massimo 128 CPU. Se si prevede di utilizzare un sistema di tali proporzioni, verificare i dispositivi supportati nella pagina Web di certificazione per il sistema hardware, visitando il sito <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisiti di memoria</term>
    <listitem>
     <para>

      Per un'installazione minima è necessario almeno 1 GB di memoria. Tuttavia, il minimo consigliato per CPU è di 1024 MB oppure 512 MB su computer multiprocessore. Aggiungere 150 MB per un'installazione remota via HTTP o FTP. Si tenga presente che questi valori sono validi solo per l'installazione del sistema operativo, il requisito di memoria effettivo nella produzione dipende dal carico di lavoro del sistema.
     </para>
     <para/>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="l.aarch64.sysreqs.hw.hd">
    <term>Configurazione del disco rigido</term>
    <listitem>
     <para>
      I requisiti del disco dipendono soprattutto dall'installazione selezionata e dall'utilizzo che si intende fare del computer. Requisito minimo di memoria per l'installazione:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Configurazione del disco rigido
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema minimo:
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           800 MB - 1GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           X Window
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Desktop GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Tutte:
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Utilizzo di snapshot per la virtualizzazione
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           min. 8 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Metodi di avvio</term>
    <listitem>
     <para>
      È possibile avviare il computer da un CD o dalla rete. Per l'avvio dalla rete è necessario un server di avvio specifico, che può essere configurato con SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
