<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_intro.xml" version="5.0" xml:id="preface.deployment">
 <title>Informazioni sulla Guida</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  È possibile effettuare le installazioni di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in molti modi diversi. Non è possibile analizzare tutte le combinazioni di avvio o server di installazione, installazioni automatizzate o distribuzione di immagini. Questo manuale aiuta a selezionare il metodo corretto per la distribuzione della propria installazione.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.prep"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Le istruzioni standard di distribuzione differiscono a seconda dell'architettura utilizzata. Per differenze e requisiti riguardanti l'architettura, consultare questa parte.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Qui viene descritta la maggior parte dei task necessari durante l'installazione. Sono incluse la configurazione manuale del computer in uso e l'installazione del software aggiuntivo.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.installserver"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può essere installato in diversi modi. Oltre alla consueta procedura di installazione tramite supporti, è possibile scegliere tra vari approcci basati sulla rete. In questa parte viene illustrata l'impostazione di un server di installazione e viene spiegato come preparare l'avvio del sistema di destinazione per l'installazione.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.remoteinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     In questa parte vengono illustrati gli scenari di installazione più comuni per le installazioni remote. Mentre alcuni richiedono comunque l'interazione con l'utente o l'accesso fisico al sistema di destinazione, altri sono completamente automatizzati. Identificare l'approccio ottimale per il proprio scenario.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.sysconfig"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Informazioni sulla configurazione del sistema dopo l'installazione. In questa parte vengono illustrate alcune attività comuni, come l'impostazione dei componenti hardware, l'installazione o la rimozione del software, la gestione degli utenti e la modifica delle impostazioni con YaST.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.update"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     In questa parte vengono fornite alcune informazioni di base sulla terminologia, sui cicli di vita dei prodotti SUSE e sulle release dei Service Pack, nonché sulle policy di upgrade consigliate.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Molti capitoli del manuale contengono collegamenti ad altre risorse, incluse la documentazione aggiuntiva disponibile nel sistema e quella accessibile via Internet.
 </para>
 <para>
  Per una panoramica della documentazione disponibile per il prodotto e per gli aggiornamenti più recenti alla documentazione, vedere <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/> o la sezione successiva.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_target_audience_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
