<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries.xml" version="5.0" xml:id="cha.zseries">
 <title>Installazione nelle piattaforme IBM z Systems</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    In questo capitolo viene illustrata la procedura per preparare l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nelle piattaforme IBM z Systems. Sono contenute tutte le informazioni necessarie alla preparazione dell'installazione su LPAR e z/VM.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <xi:include href="deployment_prep_zseries_info_i.xml"/>
 <xi:include href="deployment_prep_zseries_prep_i.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.parm">
  <title>Il parmfile — Automazione della configurazione del sistema</title>

  <para>
   Specificando alcuni parametri essenziali nel <filename>parmfile</filename>, il processo di installazione può essere parzialmente automatizzato. Il <filename>parmfile</filename> contiene tutti i dati necessari per la configurazione della rete e del dispositivo DASD. Inoltre, può essere utilizzato per configurare il metodo di connessione al sistema di installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e l'istanza di YaST in esecuzione. L'interazione dell'utente è per questo motivo limitata alla sola installazione con YaST attraverso le sue finestre di dialogo.
  </para>

  <para>
   Alla routine di installazione è possibile passare i seguenti parametri, che vengono memorizzati come valori di default per l'installazione. Tutti gli indirizzi IP, i nomi dei server e i valori numerici sono esempi. Sostituire questi valori con quelli necessari per il proprio scenario di installazione.
  </para>

  <para>
   Il numero di righe nel parmfile è limitato a dieci. I nomi dei parametri non distinguono tra maiuscole e minuscole. Separare i parametri con uno spazio. L'ordine dei parametri non è predefinito. Mantenere sempre la stringa <literal>PARAMETER=value</literal> su una sola riga. Ad esempio:
  </para>

<screen>Hostname=s390zvm01.suse.de HostIP=10.11.134.65</screen>

  <tip>
   <title>utilizzo di IPv6 durante l'installazione</title>
   <para>
    Per default è possibile solo assegnare indirizzi di rete IPv4 al computer. Per abilitare IPv6 durante l'installazione, immettere uno dei seguenti parametri al prompt di avvio: <literal>ipv6=1</literal> (accetta IPv4 e IPv6) o <literal>ipv6only=1</literal> (accetta solo IPv6).
   </para>
  </tip>

  <para>
   Alcuni dei seguenti parametri sono necessari. Se dovessero mancare, il processo automatico effettua una pausa e richiede l'immissione manuale del valore.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.general">
   <title>Parametri generali</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>AutoYaST=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable> <command>Manual=0</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Il parametro <envar>AutoYaST</envar> specifica la posizione del file di controllo <filename>autoinst.xml</filename> per l'installazione automatica. Il parametro <envar>Manuale</envar> controlla se gli altri parametri sono solo valori di default che devono essere ancora riconosciuti dall'utente. Se si desidera che tutti i valori siano accettati senza richieste di conferma, impostare il valore di questo parametro su <literal>0.</literal> L'impostazione di <envar>AutoYaST</envar> implica l'impostazione del parametro <envar>Manual</envar> sul valore <literal>0</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Info=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Specifica l'ubicazione del file da cui possono essere lette le opzioni aggiuntive. Ciò è utile per superare la limitazione di 10 righe (e di 80 caratteri per riga in z/VM) per il parmfile. Ulteriore documentazione per il file Info è disponibile nella <xref linkend="invoking_autoinst.linuxrc"/>. Dato che in genere z Systems consente di accedere al file Info solo attraverso la rete, tale file non potrà essere utilizzato per specificare le opzioni richieste per la configurazione della rete, ovvero le opzioni descritte nella <xref linkend="sec.appdendix.parm.net"/>. Inoltre, altre opzioni specifiche di linuxrc, quali quelle per il debug, dovranno essere specificate nel parmfile per essere effettive.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>creazione di un file con le informazioni di autoinstallazione</title>
    <para>
     Al termine dell'installazione di un sistema è possibile selezionare <guimenu>Clona questo sistema per autoyast</guimenu>. Viene così creato un profilo pronto per l'uso come <filename>/root/autoinst.xml</filename>, utilizzabile per creare cloni di questa installazione particolare. Per creare un file di autoinstallazione da zero o per modificarne uno esistente, utilizzare il modulo <guimenu>Autoinstallazione</guimenu> di YaST.
      
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.net">
   <title>Configurazione dell'interfaccia di rete</title>
   <important>
    <title>configurazione dell'interfaccia di rete</title>
    <para>
     Le impostazioni descritte in questa sezione si riferiscono solo all'interfaccia di rete utilizzata nel corso dell'installazione. Configurare le interfacce di rete aggiuntive nel sistema installato seguendo le istruzioni fornite nel manuale <xref linkend="sec.basicnet.manconf"/>.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Hostname=zseries.example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Immettere il nome host completo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Domain=example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Percorso di ricerca dominio per DNS. Consente di utilizzare nomi host brevi anziché nomi completi.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>HostIP=192.168.1.2</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Inserire l'indirizzo IP dell'interfaccia da configurare.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Gateway=192.168.1.3</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Specificare il gateway da utilizzare.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Nameserver=192.168.1.4</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Specificare il server DNS attivo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>InstNetDev=osa</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Inserire il tipo di interfaccia da configurare. I valori possibili sono <literal>osa</literal>, <literal>hsi</literal>, <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> e <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON e IUCV non sono più supportati ufficialmente).
      </para>
      <para>
       Per il tipo di interfacce <literal>hsi</literal> e <literal>osa</literal> specificare una maschera di rete appropriata e un indirizzo di diffusione opzionale:
      </para>
<screen>Netmask=255.255.255.0
Broadcast=192.168.255.255</screen>
      <para>
       Per le interfacce di tipo <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> e <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON e IUCV non sono più ufficialmente supportate), inserire l'indirizzo IP del peer:
      </para>
<screen>Pointopoint=192.168.55.20</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OsaInterface=&lt;lcs|qdio&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Per i dispositivi di rete <literal>osa</literal>, specificare l'interfaccia host (<literal>qdio</literal> o <literal>lcs</literal>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Layer2=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Per i dispositivi Ethernet QDIO <literal>osa</literal> e <literal>hsi</literal>, specificare se abilitare (<literal>1</literal>) o disabilitare (<literal>0</literal>) il supporto per OSI Layer 2.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OSAHWAddr=02:00:65:00:01:09</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Per i dispositivi Ethernet QDIO <literal>osa</literal> con il Layer 2 abilitato. Specificare manualmente un indirizzo MAC o indicare <literal>OSAHWADDR= </literal> (con uno spazio finale) per l'impostazione di default del sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>PortNo=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Per i dispositivi di rete <literal>osa</literal> specificare il numero di porta (se il dispositivo supporta questa funzione). Il valore di default è 0.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Ciascuna interfaccia richiede alcune opzioni di configurazione:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Interfacce <literal>ctc</literal> e <literal>escon</literal> (CTC e ESCON non sono più ufficialmente supportate):
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0600
WriteChannel=0.0.0601</screen>
     <para>
      Il parametro <envar>ReadChannel</envar> specifica il canale di lettura da utilizzare. Il parametro <envar>WriteChannel</envar> è il canale di SCRITTURA.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Per l'interfaccia <literal>ctc</literal> (non più supportata ufficialmente), specificare il protocollo da utilizzare:
     </para>
<screen>CTCProtocol=&lt;0/1/2&gt;</screen>
     <para>
      I valori validi sono:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modalità di compatibilità, anche per peer non Linux diversi da OS/390 e z/OS (modalità di default)
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>1</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modalità estesa
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>2</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modalità di compatibilità con OS/390 e z/OS
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Tipo di dispositivo di rete <literal>osa</literal> con interfaccia <literal>lcs</literal>:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0124</screen>
     <para>
      Il parametro <envar>ReadChannel</envar> rappresenta il numero di canale utilizzato in questa configurazione. Da questo parametro è possibile definire un secondo numero di porta aggiungendo 1 al valore di <envar>ReadChannel</envar>. Il parametro <envar>Portnumber</envar> è utilizzato per specificare il relativo numero di porta.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interfaccia <literal>iucv</literal>:
     </para>
<screen>IUCVPeer=PEER</screen>
     <para>
      Inserire il nome del computer peer.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Tipo di dispositivo di rete <literal>osa</literal> con interfaccia <literal>qdio</literal> per OSA-Express Gigabit Ethernet:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0700
WriteChannel=0.0.0701
DataChannel=0.0.0702</screen>
     <para>
      Per <envar>ReadChannel</envar>, inserire il numero del canale di lettura. Per <envar>WriteChannel</envar>, inserire il numero del canale di scrittura. Il parametro <envar>DataChannel</envar> specifica il canale dati. Assicurarsi che il canale di lettura presenti un numero di dispositivo pari.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interfaccia <literal>hsi</literal> per HiperSockets e LAN guest per VM:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0800
WriteChannel=0.0.0801
DataChannel=0.0.0802</screen>
     <para>
      Per <envar>ReadChannel</envar>, inserire il numero appropriato del canale di lettura. Per <envar>WriteChannel</envar> e <envar>DataChannel</envar>, inserire rispettivamente i numeri dei canali di lettura e dati.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.yast2">
   <title>Definizione dell'origine dell'installazione e dell'interfaccia YaST</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Install=nfs://server/directory/DVD1/</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Specificare la posizione dell'origine dell'installazione da utilizzare. È possibile utilizzare i protocolli <literal>nfs</literal>, <literal>smb</literal> (Samba/CIFS), <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> <literal>http</literal> e <literal>https</literal>.
      </para>
      <para>
       Se viene definito un URL <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> o <literal>smb</literal>, specificare il nome utente e la password con l'URL. Questi parametri sono opzionali, quindi in caso non vengano definiti viene effettuato un login anonimo o come utente guest.
      </para>
<screen>Install=ftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/
Install=tftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Se si desidera eseguire l'installazione tramite una connessione crittografata, utilizzare un URL<literal>https</literal>. Se non è possibile verificare il certificato, utilizzare l'opzione di avvio <literal>sslcerts=0</literal> per disabilitare la verifica del certificato.
      </para>
      <para>
       In caso di installazione Samba/CIFS è possibile anche specificare il dominio da utilizzare:
      </para>
<screen>Install=smb://<replaceable>workdomain</replaceable>;<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>ssh=1</command> <command>vnc=1</command> <command>Display_IP=192.168.42.42</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       In base al parametro definito, per l'installazione viene utilizzato un server X oppure SSH o VNC. <envar>ssh</envar> consente l'installazione di SSH, <envar>vnc</envar> avvia un server VNC nel computer di installazione e <envar>Display_IP</envar> induce il sistema di installazione a tentare la connessione a un server X all'indirizzo specificato. È possibile configurare solo uno di questi parametri per volta.
      </para>
      <important>
       <title>meccanismo di autenticazione di X</title>
       <para>
        L'installazione diretta con il sistema X Window si fonda su un meccanismo di autenticazione primitivo basato sui nomi degli host. Questo meccanismo è disabilitato sulle versioni <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> correnti. È preferibile l'installazione con SSH o VNC.
       </para>
      </important>
      <para>
       Per consentire una connessione tra YaST e il server X remoto, eseguire <command>xhost</command> <option>&lt;IP address&gt;</option> aggiungendo sul computer remoto l'indirizzo del computer di installazione.
      </para>
      <para>
       Per <literal>VNC</literal>, specificare una password con un numero di caratteri da sei a otto da utilizzare per l'installazione:
      </para>
<screen>VNCPassword=&lt;a password&gt;</screen>
      <para>
       Per <literal>SSH</literal>, specificare una password con un numero di caratteri da sei a otto da utilizzare per l'installazione:
      </para>
<screen>ssh.password=&lt;a password&gt;</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.examples">
   <title>Esempio di parmfile</title>
   <para>
    La capacità massima di un parmfile è di 860 caratteri. Come regola generale, il file parmfile dovrebbe contenere un massimo di 10 righe con non più di 79 caratteri. Durante la lettura di un parmfile, tutte le righe vengono concatenate senza aggiunta di spazi, pertanto l'ultimo carattere (79) di ogni riga deve essere uno <keycap function="space"/>.
   </para>
   <para>
    Per ricevere sulla console i potenziali messaggi di errore, utilizzare
   </para>
<screen>linuxrclog=/dev/console</screen>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex1">
    <title>Parmfile per un'installazione da NFS con VNC e AutoYaST</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb
instnetdev=osa osainterface=qdio layer2=1 osahwaddr=
pointopoint=192.168.0.1
hostip=192.168.0.2
nameserver=192.168.0.3
install=nfs://192.168.0.4/SLES/SLES-12-Server/s390x/DVD1
autoyast=http://192.168.0.5/autoinst.xml
linuxrclog=/dev/console vnc=1
VNCPassword=testing</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex2">
    <title>Parmfile per l'installazione con NFS, SSH, HSI e AutoYaST con HTTP</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb
AutoYast=nfs://192.168.1.1/autoinst/s390.xml
Hostname=zseries.example.com HostIP=192.168.1.2
Gateway=192.168.1.3 Nameserver=192.168.1.4
InstNetDev=hsi layer2=0
Netmask=255.255.255.128 Broadcast=192.168.1.255
readchannel=0.0.702c writechannel=0.0.702d datachannel=0.0.702e
install=nfs://192.168.1.5/SLES-12-Server/s390x/DVD1/
ssh=1 ssh.password=testing linuxrclog=/dev/console</screen>
   </example>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.vt220">
  <title>Utilizzo dell'emulatore di terminale vt220</title>

  <para>
   I livelli recenti di MicroCode consentono l'utilizzo di un emulatore di terminale vt220 integrato (terminale ASCII) in aggiunta al terminale standard in modalità riga di comando. Il terminale vt220 viene connesso a <filename>/dev/ttysclp0</filename>. Il terminale a riga di comando viene connesso a <filename>/dev/ttysclp_line0</filename>. Per le installazioni LPAR, l'emulatore di terminale vt220 viene attivato per default.
  </para>

  <para>
   Per avviare la console ASCII in HMC, eseguire il log in all'HMC e selezionare <menuchoice> <guimenu>Gestione sistemi</guimenu> <guimenu>Sistemi</guimenu> <guimenu><phrase><replaceable>IMAGE_ID</replaceable></phrase> </guimenu></menuchoice>. Selezionare il pulsante di opzione per LPAR e scegliere <menuchoice> <guimenu>Ripristino</guimenu><guimenu>Console ASCII integrata</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Per reindirizzare i messaggi del kernel all'avvio dalla console di sistema al terminale vt220, aggiungere i seguenti valori alla riga dei <literal>parametri</literal> in <filename>/etc/zipl.conf</filename>:
  </para>

<screen>console=ttysclp0 console=ttysclp_line0</screen>

  <para>
   La conseguente riga dei <literal>parametri</literal> dovrebbe apparire come la seguente:
  </para>

<screen>parameters = "root=/dev/dasda2 TERM=dumb console=ttysclp0 console=ttysclp_line0"</screen>

  <para>
   Salvare le modifiche in <filename>/etc/zipl.conf</filename>, eseguire <command>zipl</command> e riavviare il sistema.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.further_information">
  <title>Ulteriori approfondimenti sulla piattaforma IBM z Systems</title>

  <para>
   Per ulteriori informazioni tecniche approfondite sulla piattaforma IBM z Systems, è possibile consultare gli IBM Redbooks (<link xlink:href="https://www.redbooks.ibm.com/Redbooks.nsf/domains/zsystems"/>) o la community IBM developerWorks (<link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/"/>). La documentazione specifica di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è disponibile in <link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.general">
   <title>Documentazione generale su Linux per la piattaforma IBM z Systems</title>
   <para>
    Per informazioni generali sulla piattaforma IBM z Systems, è possibile consultare i documenti elencati di seguito:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: ISP and ASP Solutions (SG24-6299)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Questi documenti potrebbero non riflettere lo stato più aggiornato di Linux, ma la descrizione dei principi della distribuzione di Linux rimane comunque precisa.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.technical">
   <title>Problemi tecnici di Linux sulla piattaforma IBM z Systems</title>
   <para>
    Per approfondimenti tecnici sul kernel di Linux e sugli argomenti relativi alle applicazioni, fare riferimento ai seguenti documenti. Per la versione più recente del codice, fare riferimento alle versioni aggiornate di questi documenti disponibili su Internet (<link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/index.html"/>).
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on System z Device Drivers, Features, and Commands
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      zSeries ELF Application Binary Interface Supplement
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on System z Device Drivers, Using the Dump Tools
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise 196 Technical Guide
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 Technical Guide
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z13 Technical Guide
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    All'indirizzo <link xlink:href="http://www.redbooks.ibm.com"/> esiste anche un Redbook sullo sviluppo delle applicazioni per Linux:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Application Development (SG24-6807)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.info.further_information.advanced">
   <title>Configurazioni avanzate di Linux sulla piattaforma IBM z Systems</title>
   <para>
    Per scenari più complessi relativi alla piattaforma IBM z Systems, fare riferimento ai seguenti Redbook, Redpaper e collegamenti:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Large Scale Deployment (SG24-6824)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Performance Measuring and Tuning (SG24-6926)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux with zSeries and ESS: Essentials (SG24-7025)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM TotalStorage Enterprise Storage Server Implementing ESS Copy Services with IBM eServer zSeries (SG24-5680)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM zSeries and S/390: High Availability for z/VM and Linux (REDP-0220)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Saved Segments Planning and Administration
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://publibz.boulder.ibm.com/epubs/pdf/hcsg4a00.pdf"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Documentazione per "Development stream" per Linux su System z
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/development_documentation.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.info.further_information.kvm">
   <title>Virtualizzazione con KVM sulla piattaforma IBM z Systems</title>
   <para>
    Per ulteriori informazioni sull'utilizzo di KVM con la piattaforma IBM z Systems, vedere i seguenti documenti all'indirizzo <link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_dev.html"/>:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Installing SUSE Linux Enterprise Server 12 as a KVM Guest (SC34-2755-00)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      KVM Virtual Server Quick Start (SC34-2753-01)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      KVM Virtual Server Management (SC34-2752-01)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Device Drivers, Features, and Commands for Linux as a KVM Guest (Kernel 4.4) (SC34-2754-01)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
