<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_boot.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha.deployment.prep_boot">
 <title>Preparazione dell'avvio del sistema di destinazione</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può essere installato in diversi modi. Oltre alla consueta procedura di installazione tramite supporti, descritta nel <xref linkend="cha.inst"/>, per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è possibile scegliere tra vari approcci basati sulla rete oppure adottare un approccio completamente automatico.
 </para>
 <para>
  Ciascun metodo viene introdotto per mezzo di due brevi elenchi di controllo: in uno sono elencati i prerequisiti per questo metodo e nell'altro è illustrata la procedura di base. Vengono inoltre forniti ulteriori dettagli su tutte le tecniche utilizzate in questi scenari di installazione.
 </para>
 <note>
  <title>Terminologia</title>
  <para>
   Nelle sezioni successive, il sistema in cui viene installato il nuovo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene indicato come <emphasis>sistema di destinazione</emphasis> o <emphasis>destinazione dell'installazione</emphasis>. Il termine <emphasis>archivio</emphasis> (chiamato in precedenza <quote>origine dell'installazione</quote>) viene utilizzato per tutte le origini dei dati di installazione. Tra queste vi sono i supporti fisici, quali CD e DVD, e i server di rete che distribuiscono i dati di installazione all'interno della rete in uso.
  </para>
 </note>
 <para>
  In questa sezione vengono illustrate le attività di configurazione necessarie per scenari di avvio complessi. Vengono presentati esempi di configurazione pronti all'uso per DHCP, avvio PXE, TFTP e Wake on LAN.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.dhcp">
  <title>Configurazione di un server DHCP</title>

  <para>
   Esistono due tipi di configurazione di un server DHCP. Per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, YaST fornisce un'interfaccia grafica al processo. Gli utenti possono anche modificare manualmente i file di configurazione.<phrase os="sles">Per ulteriori informazioni DHCP, consultare anche <xref linkend="cha.dhcp"/>.</phrase>
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.prep_boot.dhcp.yast">
   <title>Configurazione di un server DHCP con YaST</title>
   <para>
    Per annunciare ai client di rete la posizione del server TFTP e specificare il file immagine di avvio che deve utilizzare la destinazione dell'installazione, aggiungere due dichiarazioni alla configurazione del server DHCP.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.prep_boot.dhcp.yast">
    <step>
     <para>
      Eseguire il login come <systemitem class="username">root</systemitem> nel computer che ospita il server DHCP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Avviare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu><guimenu>Servizi di rete</guimenu><guimenu>Server DHCP</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Completare la procedura guidata per la configurazione di base del server DHCP.
     </para>
    </step>
    <step xml:id="st.deployment.prep_boot.dhcp.yast.expert">
     <para>
      Alla richiesta di chiusura della finestra di dialogo di avvio, scegliere <guimenu>Impostazioni avanzate</guimenu>, quindi <guimenu>Sì</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella finestra di dialogo <guimenu>Dichiarazioni configurate</guimenu>, scegliere la sottorete in cui deve posizionarsi il nuovo sistema, quindi fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella finestra di dialogo <guimenu>Configurazione sottorete</guimenu> scegliere <guimenu>Aggiungi</guimenu> per aggiungere una nuova opzione alla configurazione della sottorete.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Scegliere <option>filename</option> e inserire il valore <literal>pxelinux.0</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aggiungere un'altra opzione (<option>next-server</option>) e impostarne il valore sull'indirizzo del server TFTP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Scegliere <guimenu>OK</guimenu>, quindi <guimenu>Fine</guimenu> per completare la configurazione del server DHCP.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Per configurare il DHCP in modo da fornire un indirizzo IP statico a un host specifico, accedere alle <guimenu>Impostazioni avanzate</guimenu> del modulo di configurazione del server DHCP (<xref linkend="st.deployment.prep_boot.dhcp.yast.expert" xrefstyle="StepOnPage"/>), quindi aggiungere una nuova dichiarazione del tipo di host. Aggiungere le opzioni <option>hardware</option> e <option>fixed-address</option> a questa dichiarazione dell'host, quindi inserire i valori appropriati.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.prep_boot.dhcp.man">
   <title>Configurazione manuale di un server DHCP</title>
   <para>
    Oltre a fornire un'allocazione di indirizzo automatica ai client della rete in uso, il server DHCP annuncia l'indirizzo IP del server TFTP e il file che deve essere ricavato dalle routine di installazione nel computer di destinazione.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.deployment.prep_boot.dhcp.man">
    <step>
     <para>
      Eseguire il login come <systemitem class="username">root</systemitem> nel computer che ospita il server DHCP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aggiungere le righe seguenti ad una configurazione di sottorete del file di configurazione del server DHCP ubicato in <filename>/etc/dhcpd.conf</filename>:
     </para>
<screen>subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 {
  range dynamic-bootp 192.168.1.200 192.168.1.228;
  # PXE related settings
  #
  # "next-server" defines the TFTP server that will be used
  next-server <replaceable>ip_tftp_server</replaceable>;
  #
  # "filename" specifies the pxelinux image on the TFTP server
  # the server runs in chroot under /srv/tftpboot
  filename  "pxelinux.0";
}</screen>
     <para>
      Sostituire <replaceable>ip_of_the_tftp_server</replaceable> con l'indirizzo IP effettivo del server TFTP. Per ulteriori informazioni sulle opzioni disponibili in <filename>dhcpd.conf</filename>, vedere la documentazione relativa a <systemitem>dhcpd.conf</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Riavviare il server DHCP eseguendo il comando <command>systemctl restart dhcpd</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Se si prevede di utilizzare SSH per il controllo remoto di un'installazione PXE e Wake on LAN, specificare esplicitamente l'indirizzo IP che dovrebbe essere fornito alla destinazione dell'installazione da DHCP. A tale scopo, modificare la configurazione DHCP precedentemente indicata in base all'esempio seguente:
   </para>
<screen>group {
  # PXE related settings
  #
  # "next-server" defines the TFTP server that will be used
  next-server <replaceable>ip_tftp_server</replaceable>:
  #
  # "filename" specifies the pxelinux image on the TFTP server
  # the server runs in chroot under /srv/tftpboot
  filename "pxelinux.0";
  host test {
    hardware ethernet <replaceable>mac_address</replaceable>;
    fixed-address <replaceable>some_ip_address</replaceable>;
    }
}
</screen>
   <para>
    L'istruzione host introduce il nome host della destinazione dell'installazione. Per associare il nome host e l'indirizzo IP a un host specifico, è necessario conoscere e specificare l'indirizzo hardware (MAC) del sistema. Sostituire tutte le variabili utilizzate in questo esempio con i valori effettivi che corrispondono all'ambiente in uso.
   </para>
   <para>
    Dopo aver riavviato il server DHCP, viene fornito un indirizzo IP statico per l'host specificato che consente la connessione al sistema tramite SSH.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.tftp">
  <title>Configurazione di un server TFTP</title>

  <para>
   Se si utilizza un'installazione basata su SUSE, è possibile utilizzare YaST per configurare un server TFTP. In alternativa, configurarlo manualmente. Il server TFTP fornisce l'immagine di avvio al sistema di destinazione dopo che questo viene avviato e invia una richiesta per l'immagine.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.prep_boot.tftp.yast">
   <title>Configurazione di un server TFTP mediante YaST</title>
   <procedure xml:id="proc.deployment.prep_boot.tftp.yast">
    <step>
     <para>
      Eseguire il login come utente <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Avviare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu><guimenu>Servizi di rete</guimenu><guimenu>Server TFTP</guimenu></menuchoice> e installae il pacchetto necessario.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Abilita</guimenu> per verificare se il server è stato avviato e incluso nelle routine di avvio. Non sono necessarie ulteriori azioni da parte dell'utente per garantire che xinetd esegua tftpd al momento dell'avvio.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Apri porta nel Firewall</guimenu> per aprire la porta corrispondente nel firewall in esecuzione nel computer in uso. Se nel server in uso non vi sono firewall in esecuzione, questa opzione non è disponibile.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Sfoglia</guimenu> per esplorare la directory dell'immagine di avvio. La directory di default <filename>/tftpboot</filename> viene creata e selezionata automaticamente.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Fine</guimenu> per applicare le impostazioni desiderate e avviare il server.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.prep_boot.tftp.man">
   <title>Configurazione manuale di un server TFTP</title>
   <procedure xml:id="proc.deployment.prep_boot.tftp.man">
    <step>
     <para>
      Eseguire il login come <systemitem class="username">root</systemitem> e installare i pacchetti <systemitem>tftp</systemitem> e <systemitem>xinetd</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se non sono disponibili, creare le directory <filename>/srv/tftpboot</filename> e <filename>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg</filename>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aggiungere i file corrispondenti necessari per l'immagine di avvio come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxe"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Modificare la configurazione di xinetd in <filename>/etc/xinetd.d</filename> per verificare che il server TFTP venga eseguito all'avvio:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Se non esiste, creare un file denominato <filename>tftp</filename> in questa directory mediante il comando <command>touch tftp</command>. Quindi eseguire <command>chmod 755 tftp</command>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Aprire il file <filename>tftp</filename> e aggiungere le righe seguenti:
       </para>
<screen>service tftp
{
        socket_type            = dgram
        protocol               = udp
        wait                   = yes
        user                   = root
        server                 = /usr/sbin/in.tftpd
        server_args            = -s /srv/tftpboot
        disable                = no
}
</screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Salvare il file e riavviare xinetd tramite il comando <command>systemctl restart xinetd</command>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.pxe">
  <title>Uso dell'avvio PXE</title>

  <para>
   Le informazioni tecniche generali e le specifiche complete di PXE sono disponibili nel documento Preboot Execution Environment (PXE) Specification (<link xlink:href="http://www.pix.net/software/pxeboot/archive/pxespec.pdf"/>).
  </para>

  <procedure xml:id="proc.deployment.prep_boot.pxe">
   <step>
    <para>
     Passare alla directory <filename>boot/&lt;architecture&gt;/loader</filename> dell'archivio di installazione in uso e copiare i file <filename>linux</filename>, <filename>initrd</filename>, <filename>message</filename>, <filename>biostest</filename> e <filename>memtest</filename> nella directory <filename>/srv/tftpboot</filename> immettendo quanto indicato di seguito:
    </para>
<screen>cp -a linux initrd message biostest memtest /srv/tftpboot</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Installare il pacchetto <systemitem>syslinux</systemitem> direttamente dai DVD di installazione mediante YaST.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Copiare il file <filename>/usr/share/syslinux/pxelinux.0</filename> nella directory <filename>/srv/tftpboot</filename> immettendo quanto indicato di seguito:
    </para>
<screen>cp -a /usr/share/syslinux/pxelinux.0 /srv/tftpboot
     </screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Passare alla directory dell'archivio di installazione in uso e copiare il file <filename>isolinux.cfg</filename> in <filename>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default</filename> immettendo quanto indicato di seguito:
    </para>
<screen>cp -a boot/&lt;architecture&gt;/loader/isolinux.cfg /srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default
     </screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Modificare il file <filename>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default</filename> e rimuovere le righe che iniziano con <literal>readinfo</literal> e <literal>framebuffer</literal>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>

     Inserire le voci seguenti nelle righe aggiuntive delle etichette di default <option>failsafe</option> e <option>apic</option>:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>insmod=<replaceable>kernel module</replaceable></option>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Mediante questa voce, accedere al modulo del Kernel di rete necessario per supportare l'installazione di rete sul client PXE. Sostituire <replaceable>kernel module</replaceable> con il nome del modulo appropriato per il proprio dispositivo di rete.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><option>netdevice=<replaceable>interface</replaceable></option>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Questa voce definisce l'interfaccia di rete del client che deve essere utilizzata per l'installazione di rete. È necessario soltanto che il client sia dotato di più schede di rete e che sia adattato di conseguenza. Nel caso di una singola scheda di rete, questa voce può essere omessa.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
<option>install=nfs://<replaceable>ip_instserver</replaceable>/<replaceable>path_to_repository</replaceable>/DVD1</option>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Questa voce definisce il server NFS e l'archivio per l'installazione del client. Sostituire <replaceable>ip_instserver</replaceable> con l'indirizzo IP effettivo del server dell'installazione. Sostituire <replaceable>path_to_repository</replaceable> con il percorso effettivo dell'archivio. Gli archivi HTTP, FTP o SMB vengono indirizzati in modo simile, ad eccezione del prefisso di protocollo, che deve essere <literal>http</literal>, <literal>ftp</literal> o <literal>smb</literal>.
       </para>
       <important>
        <title>aggiunta di opzioni di avvio</title>
        <para>
         Se è necessario passare altre opzioni di avvio alle routine di installazione, quali i parametri di avvio SSH o VNC, aggiungerli alla voce <option>install. </option> Una panoramica dei parametri e alcuni esempi sono disponibili nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
        </para>
       </important>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <tip>
     <title>modifica dei nomi file kernel e initrd</title>
     <para>
      È possibile utilizzare nomi file differenti per le immagini Kernel e initrd. Ciò risulta utile quando si intende fornire sistemi operativi differenti dallo stesso server di avvio. Tenere presente tuttavia che nei nomi file forniti da TFTP per l'avvio PXE è possibile inserire un solo punto.
     </para>
    </tip>
    <para>
     Di seguito viene illustrato il file di esempio <option>/srv/tftpboot/pxelinux.cfg/default.</option> Modificare il prefisso del protocollo per l'archivio in modo che corrisponda alla configurazione della rete e specificare il metodo preferito per la connessione al programma di installazione, aggiungendo le opzioni <literal>vnc</literal> e <literal>VNCPassword</literal> o le opzioni <literal>ssh</literal> e <literal>ssh.password</literal> alla voce <literal>install</literal>. Le righe separate da <literal>\</literal> devono essere immesse come un'unica riga continua senza interruzione di riga e senza <literal>\</literal>.
    </para>
<screen>default harddisk

# default
label linux
  kernel linux
  append initrd=initrd ramdisk_size=65536 \
     install=nfs://<replaceable>ip_instserver</replaceable>/<replaceable>path_to_repository</replaceable>/<replaceable>product</replaceable>/DVD1

# repair
label repair
  kernel linux
  append initrd=initrd splash=silent repair=1 showopts

# rescue
label rescue
  kernel linux
  append initrd=initrd ramdisk_size=65536 rescue=1

# bios test
label firmware
  kernel linux
  append initrd=biostest,initrd splash=silent install=exec:/bin/run_biostest showopts

#  memory test
label memtest
  kernel memtest

#  hard disk
label harddisk
  localboot 0

implicit     0
display      message
prompt       1
timeout      100</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sostituire <replaceable>ip_instserver</replaceable> e <replaceable>path_to_repository</replaceable> con i valori usati nella configurazione.
    </para>
    <para>
     La sezione seguente rappresenta un breve riferimento alle opzioni PXELINUX utilizzate in questa configurazione. È possibile trovare ulteriori informazioni sulle opzioni disponibili nella documentazione del pacchetto <systemitem>syslinux</systemitem> in <filename>/usr/share/doc/packages/syslinux/</filename>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.pxeopts">
  <title>Opzioni di configurazione di PXELINUX</title>

  <para>
   Le opzioni elencate di seguito sono solo una parte di tutte le opzioni disponibili per il file di configurazione di PXELINUX.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>APPEND <replaceable>options... </replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Consente di aggiungere una o più opzioni alla riga di comando del Kernel. Queste vengono aggiunte sia per l'avvio automatico, sia per quello manuale. Le opzioni vengono aggiunte all'inizio della riga di comando del Kernel e generalmente possono essere ignorate dalle opzioni del Kernel immesse esplicitamente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>APPEND -</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Indica che non vi sono aggiunte. <option>APPEND</option>, seguito da un singolo trattino come argomento in una sezione <option>LABEL</option>, può essere utilizzato per ignorare l'opzione <option>APPEND</option> generale.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>DEFAULT <replaceable>kernel options</replaceable>...</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Consente di impostare la riga di comando del Kernel di default. Se PXELINUX viene avviato automaticamente, agisce come se le voci che seguono DEFAULT fossero state digitate al prompt di avvio, ad eccezione dell'opzione auto che viene aggiunta automaticamente, indicando un avvio automatico.
     </para>
     <para>
      Se non sono disponibili file di configurazione, o nel file di configurazione non è definita alcuna voce DEFAULT, per default il nome del Kernel è <quote>linux</quote>, senza opzioni.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>

    <term><option>IFAPPEND <replaceable>FLAG</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Aggiunge un'opzione specifica alla riga di comando del kernel a seconda del valore di <replaceable>FLAG</replaceable>. L'opzione <option>IFAPPEND</option> è disponibile solo su PXELINUX. Per <replaceable>FLAG</replaceable> è previsto un valore descritto nella <xref linkend="tab.deployment.boot.pxeopts.ifappend"/>:
     </para>
     <table xml:id="tab.deployment.boot.pxeopts.ifappend">
      <title>Opzioni della riga di comando del kernel generate e aggiunte da <option>IFAPPEND</option></title>
      <tgroup cols="2">
       <colspec colwidth="1*"/>
       <colspec colwidth="4*"/>
       <thead>
        <row>
         <entry valign="middle">
          <para>
           Argomento
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Riga di comando del kernel generata/Descrizione
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>1</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>ip=<replaceable>CLIENT_IP</replaceable>:<replaceable>BOOT_SERVER_IP</replaceable>:<replaceable>GW_IP</replaceable>:<replaceable>NETMASK</replaceable></screen>
          <para>
           I segnaposto vengono sostituiti in base all'input ricevuto dal server di avvio DHCP/BOOTP o PXE.
          </para>
          <para>
           Questa opzione non sostituisce l'esecuzione di un client DHCP nel sistema avviato. Senza rinnovi regolari, il lease acquisito dal BIOS PXE scadrà e l'indirizzo IP potrà essere riutilizzato dal server DHCP.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>2</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>BOOTIF=<replaceable>MAC_ADDRESS_OF_BOOT_INTERFACE</replaceable></screen>
          <para>
           Questa opzione è utile se si desidera evitare timeout quando il server di installazione esamina un'interfaccia LAN dopo l'altra fino a quando non ottiene una risposta da un server DHCP. L'utilizzo di questa funzione consente a un programma initrd di determinare l'interfaccia di avvio del sistema. linuxrc legge l'opzione e utilizza l'interfaccia di rete specificate.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>4</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>SYSUUID=<replaceable>SYSTEM_UUID</replaceable></screen>
          <para>
           Aggiunge UUID sotto forma di esadecimali in minuscolo. Vedere <filename>/usr/share/doc/packages/syslinux/pxelinux.txt</filename>
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>LABEL <replaceable>label</replaceable> KERNEL <replaceable>image</replaceable> APPEND <replaceable>options</replaceable>...</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Indica che, se come Kernel da avviare viene immesso <replaceable>label</replaceable>, PXELINUX deve invece eseguire <replaceable>image</replaceable> e devono essere utilizzate le opzioni <option>APPEND</option> specificate anziché quelle specificate nella sezione generale del file prima del primo comando <option>LABEL</option>. L'impostazione di default di <replaceable>image</replaceable> è la stessa di <replaceable>label</replaceable> e, se non viene fornita alcuna opzione <option>APPEND</option>, per default viene utilizzata la voce generale, se presente. Sono ammesse fino a 128 voci <option>LABEL</option>.
     </para>

     <para>
      PXELINUX utilizza la sintassi seguente:
     </para>
<screen>label <replaceable>mylabel</replaceable>
  kernel <replaceable>mykernel</replaceable>
  append <replaceable>myoptions</replaceable></screen>
     <para>
      Le etichette vengono modificate come se fossero nomi di file e devono essere univoche dopo essere state modificate. Le due etichette <quote>v2.6.30</quote> e <quote>v2.6.31</quote>, ad esempio, non sarebbero distinguibili in PXELINUX poiché entrambe vengono modificate e risultano nello stesso nome file DOS.
     </para>
     <para>
      Non è necessario che il kernel sia un kernel Linux. Può anche essere un settore di avvio o un file COMBOOT.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>LOCALBOOT <replaceable>type</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      In PXELINUX, se si specifica <option>LOCALBOOT 0</option> invece dell'opzione <option>KERNEL</option>, viene chiamata questa etichetta e invece del Kernel viene avviato il disco locale.
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0">
      <tgroup cols="2">

       <thead>
        <row>
         <entry colname="1">
          <para>
           Argomento
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Descrizione
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry colname="1">
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Consente di eseguire un avvio normale.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry colname="1">
          <para>
           <literal>4</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Consente di eseguire un avvio locale mediante Universal Network Driver Interface (UNDI) ancora residente in memoria.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry colname="1">
          <para>
           <literal>5</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Consente di eseguire l'avvio locale mediante lo stack PXE completo, incluso il driver UNDI, ancora residente in memoria.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
     <para>
      Tutti gli altri valori non sono definiti. Se non si conoscono gli stack UNDI o PXE, specificare <literal>0</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>TIMEOUT <replaceable>time-out</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Indica il tempo di attesa al prompt di avvio prima dell'avvio automatico, espresso in unità di 1/10 di secondo. Il timeout viene annullato quando l'utente digita un testo qualsiasi con la tastiera, presupponendo che l'utente completerà il comando iniziato. Un valore di timeout pari a zero disabilita completamente il timeout. Questa è anche l'impostazione di default. Il valore massimo di timeout possibile è 35996 (poco meno di un'ora).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>PROMPT<replaceable> flag_val</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se <option>flag_val</option> è 0, il prompt di avvio viene visualizzato solo se viene premuto <keycap function="shift"/> o <keycap function="alt"/> oppure se è selezionato il blocco delle maiuscole<keycap/> o il blocco dello scorrimento<keycap/>. Questa è l'impostazione di default. Se <option>flag_val</option> è 1, il prompt di avvio viene sempre visualizzato.
     </para>
<screen>F2  <replaceable>filename</replaceable>
F1  <replaceable>filename</replaceable>
..etc...
F9  <replaceable>filename</replaceable>
F10 <replaceable>filename</replaceable></screen>
     <para>
      Consente di visualizzare il file indicato sullo schermo quando viene premuto un tasto funzione al prompt di avvio. Può essere utilizzato per implementare la Guida online relativa al preavvio, presumibilmente per le opzioni della riga di comando del Kernel. Per la compatibilità con versioni precedenti, è possibile inoltre immettere <keycap>F10</keycap> come <literal>F0</literal>. Si noti che non esiste attualmente alcun modo per associare i nomi file a <keycap>F11</keycap> e <keycap>F12</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.pxeprep">
  <title>Preparazione del sistema di destinazione per l'avvio PXE</title>

  <para>
   Preparare il BIOS del sistema per l'avvio PXE includendo l'opzione PXE nell'ordine di avvio del BIOS.
  </para>

  <warning>
   <title>ordine di avvio nel BIOS</title>
   <para>
    Non posizionare l'opzione PXE all'inizio dell'opzione di avvio del disco rigido nel BIOS, altrimenti il sistema cercherà di reinstallarsi a ogni avvio.
   </para>
  </warning>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.wolprep">
  <title>Preparazione del sistema di destinazione per Wake on LAN</title>

  <para>
   Con Wake on LAN (WOL) è necessario che l'opzione BIOS corrispondente sia abilitata prima dell'installazione. Trascrivere inoltre l'indirizzo MAC del sistema di destinazione. Questi dati sono indispensabili per avviare Wake on LAN.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.wol">
  <title>Wake on LAN</title>

  <para>
   Con Wake on LAN è possibile accendere un computer mediante uno speciale pacchetto di rete contenente l'indirizzo MAC del computer. Poiché ogni computer dispone di un identificatore MAC univoco, non si corre il rischio di accendere accidentalmente il computer sbagliato.
  </para>

  <important>
   <title>wake on LAN su segmenti di rete diversi</title>
   <para>
    Se il computer di controllo non si trova nello stesso segmento di rete della destinazione dell'installazione che si desidera attivare, configurare le richieste WOL da inviare come multidiffusioni oppure controllare un computer in remoto in quel segmento di rete per agire come mittente delle richieste.
   </para>
  </important>

  <para>
   Gli utenti di SUSE Linux Enterprise Server possono utilizzare il modulo WOL di YaST per configurare facilmente Wake on LAN. Gli utenti di altre versioni di sistemi operativi basati su SUSE Linux possono utilizzare uno strumento a riga di comando.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.prep_boot.wolyast">
  <title>Wake on LAN con YaST</title>

  <procedure xml:id="proc.deployment.prep_boot.wolyast">
   <step>
    <para>
     Eseguire il login come utente <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Avviare <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu><guimenu>Servizi di rete</guimenu><guimenu>WOL</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>, quindi aggiungere il nome e l'indirizzo MAC del sistema di destinazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per accendere questo computer, scegliere la voce appropriata, quindi fare clic su <guimenu>Wake up (Attiva)</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
