<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_workflow.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.prep.worklfow">
 <title>Procedura di installazione</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  In questa sezione viene presentata una panoramica delle operazioni necessarie per l'installazone completa di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nella modalità richiesta. <xref linkend="part.mandeploy"/> contiene una descrizione completa della modalità di installazione e configurazione del sistema con YaST.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.worklfow.native">
  <title>Avvio da un'unità intercambiabile locale</title>
  <para>
   È possibile utilizzare i dispositivi di memorizzazione DVD-ROM e USB a scopo di installazione. Modificare il computer in base alle proprie esigenze:
  </para>
  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Assicurarsi che l'unità sia specificata nel BIOS come avviabile.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Inserire il disco di avvio nell'unità e avviare il processo di avvio.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Il menu di avvio dell'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> consente di trasferire i parametri nel sistema di installazione. Vedere anche <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>. Se l'installazione deve essere effettuata tramite rete, specificare qui l'origine dell'installazione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se durante l'installazione si verificano problemi imprevisti, effettuare l'avvio in modalità protetta.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.workflow.net">
  <title>Installazione tramite rete</title>
  <para>
   Per effettuare un'installazione tramite un'origine in rete, è necessario utilizzare un apposito server. La procedura per l'installazione di questo server è illustrata nel <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>.
  </para>
  <para>
   Se si dispone di un server SLP, selezionare SLP come origine di installazione nella prima schermata di avvio. Durante la procedura di avvio selezionare l'origine di installazione che si desidera utilizzare tra quelle disponibili.
  </para>
  <para>
   Se il DVD è disponibile nella rete, utilizzarlo come origine dell'installazione. In questo caso, specificare il parametro <option>install=&lt;URL&gt;</option> con i valori appropriati al prompt di avvio. Per informazioni dettagliate su questo parametro, vedere <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
  </para>
 </sect2>


</sect1>
