<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_remote.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha.deployment.remoteinst">
 <title>Installazione remota</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può essere installato in diversi modi. Oltre alla consueta procedura di installazione tramite supporti, descritta nel <xref linkend="cha.inst"/>, per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> è possibile scegliere tra vari approcci basati sulla rete oppure adottare un approccio completamente automatico.
 </para>
 <para>
  Ciascun metodo viene introdotto tramite due brevi elenchi di controllo, di cui uno indica i prerequisiti per il metodo specifico e l'altro illustra la procedura di base. Vengono inoltre forniti ulteriori dettagli su tutte le tecniche utilizzate in questi scenari di installazione.
 </para>
 <note>
  <title>Terminologia</title>
  <para>
   Nelle sezioni successive, il sistema in cui viene installato il nuovo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene indicato come <emphasis>sistema di destinazione</emphasis> o <emphasis>destinazione dell'installazione</emphasis>. Il termine <emphasis>archivio</emphasis> (chiamato in precedenza <quote>origine dell'installazione</quote>) viene utilizzato per tutte le origini dei dati di installazione. Tra queste vi sono i supporti fisici, quali CD e DVD, e i server di rete che distribuiscono i dati di installazione all'interno della rete in uso.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario">
  <title>Scenari di installazione remota</title>

  <para>
   In questa sezione vengono introdotti gli scenari di installazione più comuni relativi alle installazioni remote. Per ogni scenario, verificare attentamente l'elenco dei prerequisiti e seguire la procedura corrispondente. Se per un determinato passaggio sono necessarie istruzioni più dettagliate, seguire il collegamento fornito per ogni passaggio.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat">
   <title>Installazione remota semplice tramite VNC - Configurazione di rete statica</title>
   <para>
    Questo tipo di installazione richiede ancora un certo grado di accesso fisico al sistema di destinazione per l'avvio dell'installazione. L'installazione stessa viene interamente controllata mediante una workstation remota utilizzando VNC per la connessione al programma di installazione. L'interazione dell'utente è necessaria come per l'installazione manuale descritta nel <xref linkend="cha.inst"/>.
   </para>
   <para>
    Per questo tipo di installazione, verificare che i requisiti seguenti siano soddisfatti:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Un archivio, remoto o locale:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Archivio remoto: NFS, HTTP, FTP, TFTP o SMB con connessione di rete funzionante.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Archivio locale, ad esempio un DVD.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di destinazione con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di controllo con connessione di rete funzionante e software per la visualizzazione VNC o browser abilitato per Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer, Opera ecc.)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Supporto di avvio fisico (unità CD, DVD o disco flash) per l'avvio sul sistema di destinazione.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Indirizzi IP statici validi, già assegnati all'archivio e al sistema di controllo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Indirizzo IP statico valido da assegnare al sistema di destinazione.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncstat">
    <para>
     Per eseguire questo tipo di installazione, procedere come indicato di seguito:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurare l'archivio, come descritto nella <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Scegliere un server di rete NFS, HTTP, FTP o TFTP. Per un archivio SMB, vedere <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Avviare il sistema di destinazione utilizzando il DVD1 del kit dei supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando viene visualizzata la schermata di avvio, utilizzare il prompt delle opzioni di avvio per impostare le opzioni VNC appropriate e l'indirizzo dell'archivio. Questo passaggio è descritto dettagliatamente nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
     </para>
     <para>
      Il sistema di destinazione viene avviato in un ambiente basato su testo che fornisce l'indirizzo di rete e il numero di display al quale è possibile indirizzare l'ambiente grafico di installazione tramite un visualizzatore VNC o un browser. Le installazioni VNC vengono comunicate automaticamente tramite OpenSLP, se le impostazioni firewall lo consentono. Possono essere inoltre individuate tramite <command>slptool</command> come spiegato in <xref linkend="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella workstation di controllo, aprire l'applicazione visualizzatore VNC oppure un browser Web e connettersi al sistema di destinazione come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Eseguire l'installazione come descritto nel <xref linkend="cha.inst"/>. Dopo averlo riavviato, è necessario connettersi nuovamente al sistema di destinazione per la parte finale dell'installazione.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Completare l'installazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn">
   <title>Installazione remota semplice tramite VNC - Configurazione di rete dinamica</title>
   <para>
    Questo tipo di installazione richiede ancora un certo grado di accesso fisico al sistema di destinazione per l'avvio dell'installazione. La configurazione di rete viene effettuata tramite DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol). L'installazione stessa viene interamente controllata mediante una workstation remota utilizzando VNC per connettersi al programma di installazione, ma richiede ancora l'interazione dell'utente per il processo di configurazione effettivo.
   </para>
   <para>
    Per questo tipo di installazione, verificare che i requisiti seguenti siano soddisfatti:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Archivio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di destinazione con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di controllo con una connessione di rete funzionante e un software visualizzatore VNC o un browser con supporto Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer oppure Opera).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Avviare il sistema di destinazione utilizzando il DVD1 del kit dei supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Server DHCP in esecuzione con fornitura degli indirizzi IP.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn">
    <para>
     Per eseguire questo tipo di installazione, procedere come indicato di seguito:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurare l'archivio, come descritto nella <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Scegliere un server di rete SNFS, HTTP o FTP. Per un archivio SMB, vedere <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Avviare il sistema di destinazione utilizzando il DVD1 del kit dei supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando viene visualizzata la schermata di avvio, utilizzare il prompt delle opzioni di avvio per impostare le opzioni VNC appropriate e l'indirizzo dell'archivio. Questo passaggio è descritto dettagliatamente nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst"/>.
     </para>
     <para>
      Il sistema di destinazione viene avviato in un ambiente basato su testo che fornisce l'indirizzo di rete e il numero di display al quale è possibile indirizzare l'ambiente grafico di installazione tramite un visualizzatore VNC o un browser. Le installazioni VNC vengono comunicate automaticamente tramite OpenSLP, se le impostazioni firewall lo consentono. Possono essere inoltre individuate tramite <command>slptool</command> come spiegato in <xref linkend="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella workstation di controllo, aprire l'applicazione visualizzatore VNC oppure un browser Web e connettersi al sistema di destinazione come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Eseguire l'installazione come descritto nel <xref linkend="cha.inst"/>. Dopo averlo riavviato, è necessario connettersi nuovamente al sistema di destinazione per la parte finale dell'installazione.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Completare l'installazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe">
   <title>Installazione remota tramite VNC - Avvio PXE e Wake on LAN</title>
   <para>
    Questo tipo di installazione è completamente automatico. Il computer di destinazione viene avviato in remoto. L'interazione dell'utente è necessaria solo per l'installazione effettiva. Questo approccio è consigliato per la distribuzione intersito.
   </para>
   <para>
    Per eseguire questo tipo di installazione, verificare che i requisiti seguenti siano soddisfatti:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Archivio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Server TFTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Server DHCP in esecuzione per la rete in uso.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di destinazione abilitato all'avvio PXE, al networking e a Wake on LAN, collegato e connesso alla rete.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di controllo con una connessione di rete funzionante e un software visualizzatore VNC o un browser con supporto Java (Firefox, Chromium, Internet Explorer oppure Opera).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe">
    <para>
     Per eseguire questo tipo di installazione, procedere come indicato di seguito:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurare l'archivio, come descritto nella <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Scegliere un server di rete NFS, HTTP o FTP oppure configurare un archivio SMB, come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurare un server TFTP che contenga un'immagine di avvio che può essere ricavata dal sistema di destinazione. Questo passaggio viene descritto nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.tftp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurare un server DHCP per la fornitura di indirizzi IP a tutti i computer e rivelare la posizione del server TFTP al sistema di destinazione. Questo passaggio viene descritto nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.dhcp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Preparare il sistema di destinazione per l'avvio PXE. Questo passaggio è descritto dettagliatamente nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxeprep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Iniziare il processo di avvio del sistema di destinazione tramite Wake on LAN. Questo passaggio viene descritto nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.wol"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella workstation di controllo, aprire l'applicazione visualizzatore VNC oppure un browser Web e connettersi al sistema di destinazione come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Eseguire l'installazione come descritto nel <xref linkend="cha.inst"/>. Dopo averlo riavviato, è necessario connettersi nuovamente al sistema di destinazione per la parte finale dell'installazione.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Completare l'installazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshstat">
   <title>Installazione remota semplice tramite SSH - Configurazione di rete statica</title>
   <para>
    Questo tipo di installazione richiede ancora un certo grado di accesso fisico al sistema di destinazione per l'avvio dell'installazione e per la determinazione degli indirizzi IP della destinazione dell'installazione. L'installazione stessa viene interamente controllata mediante una workstation remota utilizzando SSH per la connessione al programma di installazione. L'interazione dell'utente è necessaria come per la normale installazione descritta nel <xref linkend="cha.inst"/>.
   </para>
   <para>
    Per questo tipo di installazione, verificare che i requisiti seguenti siano soddisfatti:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Archivio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di destinazione con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di controllo con una connessione di rete funzionante e un client SSH.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Avviare il sistema di destinazione utilizzando il DVD1 del kit dei supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Indirizzi IP statici validi, già assegnati all'archivio e al sistema di controllo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Indirizzo IP statico valido da assegnare al sistema di destinazione.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshstat">
    <para>
     Per eseguire questo tipo di installazione, procedere come indicato di seguito:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurare l'archivio, come descritto nella <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Scegliere un server di rete SNFS, HTTP o FTP. Per un archivio SMB, vedere <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Avviare il sistema di destinazione utilizzando il DVD1 del kit dei supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando viene visualizzata la schermata di avvio del sistema di destinazione, utilizzare il prompt delle opzioni di avvio per impostare i parametri appropriati per la connessione di rete, l'indirizzo dell'archivio e l'abilitazione a SSH. Questo passaggio è descritto dettagliatamente nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
     </para>
     <para>
      Il sistema di destinazione viene avviato in un ambiente basato su testo che fornisce l'indirizzo di rete al quale è possibile indirizzare l'ambiente grafico di installazione tramite un client SSH.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella workstation di controllo, aprire una finestra di terminale e connettersi al sistema di destinazione come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Eseguire l'installazione come descritto nel <xref linkend="cha.inst"/>. Dopo averlo riavviato, è necessario connettersi nuovamente al sistema di destinazione per la parte finale dell'installazione.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Completare l'installazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn">
   <title>Installazione remota semplice tramite SSH - Configurazione di rete dinamica</title>
   <para>
    Questo tipo di installazione richiede ancora un certo grado di accesso fisico al sistema di destinazione per l'avvio dell'installazione e per la determinazione degli indirizzi IP della destinazione dell'installazione. L'installazione stessa viene interamente controllata mediante una workstation remota che utilizza SSH per connettersi al programma di installazione; viene comunque richiesta l'interazione dell'utente per il processo di configurazione effettivo.
   </para>
   <note>
    <title>Evitare connessioni perse dopo il secondo passaggio (installazione)</title>
    <para>
     Nella finestra di dialogo delle impostazioni di rete selezionare <guimenu>Metodo tradizionale con ifup</guimenu> ed evitare NetworkManager. In caso contrario, si perderà la connessione SSH durante l'installazione. Reimpostare <guimenu>Utente controllato con NetworkManager</guimenu> al termine dell'installazione.
    </para>
   </note>
   <para>
    Per questo tipo di installazione, verificare che i requisiti seguenti siano soddisfatti:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Un archivio, remoto o locale:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Archivio remoto: NFS, HTTP, FTP, TFTP o SMB con connessione di rete funzionante.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Archivio locale, ad esempio un DVD.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di destinazione con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di controllo con una connessione di rete funzionante e un client SSH.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Supporto di avvio fisico (unità CD, DVD o disco flash) per l'avvio sul sistema di destinazione.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Server DHCP in esecuzione con fornitura degli indirizzi IP.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn">
    <para>
     Per eseguire questo tipo di installazione, procedere come indicato di seguito:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurare l'origine dell'archivio, come descritto nella <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Scegliere un server di rete SNFS, HTTP o FTP. Per un archivio SMB, vedere <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Avviare il sistema di destinazione utilizzando il DVD1 del kit dei supporti di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando viene visualizzata la schermata di avvio del sistema di destinazione, utilizzare il prompt delle opzioni di avvio per passare i parametri appropriati per la connessione di rete, la posizione dell'origine dell'installazione e l'abilitazione a SSH. Vedere la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/> per istruzioni dettagliate sull'utilizzo di questi parametri.
     </para>
     <para>
      Il sistema di destinazione viene avviato in un ambiente basato su testo che fornisce l'indirizzo di rete al quale è possibile indirizzare l'ambiente grafico di installazione tramite un client SSH.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella workstation di controllo, aprire una finestra di terminale e connettersi al sistema di destinazione come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Eseguire l'installazione come descritto nel <xref linkend="cha.inst"/>. Dopo averlo riavviato, è necessario connettersi nuovamente al sistema di destinazione per la parte finale dell'installazione.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Completare l'installazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe">
   <title>Installazione remota tramite SSH - Avvio PXE e Wake on LAN</title>
   <para>
    Questo tipo di installazione è completamente automatico. Il computer di destinazione viene avviato in remoto.
   </para>
   <para>
    Per eseguire questo tipo di installazione, verificare che i requisiti seguenti siano soddisfatti:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Archivio remoto: NFS, HTTP, FTP o SMB con connessione di rete funzionante.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Server TFTP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Server DHCP in esecuzione per la rete in uso, che fornisce un indirizzo IP statico all'host da installare.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di destinazione abilitato all'avvio PXE, al networking e a Wake on LAN, collegato e connesso alla rete.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema di controllo con una connessione di rete funzionante e un client SSH.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe">
    <para>
     Per eseguire questo tipo di installazione, procedere come indicato di seguito:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurare l'archivio, come descritto nella <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>. Scegliere un server di rete SNFS, HTTP o FTP. Per la configurazione di un archivio SMB, vedere <xref linkend="sec.deployment.instserver.smb"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurare un server TFTP che contenga un'immagine di avvio che può essere ricavata dal sistema di destinazione. Questo passaggio viene descritto nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.tftp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurare un server DHCP per la fornitura di indirizzi IP a tutti i computer e rivelare la posizione del server TFTP al sistema di destinazione. Questo passaggio viene descritto nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.dhcp"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Preparare il sistema di destinazione per l'avvio PXE. Questo passaggio è descritto dettagliatamente nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxeprep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Iniziare il processo di avvio del sistema di destinazione tramite Wake on LAN. Questo passaggio viene descritto nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.wol"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella workstation di controllo, avviare un client SSH e connettersi al sistema di destinazione come descritto nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Eseguire l'installazione come descritto nella <xref linkend="cha.inst"/>. Dopo averlo riavviato, è necessario connettersi nuovamente al sistema di destinazione per la parte finale dell'installazione.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Completare l'installazione.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst">
  <title>Avvio del sistema di destinazione per l'installazione</title>

  <para>
   Esistono due diverse procedure per personalizzare il processo di avvio per l'installazione oltre a quelle illustrate nella <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.wol"/> e <xref linkend="sec.deployment.prep_boot.pxe"/>. È possibile utilizzare le opzioni di avvio di default e i tasti funzione oppure il prompt delle opzioni di avvio della schermata di avvio dell'installazione per passare su questo hardware specifico qualsiasi opzione di avvio di cui il Kernel dell'installazione potrebbe avere bisogno.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.opts">
   <title>Uso delle opzioni di avvio di default</title>
   <para>
    Le opzioni di avvio vengono descritte in dettaglio nel <xref linkend="cha.inst"/>. In genere, selezionando <guimenu>Installazione</guimenu> viene avviato il processo di avvio dell'installazione.
   </para>
   <para>
    In caso di problemi, utilizzare <guimenu>Installation—ACPI Disabled (Installazione - ACPI disabilitato)</guimenu> o <guimenu>Installation—Safe Settings (Installazione - Safe Settings)</guimenu>. Per ulteriori informazioni sulla soluzione dei problemi relativi al processo di installazione, vedere la <xref linkend="sec.trouble.install"/>.
   </para>
   <para>
    La barra dei menu nella parte inferiore della schermata include alcune funzionalità avanzate necessarie in determinate configurazioni. L'uso dei tasti funzione consente di specificare opzioni aggiuntive da passare alle routine di installazione senza la necessità di conoscere la sintassi dettagliata di questi parametri (vedere <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>). Per una descrizione dettagliata dei tasti funzione disponibili, vedere <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom">
   <title>Uso delle opzioni di avvio personalizzate</title>
   <para>
    L'uso del gruppo appropriato di opzioni di avvio semplifica la procedura di installazione. Molti parametri possono essere configurati successivamente mediante le routine linuxrc, tuttavia l'uso delle opzioni di avvio è più semplice. In alcune configurazioni automatiche, le opzioni di avvio possono essere fornite mediante un file <filename>initrd</filename> o <filename>info </filename>.
   </para>
   <para>
    La tabella seguente elenca tutti gli scenari di installazione indicati in questo capitolo con i parametri necessari per l'avvio e le opzioni di avvio corrispondenti. È sufficiente aggiungerli tutti nell'ordine di apparizione nella tabella per ottenere una stringa dell'opzione di avvio che viene passata alle routine di installazione. Ad esempio (tutto in una sola riga):
   </para>
<screen>install=<replaceable>xxx</replaceable> netdevice<replaceable>=xxx</replaceable> hostip=<replaceable>xxx</replaceable> netmask=<replaceable>xxx</replaceable> vnc=<replaceable>xxx</replaceable> VNCPassword=<replaceable>xxx</replaceable></screen>

   <para>
    Sostituire tutti i valori <replaceable>xxx</replaceable> in questa stringa con i valori appropriati per la configurazione.
   </para>
   <variablelist xml:id="tab.deployment.remoteinst.bootinst.custom">
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="cha.inst"/>
     </term>
     <listitem>
      <formalpara>
       <title>Parametri necessari per l'avvio</title>
       <para>
        Nessuno
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>Opzioni di avvio</title>
       <para>
        Non sono necessarie
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parametri necessari per l'avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server di installazione
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Dispositivo di rete
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Indirizzo IP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Maschera di rete
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Gateway
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Abilitazione VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Password VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opzioni di avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>path_to_instmedia</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netdevice= <replaceable>some_netdevice</replaceable></filename> (necessario solo se sono disponibili più dispositivi di rete)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>hostip=<replaceable>some_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netmask= <replaceable>some_netmask</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>gateway=<replaceable>ip_gateway</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>vnc=1</filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>VNCPassword=<replaceable>some_password</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncdyn"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parametri necessari per l'avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server di installazione
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Abilitazione VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Password VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opzioni di avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>path_to_instmedia</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>vnc=1</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>VNCPassword=<replaceable>some_password</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parametri necessari per l'avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server di installazione
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server TFTP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Abilitazione VNC
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Password VNC
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <formalpara>
       <title>Opzioni di avvio</title>
       <para>
        Non applicabile. Processo gestito mediante PXE e DHCP
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshstat"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parametri necessari per l'avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server di installazione
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Dispositivo di rete
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Indirizzo IP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Maschera di rete
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Gateway
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Abilitazione SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Password SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opzioni di avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>path_to_instmedia</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netdevice= <replaceable>some_netdevice</replaceable></filename> (necessario solo se sono disponibili più dispositivi di rete)
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>hostip=<replaceable>some_ip</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>netmask= <replaceable>some_netmask</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>gateway=<replaceable>ip_gateway</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>ssh=1</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>ssh.password=<replaceable>some_password</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Parametri necessari per l'avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server di installazione
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Abilitazione SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Password SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <title>Opzioni di avvio</title>
       <listitem>
        <para>
         <filename>install=(nfs,http, ftp,smb)://<replaceable>path_to_instmedia</replaceable></filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>ssh=1</filename>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>ssh.password=<replaceable>some_password</replaceable> </filename>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshpxe"/>
     </term>
     <listitem>
      <itemizedlist spacing="compact" mark="bullet">
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server di installazione
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Posizione del server TFTP
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Abilitazione SSH
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Password SSH
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <formalpara>
       <title>Opzioni di avvio</title>
       <para>
        Non applicabile. Processo gestito mediante PXE e DHCP
       </para>
      </formalpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>ulteriori informazioni sulle opzioni di avvio di linuxrc</title>
    <para>
     Per ulteriori informazioni sulle opzioni di avvio linuxrc utilizzate per l'avvio di un sistema Linux, vedere <link xlink:href="http://en.opensuse.org/SDB:Linuxrc"/>.
    </para>
   </tip>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom.addon">
    <title>Installazione di prodotti aggiuntivi e aggiornamenti del driver</title>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> supporta l'installazione dei prodotti aggiuntivi che forniscono le estensioni (ad esempio SUSE Linux Enterprise High Availability Extension), prodotti e driver di terze parti o software aggiuntivo. Per installare automaticamente un prodotto aggiuntivo quando si distribuisce <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in remoto, specificare il parametro <literal>addon=<replaceable>REPOSITORY</replaceable></literal>.
    </para>
    <para>
     <replaceable>REPOSITORY</replaceable> deve essere un archivio ospitato che può essere letto da YaST (YaST2 o YUM (rpm-md)). Le immagini ISO al momento non sono supportate.
    </para>
    <tip>
     <title>aggiornamenti del driver </title>
     <para>
      Gli aggiornamenti del driver sono disponibili in <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Non tutti gli aggiornamenti dei driver vengono forniti come archivi. Alcuni sono disponibili solo come immagini ISO e non possono essere installati con il parametro <literal>addon</literal>. Per le istruzioni relative all'installazione degli aggiornamenti dei driver tramite un'immagine ISO, vedere <link xlink:href="http://drivers.suse.com/doc/SolidDriver/Driver_Kits.html"/>.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor">
  <title>Monitoraggio del processo di installazione</title>

  <para>
   Vi sono diverse opzioni per eseguire il monitoraggio remoto del processo di installazione. Se sono state specificate le opzioni di avvio corrette, è possibile utilizzare VNC o SSH per controllare l'installazione e la configurazione del sistema da una workstation remota.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc">
   <title>Installazione VNC</title>
   <para>
    L'uso di qualsiasi visualizzatore VNC consente di controllare in remoto l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> virtualmente da ogni sistema operativo. In questa sezione viene illustrata la configurazione eseguita utilizzando un visualizzatore VNC o un browser Web.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep">
    <title>Preparazione per l'installazione VNC</title>
    <para>
     Per preparare la destinazione dell'installazione a un'installazione VNC è sufficiente fornire le opzioni di avvio appropriate all'avvio iniziale (vedere la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>). Il sistema di destinazione viene avviato avvia in un ambiente basato su testo e attende la connessione di un client VNC al programma di installazione.
    </para>
    <para>
     Il programma di installazione annuncia l'indirizzo IP e il numero di display necessario alla connessione per l'installazione. Se si dispone dell'accesso fisico al sistema di destinazione, questa informazione viene fornita subito dopo l'avvio del sistema per l'installazione. Immettere questi dati quando il client VNC li richiede e fornire la password VNC in uso.
    </para>
    <para>
     Poiché la destinazione dell'installazione annuncia se stessa tramite OpenSLP, è possibile recuperare le informazioni relative all'indirizzo della destinazione dell'installazione mediante un browser SLP senza la necessità di un contatto fisico con l'installazione stessa, a condizione che la configurazione di rete in uso e tutti i computer supportino OpenSLP:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.prep">
     <title>Individuazione delle installazioni VNC tramite OpenSLP</title>
     <step>
      <para>
       Per ottenere un elenco di tutti i servizi che offrono VNC, eseguire il comando <command>slptool findsrvtypes | grep vnc</command>. Le destinazioni dell'installazione VNC dovrebbero essere disponibili in un servizio denominato <literal>YaST.installation.suse</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Per ottenere un elenco delle installazioni disponibili, eseguire il comando <command>slptool findsrvs</command> <replaceable>YaST.installation.suse</replaceable>. Utilizzare l'indirizzo IP e la porta (in genere <systemitem>5901</systemitem>) forniti con il visualizzatore VNC.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect">
    <title>Connessione al programma di installazione</title>
    <para>
     Esistono due modi per connettersi al server VNC, in questo caso la destinazione dell'installazione. È possibile avviare un visualizzatore VNC come applicazione indipendente in qualsiasi sistema operativo oppure connettersi utilizzando un browser Web con supporto Java.
    </para>
    <para>
     L'uso di VNC consente di controllare l'installazione di un sistema Linux da qualsiasi altro sistema operativo, incluse altre varianti di Linux, Windows o MacOS.
    </para>
    <para>
     In un computer Linux, verificare che il pacchetto <systemitem>tightvnc </systemitem> sia installato. In un computer Windows, installare la versione Windows di questa applicazione, che può essere ottenuta dalla home page di TightVNC (<link xlink:href="http://www.tightvnc.com/download.html"/>).
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect.app">
     <para>
      Per connettersi al programma di installazione in esecuzione nel computer di destinazione, procedere come indicato di seguito:
     </para>
     <step>
      <para>
       Avviare il visualizzatore VNC.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Immettere l'indirizzo IP e il numero di display della destinazione dell'installazione fornito dal browser SLP o dal programma di installazione stesso:

      </para>
<screen><replaceable>ip_address</replaceable>:<replaceable>display_number</replaceable></screen>
      <para>
       Sul desktop si apre una finestra in cui vengono visualizzate le schermate YaST come per una normale installazione locale.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     L'uso di un browser Web per la connessione al programma di installazione rende l'utente completamente indipendente da qualsiasi software VNC o sistema operativo sottostante. Se il proprio browser supporta Java, è possibile utilizzarne uno qualsiasi (Firefox, Internet Explorer, Chromium, Opera ecc.) per eseguire l'installazione del sistema Linux.
    </para>
    <para>
     Per eseguire un'installazione VNC, procedere come indicato di seguito:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect.brow">
     <step>
      <para>
       Avviare il browser Web preferito.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Al prompt dell'indirizzo, immettere quanto indicato di seguito:

      </para>
<screen>http://<replaceable>ip_address_of_target</replaceable>:5801</screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Immettere la password VNC quando viene richiesta. Nella finestra del browser vengono ora visualizzate le schermate YaST come per una normale installazione locale.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh">
   <title>Installazione SSH</title>
   <para>
    L'uso di SSH consente di controllare in remoto l'installazione del computer Linux utilizzando un client SSH.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.prep">
    <title>Preparazione per l'installazione SSH</title>
    <para>
     Oltre a installare il pacchetto software più appropriato (OpenSSH per Linux e PuTTY per Windows), è necessario passare le opzioni di avvio appropriate per abilitare SSH all'installazione. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>. Per default OpenSSH viene installato in ogni sistema operativo basato su SUSE Linux.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect">
    <title>Connessione al programma di installazione</title>
    <procedure xml:id="proc.deployment.remoteinst.monitor.ssh.connect">
     <step>
      <para>
       Recuperare l'indirizzo IP della destinazione dell'installazione. Se è possibile accedere fisicamente al computer di destinazione, utilizzare l'indirizzo IP che la routine di installazione fornisce alla console dopo l'avvio iniziale. In alternativa, utilizzare l'indirizzo IP assegnato a quel determinato host nella configurazione del server DHCP.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Immettere il comando seguente dalla riga di comando:
      </para>
<screen>ssh -X root@<replaceable>
ip_address_of_target</replaceable></screen>
      <para>
       Sostituire <replaceable>ip_address_of_target</replaceable> con l'indirizzo IP effettivo della destinazione dell'installazione.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Alla richiesta di un nome utente, immettere <literal>root</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Alla richiesta della password, immettere la password impostata tramite l'opzione di avvio SSH. Al termine dell'autenticazione viene visualizzato un prompt della riga di comando per la destinazione dell'installazione.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Immettere <command>yast</command> per avviare il programma di installazione. Viene aperta una finestra in cui vengono visualizzate le normali schermate YaST, come descritto nel <xref linkend="cha.inst"/>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
