<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="image_creator.xml" version="5.0" xml:id="cha.imgcreator">
 <title>Creazione di immagini con Creatore di immagini YaST</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    Creatore di immagini YaST è un'interfaccia grafica per lo strumento di creazione di immagini KIWI (per ulteriori informazioni su KIWI, vedere <link xlink:href="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>). Utilizzando Creatore di immagini, è possibile creare una nuova configurazione KIWI o importarne una esistente e modificarla, quindi creare l'immagine al completamento della configurazione. Gli utenti avanzati possono salvare la configurazione su disco, quindi modificarla e creare l'immagine manualmente.
   </para>
        <para>
    Per poterlo utilizzare, è necessario installare il pacchetto <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> dal SUSE Software Development Kit. L'SDK è un modulo per SUSE Linux Enterprise ed è disponibile come canale online nel SUSE Customer Center. In alternativa, è possibile effettuare il download da <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>. (Cercare <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>). Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="cha.add-ons"/>.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.img.create">
  <title>Creazione di immagini</title>

  <para>
   Per creare un'immagine di un prodotto, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Avviare YaST e aprire il modulo <guimenu>Creatore di immagini</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nella finestra è visualizzato un elenco di tutte le configurazioni di immagini esistenti. È possibile <guimenu>modificarle</guimenu> o <guimenu>eliminarle</guimenu>. Scegliere <guimenu>Aggiungi</guimenu> per crearne una nuova.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Immettere il nome della nuova <guimenu>Configurazione Kiwi</guimenu> e scegliere se si desidera iniziare da zero o se si intende basarsi sulla configurazione KIWI esistente. Nel secondo caso, indicare il percorso della configurazione KIWI esistente per consentire a Creatore di immagini di importarla.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Scegliere il tipo di immagine che si desidera creare. Sono disponibili diverse opzioni: <guimenu>Immagine ISO live</guimenu>, <guimenu>Immagine Xen</guimenu> o <guimenu>Immagine disco virtuale</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare la directory di output in cui si desidera memorizzare la configurazione KIWI.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se Creatore di immagini è in esecuzione su un'architettura a 64 bit, è possibile forzare KIWI a configurare l'immagine per l'architettura a 32 bit, oltre che limitarla esclusivamente a i586.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aggiungere l'elenco degli archivi di pacchetti che si desidera utilizzare per la configurazione KIWI. Fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu> per aggiungere un nuovo archivio oppure su <guimenu>Aggiungi da sistema</guimenu> per aggiungere archivi configurati nel sistema su cui è in esecuzione Creatore di immagini. Se è necessario modificare i dettagli di un archivio esistente, selezionarlo e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>. Per rimuovere un archivio non necessario, selezionarlo e fare clic su <guimenu>Elimina</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
    <figure xml:id="fig.imgcreator.repos">
     <title>Modifica dell'archivio in Creatore di immagini</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="image_creator.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="image_creator.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nella schermata successiva sono presenti tre schede. Qui è possibile impostare altre opzioni di configurazione supportate da KIWI per perfezionare l'immagine risultante.
    </para>
    <para>
     Nella scheda <guimenu>Configurazione immagine</guimenu> è possibile impostare versione e dimensione dell'immagine, quindi modificare la selezione del software per l'immagine in dettaglio. È possibile specificare i modelli/pacchetti per tre sezioni di pacchetti: pacchetti inclusi nell'immagine, nel bootstrap e pacchetti destinati a essere eliminati dall'immagine.
    </para>
    <figure xml:id="fig.imgcreator.tabs">
     <title>Configurazione KIWI dettagliata in Creatore di immagini</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="image_creator_tabs.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="image_creator_tabs.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Per modificare l'elenco dei pacchetti e/o dei modelli destinati all'installazione (o per ignorarli), fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> per aprire il <guimenu>Selettore pacchetti YaST</guimenu>, in cui è possibile selezionare gli elementi desiderati.
    </para>
    <para>
     Nella scheda <guimenu>Descrizione</guimenu> fornire le informazioni sull'autore dell'immagine, la descrizione e le impostazioni internazionali.
    </para>
    <para>
     La scheda <guimenu>Utenti</guimenu> consente di aggiungere nuovi utenti che dovrebbero essere disponibili nel sistema di destinazione.
    </para>
    <para>
     Successivamente è possibile modificare gli <guimenu>Script</guimenu> di configurazione utilizzati per creare l'immagine.
    </para>
    <para>
     Infine configurare la directory con gli script e la configurazione di sistema nella scheda <guimenu>Directory</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dopo aver completato la configurazione dell'immagine, fare clic su <guimenu>Fine</guimenu> per crearla. YaST chiede di confermare la scelta. Se non si conferma, la configurazione verrà salvata e si tornerà alla schermata della panoramica. Se invece si conferma la creazione, viene avviato KIWI ed è possibile visualizzare una finestra di avanzamento che mostra il file di log KIWI.
    </para>
    <para>
     Se l'immagine viene creata correttamente, viene salvata nella directory di output specificata precedentemente.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
