<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha.planning">
 <title>Pianificazione per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  L'implementazione di un sistema operativo in un ambiente IT esistente o in una nuova installazione deve essere preparata con attenzione. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase> offre un'ampia gamma di funzioni nuove che è impossibile descrivere completamente qui. Di seguito viene presentato un elenco dei principali miglioramenti che potrebbero risultare interessanti.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Virtualizzazione Xen 4.0</term>
   <listitem>
    <para>
     Esegue diversi computer virtuali su un singolo server, ciascuno con la propria istanza di sistema operativo. Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="part.virt.xen"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>YaST</term>
   <listitem>
    <para>
     Per YaST sono state sviluppate diverse nuove opzioni di configurazione, descritte, in genere, nei capitoli sulle relative tecnologie.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term>SPident</term>
   <listitem>
    <para>
     L'utility di gestione SPident fornisce una panoramica sulla base software installata e chiarifica il livello di service pack corrente nel sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Directory Services</term>
   <listitem>
    <para>
     Sono disponibili diversi servizi di directory LDAP compatibili:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Microsoft Active Directory
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       OpenLDAP
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><phrase>AppArmor</phrase></term>
   <listitem>
    <para>
     È possibile rafforzare il sistema con la tecnologia <phrase>AppArmor</phrase>. Questo servizio è descritto dettagliatamente nella <xref linkend="part.apparmor"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>AIDE</term>
   <listitem>
    <para>
     Si tratta di un sistema di rilevamento delle intrusioni configurabile per il rilevamento di modifiche non autorizzate del sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>iSCSI</term>
   <listitem>
    <para>
     iSCSI costituisce una soluzione economica e semplice per collegare computer Linux a sistemi di memorizzazione centrali. Per ulteriori informazioni su iSCSI, vedere <xref linkend="stor_admin"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Network File System v4</term>
   <listitem>
    <para>
     A partire dalla versione 10, SUSE Linux Enterprise Server supporta anche la versione 4 di NFS, che offre miglioramenti alle prestazioni, maggiore sicurezza e un protocollo <quote>stateful</quote>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Oracle Cluster File System 2</term>
   <listitem>
    <para>
     OCFS2 è un file system journaling generico interamente integrato nel kernel Linux versione 2.6 e successivi. <phrase os="sles">Per una panoramica di OCFS2, consultare la <citetitle>Guida all'amministrazione</citetitle>.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>


  <varlistentry>
   <term>Dump crash kernel Linux</term>
   <listitem>
    <para>
     Il debug dei problemi correlati al kernel è ora molto più semplice grazie all'uso di Kexec e Kdump. Questa tecnologia è disponibile su piattaforme AMD64, Intel 64 e POWER.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.planning.start">
  <title>Considerazioni relative alla distribuzione di SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   All'inizio del processo di pianificazione, provare a definire gli obiettivi del progetto e le funzioni necessarie. Tale operazione deve essere eseguita sempre per ciascun singolo progetto, ma le domande a cui rispondere devono includere quelle riportate di seguito.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Quante installazioni sono necessarie? Il metodo di distribuzione ottimale dipende da questo. Vedere anche la <xref linkend="cha.deployment"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     Il sistema viene eseguito come host fisico o come macchina virtuale?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Il sistema sarà in un ambiente ostile? Leggere <xref linkend="cha.security"/> per una panoramica sulle conseguenze.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Come verranno effettuati gli aggiornamenti regolari? Tutte le patch sono fornite in linea per gli utenti registrati. Il database di supporto patch e registrazione è disponibile all'indirizzo <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     È necessario un aiuto per l'installazione locale? SUSE offre corsi di formazione, assistenza e consulenza per tutto ciò che riguarda SUSE Linux Enterprise Server. Per ulteriori informazioni andare all'indirizzo <link xlink:href="http://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sono necessari prodotti di terze parti? Verificare che il prodotto richiesto sia supportato anche sulla piattaforma desiderata. SUSE è in grado di fornire supporto per il software su diverse piattaforme, ove necessario.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.deploy">
  <title>Distribuzione di SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Per accertarsi che il sistema venga eseguito correttamente, utilizzare sempre hardware certificato. Il processo di certificazione hardware è continuo e il database dell'hardware certificato viene aggiornato regolarmente. Ulteriori informazioni sull'hardware certificato sono disponibili all'indirizzo <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para>
   In base al numero di installazioni desiderate, è opportuno utilizzare server di installazione o anche installazioni completamente automatiche. Per ulteriori informazioni, consultare <xref linkend="cha.deployment"/>. Quando si utilizzano le tecnologie di virtualizzazione Xen, è opportuno prendere in considerazione i file system root di rete o soluzioni di archiviazione in rete quali iSCSI.

  </para>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise Server offre un'ampia gamma di servizi. Per una panoramica sulla documentazione nel presente manuale, vedere in <xref linkend="pre.sle"/>. È possibile eseguire la maggior parte delle configurazioni necessarie con YaST, l'utility di configurazione di SUSE. Inoltre, molte configurazioni manuali sono descritte nei relativi capitoli.
  </para>

  <para>
   Oltre alla semplice installazione del software, tenere presente la formazione degli utenti finali del sistema e dello staff dell'help desk.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.running">
  <title>Esecuzione di SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Il sistema operativo SUSE Linux Enterprise Server è un sistema stabile e testato correttamente. Sfortunatamente, ciò non impedisce il verificarsi di guasti hardware o altre cause di inattività o perdita di dati. Per eventuali importanti task di calcolo in cui si potrebbe verificare perdita di dati, eseguire backup regolari.
  </para>

  <para>
   Per sicurezza e integrità dei dati ottimali, è necessario eseguire aggiornamenti regolari di tutti i computer utilizzati. Se si dispone di un server di importanza critica, è necessario eseguire un secondo identico computer (pre-produzione) in cui applicare tutte le modifiche a scopo di test prima di eseguire le stesse operazioni in produzione. Ciò consente anche di alternare i computer in caso di guasto hardware.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
