<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="power_powerlinux_powerkvm.xml" version="5.0" xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi">
 <title>Installazione nei server IBM PowerLinux con IBM PowerKVM utilizzando Kimchi</title><info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>preparazione</primary> <secondary>PowerLinux</secondary></indexterm>
 <para>
  In questa sezione viene illustrata la procedura di preparazione dell'installazione di SUSE® Linux Enterprise Server nei sistemi IBM PowerLinux con PowerKVM. Viene descritta l'installazione da un'immagine ISO con l'interfaccia Web Kimchi. Kimchi è uno strumento per l'amministrazione di IBM PowerKVM.
 </para>
 <para>
  Questa sezione parte dal presupposto che PowerKVM sia in esecuzione su un server IBM PowerLinux. Se PowerKVM non risulta già installato, vedere la sezione <quote>Configuring IBM PowerKVM on Power Systems</quote> all'indirizzo <link xlink:href="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkickoff.htm"/> per informazioni sull'installazione e sulla configurazione di PowerKVM.
 </para>

 <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template">
  <title>Creazione di un modello di SUSE Linux Enterprise Server con Kimchi</title>
  <para>
   I modelli sono l'origine di installazione per i guest PowerKVM.
  </para>
  <procedure>
   <title>creazione di un modello con Kimchi</title>
   <step>
    <para>
     Nel browser Web immettere l'URL del server PowerLinux in cui PowerKVM è in esecuzione, ad esempio <literal>https://<replaceable>powerlinux_ip</replaceable>:8001</literal> (sostituire <replaceable>powerlinux_ip</replaceable> con l'indirizzo IP del sistema).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic sulla scheda <guimenu>Modelli</guimenu> per attivare la pagina <guimenu>Modelli</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic sul segno più verde (<guimenu>+</guimenu>) per creare il modello di SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Fornire un'immagine ISO locale o remota di SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Selezionare <guimenu>Desidero usare un file ISO specifico</guimenu> e specificare il percorso del file dell'immagine ISO.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per configurare il modello appena creato, fare clic su <menuchoice><guimenu>Azioni</guimenu><guimenu>Modifica</guimenu></menuchoice> e modificare i valori di default in base ai requisiti del workload.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Per ulteriori informazioni, vedere la sezione <quote>Setting up a template using Kimchi</quote> all'indirizzo <link xlink:href="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkimchitemplate.htm"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.install">
  <title>Installazione di SUSE Linux Enterprise Server come guest con Kimchi</title>
  <para/>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Nel browser Web immettere l'URL del server PowerLinux in cui PowerKVM è in esecuzione, ad esempio <literal>https://<replaceable>powerlinux_ip</replaceable>:8001</literal> (sostituire <replaceable>powerlinux_ip</replaceable> con l'indirizzo IP del sistema).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic sulla scheda <guimenu>Guest</guimenu> per attivare la pagina <guimenu>Guest</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic sul segno più verde (<guimenu>+</guimenu>) per creare il guest di SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Immettere un <guimenu>Nome macchina virtuale</guimenu> per il guest di SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Scegliere il modello di SUSE Linux Enterprise Server creato in <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template"/> e fare clic su <guimenu>Crea</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Il guest di SUSE Linux Enterprise Server viene creato ed è pronto per essere avviato.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic sul pulsante di alimentazione rosso per avviare il guest di SUSE Linux Enterprise Server. In alternativa, selezionare <guimenu>Avvia</guimenu> dal pulsante a discesa <guimenu>Azioni</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <menuchoice> <guimenu>Azioni</guimenu><guimenu>Connetti</guimenu> </menuchoice>, quindi connettere il visualizzatore VNC al processo di installazione, come illustrato in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   A questo punto è possibile procedere con l'installazione di default tramite VNC.
  </para>
 </sect3>

</sect2>
