<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="power_preparing.xml" version="5.0" xml:id="cha.power.prep">
 <title>Preparazione</title>

<info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>ALIMENTAZIONE</primary> <secondary>preparazione</secondary> </indexterm>

 <para>
  In questa sezione viene illustrata la procedura di preparazione che deve essere eseguita prima dell'installazione effettiva di SUSE Linux Enterprise Server. La procedura di installazione dipende dal sistema utilizzato. Vedere le seguenti impostazioni:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">

  <listitem>
   <para>
    Per l'installazione nei server IBM PowerLinux con IBM PowerKVM utilizzando Kimchi, vedere <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Se SUSE® Linux Enterprise Server deve essere installato su un determinato numero di sistemi o partizioni, è consigliabile creare un'origine per l'installazione da rete. La stessa origine può essere utilizzata per l'installazione contemporanea su più partizioni o più sistemi. La configurazione dell'origine per l'installazione da rete viene descritta nella <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <para>
  L'installazione può essere gestita tramite un client VNC. Per ulteriori informazioni sul VNC, consultare <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Per partecipare alla mailing list <filename>linuxppc-dev</filename>, registrarsi utilizzando i moduli disponibili in <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>. I seguenti collegamenti riguardano la manutenzione delle installazioni:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <link xlink:href="http://www.suse.com/support/kb/"/> Il portale  è uno strumento efficace di aiuto per l'assistenza ai clienti nella risoluzione dei problemi. Un articolo corrispondente viene pubblicato ogni volta che SUSE viene a conoscenza di un caso specifico che potrebbe condurre a seri problemi. Eseguire una ricerca nel portale usando parole chiave come POWER o PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Gli avvisi sulla sicurezza sono reperibili all'indirizzo <link xlink:href="http://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE gestisce anche due mailing list sulla sicurezza alle quale è possibile iscriversi.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal> — Discussione generica sulla sicurezza per Linux e SUSE. Tutti gli avvisi sulla sicurezza relativi a SUSE Linux Enterprise Server vengono inviati a questa mailing list.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal> — La mailing list di SUSE riservata esclusivamente agli avvisi di sicurezza.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include href="power_powerlinux_powerkvm.xml"/>

 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install">
  <title>Installazione nei server IBM PowerLinux con IBM PowerKVM utilizzando <command>virt-install</command></title>
  <para>
   In alternativa, utilizzare lo strumento a riga di comando <command>virt-install</command> per installare più macchine virtuali nei sistemi IBM PowerLinux Server. <command>virt-install</command> consente più scenari di installazione. Di seguito viene illustrato uno scenario di installazione remota tramite avvio PXE e VNC. Per ulteriori informazioni su <command>virt-install</command>, vedere <xref linkend="sec.libvirt.inst.virt-install"/>.
  </para>
  <para>
   Preparare un archivio con le origini di installazione e il sistema di destinazione abilitato all'avvio PXE come descritto in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
  </para>
  <para>
   Nella riga di comando immettere comandi simili ai seguenti (modificare le opzioni in base alle esigenze e all'hardware in dotazione):
  </para>

<screen>virt-install --name server_sle12 --memory 4096 --vcpus=2 --pxe \
--graphics vnc --os-variant sles11 \
--disk pool=default,size=3000,format=qcow2,allocation=1G,bus=virtio \
-w mac=<replaceable>mac_address</replaceable>,model=spapr-vlan</screen>
  <para>
   Vengono utilizzate le immagini VNC e viene avviato automaticamente il client grafico.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
