<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="raid.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.raid">
 <title>Configurazione di RAID software con YaST</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary><secondary>RAID</secondary></indexterm><indexterm><primary>RAID</primary><secondary>Software RAID</secondary></indexterm><indexterm><primary>YaST</primary><see>RAID</see></indexterm>

 <para>
  In questa sezione vengono illustrate le operazioni da eseguire per creare e configurare vari tipi di RAID. <phrase os="sles">Per informazioni generali su RAID, vedere <xref linkend="sec.raid.intro"/></phrase>.
 </para>









 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.conf">
  <title>Configurazione di RAID software con YaST</title>
  <para>
   La configurazione <guimenu>RAID</guimenu> YaST può essere eseguita dalla Modalità di partizionamento per esperti YaST, descritta nella <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>. Questo strumento di partizionamento consente di modificare e cancellare le partizioni esistenti, nonché di crearne di nuove da utilizzare con i RAID software:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Selezionare un disco rigido da <guimenu>Dischi rigidi</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Passare alla scheda <guimenu>Partizioni</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu> e specificare la dimensione desiderata per la partizione raid sul disco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Utilizzare <guimenu>Non formattare la partizione</guimenu> e modificare l'<guimenu>ID del file system</guimenu> in <guimenu>0xFD Linux RAID</guimenu>. Non montare questa partizione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ripetere questa procedura finché non si sono definiti tutti i volumi fisici desiderati dei dischi disponibili.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Per i RAID 0 e RAID 1, sono necessarie almeno due partizioni. Per il RAID 1, in genere, solo due. Se viene utilizzato RAID 5, sono necessarie almeno tre partizioni, mentre RAID 6 e RAID 10 richiedono almeno quattro partizioni. È consigliabile utilizzare solo partizioni aventi le stesse dimensioni. Le partizioni RAID devono essere ubicate su dischi diversi per ridurre il rischio di perdite di dati in caso di guasto di un disco (RAID 1 e 5) e ottimizzare le prestazioni di RAID 0. Una volta create tutte le partizioni da utilizzare con RAID, fare clic su <menuchoice><guimenu>RAID</guimenu><guimenu>Aggiungi RAID</guimenu></menuchoice> per iniziare la configurazione RAID.
  </para>
  <para>
   Nella finestra di dialogo successiva, scegliere tra i livelli RAID 0, 1, 5, 6 e 10. Quindi, selezionare tutte le partizioni di tipo <quote>RAID Linux</quote> o <quote>nativo Linux</quote> da utilizzare con il sistema RAID. Non vengono visualizzate partizioni di scambio o DOS.
  </para>
  <tip>
   <title>Classificare i dischi</title>
   <para>
    Per i tipi di RAID in cui l'ordine dei dischi aggiunti è importante, è possibile contrassegnare i singoli dischi con una lettera da A a E. Fare clic sul pulsante <guimenu>Classifica</guimenu>, selezionare il disco, quindi fare clic su uno dei pulsanti <guimenu>Classe X</guimenu>, dove X indica la lettera da assegnare al disco. Assegnare tutti i dischi RAID disponibili in questo modo e confermare con <guimenu>OK</guimenu>. È possibile ordinare facilmente i dischi classificati mediante i pulsanti <guimenu>Ordinato</guimenu> o <guimenu>Inframmezzato</guimenu>, oppure aggiungere un modello di ordinamento da un file di testo selezionando <guimenu>File di modello</guimenu>.
   </para>
  </tip>
  <figure xml:id="fig.yast2.system.raid.conf">
   <title>Partizioni RAID</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Per aggiungere una partizione precedentemente non assegnata al volume RAID selezionato, fare clic sulla partizione e quindi su <guimenu>Aggiungi</guimenu>. Assegnare tutte le partizioni riservate al RAID. In caso contrario, lo spazio disponibile nella partizione rimane inutilizzato. Dopo aver assegnato tutte le partizioni, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per selezionare le <guimenu>opzioni RAID</guimenu> disponibili.
  </para>
  <para>
   Nell'ultimo passaggio, impostare il file system da utilizzare, la crittografia e il punto di montaggio per il volume RAID. Fare clic su <guimenu>Fine</guimenu> per completare la configurazione e verificare che in Modalità di partizionamento per esperti il dispositivo <filename>/dev/md0</filename> e gli altri siano indicati con il <emphasis>RAID</emphasis>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.trouble">
  <title>Risoluzione dei problemi</title>
  <para>
   Verificare nel file <filename>/proc/mdstat</filename> se una partizione RAID è stata danneggiata. In caso di guasto del sistema, arrestare il sistema Linux e sostituire il disco rigido difettoso con una nuova unità partizionata nello stesso modo. Riavviare quindi il sistema e immettere il comando <command>mdadm /dev/mdX --add /dev/sdX</command>. Sostituire "X" con l'identificatore del dispositivo in questione. In questo modo, il disco rigido viene automaticamente integrato nel sistema RAID e ricostruito completamente.
  </para>
  <para>
   Tenere presente che, sebbene sia possibile accedere ai dati durante la ricostruzione, è possibile riscontrare qualche problema di prestazioni fino a quando non viene completamente ricostruito il sistema RAID.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.information">
  <title>Ulteriori informazioni</title>
  <para>
   Per ulteriori informazioni e istruzioni sulla configurazione di RAID software, vedere la documentazione HOWTO in:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <filename>/usr/share/doc/packages/mdadm/Software-RAID.HOWTO.html</filename>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://raid.wiki.kernel.org"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Sono disponibili diverse mailing list relative ai RAID Linux, come <link xlink:href="http://marc.info/?l=linux-raid"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
