<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_background.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.background">
 <title>Ciclo di vita e supporto</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Questo capitolo è rivolto agli utenti che non hanno familiarità con gli aggiornamenti, gli upgrade e i service pack di SUSE Linux Enterprise in generale: fornisce infatti informazioni di base sulla terminologia, sui cicli di vita dei prodotti SUSE e sulle release dei service pack, nonché sulle norme di upgrade consigliate.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.update.sle.terminology">
  <title>Terminologia</title>

  <para>
   In questa sezione vengono utilizzati diversi termini. Per comprendere le informazioni, leggere le definizioni riportate di seguito:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.backporting">
    <term>Backporting</term>
    <listitem>
     <para>
      Il backporting è l'atto di adattare modifiche specifiche di una versione del e di applicarle a una versione precedente. Nella maggior parte dei casi, tale operazione consiste nel correggere le falle di sicurezza nei componenti software precedenti. Di norma rientra nella procedura di manutenzione volta a fornire miglioramenti o (meno comune) nuove funzioni.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.deltarpm">

    <term>Delta RPM</term>
    <listitem>
     <para>
      Un delta RPM è costituito unicamente dal diff binario tra due versioni definite di un pacchetto e ha quindi le dimensioni di download più piccole in assoluto. Prima di installare il pacchetto RPM completo, è necessario ricostruirlo sul computer locale.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.downstream">
    <term>Downstream</term>
    <listitem>
     <para>
      Una metafora del processo di sviluppo del software nel mondo open source world (rispetto all'<emphasis>upstream</emphasis>). Il termine <emphasis>downstream</emphasis> si riferisce a persone o a organizzazioni come SUSE, che integrano il codice sorgente da upstream con altro software per creare una distribuzione che viene quindi utilizzata dagli utenti finali. Da i rispettivi sviluppatori, il software scorre quindi downstream mediante gli integratori verso gli utenti finali.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.extensions">
    <term>Extensions (Estensioni)</term>
    <term>Prodotti aggiuntivi</term>
    <listitem>
     <para>
      Le estensioni e i prodotti aggiuntivi di terze parti offrono ulteriori funzionalità valide per il prodotto a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Vengono fornite da SUSE e rispettivi partner e vengono registrate e installate in aggiunta al prodotto di base <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.ltss">
    <term>LTSS</term>
    <listitem>
     <para>
      LTSS è l'acronimo di Long Term Service Pack Support, un programma di supporto disponibile come estensione per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.majorrelease">
    <term>Release principale</term>
    <term>Versione General Availability (GA)</term>
    <listitem>
     <para>
      La release principale di SUSE Linux Enterprise (o qualsiasi prodotto software) è una nuova versione che presenta funzioni e strumenti nuovi, rimuove le autorizzazioni per i componenti obsoleti precedenti e include modifiche incompatibili con le versioni precedenti. Le release principali sono ad esempio SUSE Linux Enterprise 11 o 12.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration">
    <term>Migrazione</term>
    <listitem>
     <para>
      Aggiornamento a un Service Pack (SP) utilizzando gli strumenti di aggiornamento online o un supporto di installazione per installare le rispettive patch. Comporta l'aggiornamento allo stato più recente di tutti i pacchetti del sistema installato.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.migration.targets">
    <term>Destinazioni di migrazione</term>
    <listitem>
     <para>
      Insieme di prodotti compatibili a cui può essere migrato un sistema, contenente la versione di prodotti ed estensioni e l'URL dell'archivio. Le destinazioni di migrazione possono cambiare nel tempo e dipendono dalle estensioni installate. È possibile selezionare più destinazioni di migrazione, ad esempio SLE 12 SP2 e SES2 o SLE 12 SP2 e SES3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.modules">
    <term>Moduli</term>
    <listitem>


     <para>
      I moduli sono parti completamente supportate di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con un ciclo di vita diverso. Presentano un ambito chiaramente definito e vengono distribuite solo tramite canali online. La registrazione nel SUSE Customer Center, SMT (Subscription Management Tool) o in SUSE Manager è un prerequisito per poter eseguire la sottoscrizione a questi canali.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.package">

    <term>Pacchetto</term>
    <listitem>
     <para>
      Con pacchetto si intende un file compresso in formato <literal>rpm</literal> che contiene tutti i file di un determinato programma, inclusi i componenti facoltativi, come configurazione, esempi e documentazione.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.patch">

    <term>Patch</term>
    <listitem>
     <para>
      Una patch è costituita da uno o più pacchetti e può essere applicata mediante delta RPM. Potrebbe anche introdurre dipendenze in pacchetti non ancora installati.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.servicepacks">
    <term>Service pack (SP)</term>
    <listitem>
     <para>
      Combinazione di diverse patch in un formato facile da installare o distribuire. I service pack sono numerati e generalmente contengono correzioni della sicurezza, aggiornamenti, upgrade o miglioramenti di programmi.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.upstream">
    <term>Upstream</term>
    <listitem>
     <para>
      Una metafora del processo di sviluppo del software nel mondo open source world (rispetto al <emphasis>donwstream</emphasis>). Il termine <emphasis>upstream</emphasis> si riferisce al progetto, all'autore o al gestore di un software distribuito come codice sorgente. Feedback, patch, miglioramenti delle funzioni o di altri componenti scorrono da utenti finali o collaboratori verso gli sviluppatori upstream. Questi decideranno se integrare o rifiutare la richiesta.
     </para>
     <para>
      Se un membro del progetto decide di integrare la richiesta, questa verrà riportata nelle versioni più recenti del software. Una richiesta accettata risulterà vantaggiosa per tutte le parti coinvolte nel progetto.
     </para>
     <para>
      I motivi di rifiuto di una richiesta possono essere molteplici. Ad esempio la richiesta non è conforme alle linee guida del progetto, non è valida, è già stata integrata oppure non rientra nell'ambito del progetto. Una richiesta non accettata risulta problematica per gli sviluppatori upstream in quanto devono sincronizzare le patch con il codice upstream. In genere si evita di seguire questa prassi, ma talvolta essa è indispensabile.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="sec.update.term.update">
    <term>Aggiornamento</term>
    <listitem>
     <para>
      Installazione di una versione <emphasis>minore</emphasis> più recente di un pacchetto, che generalmente contiene correzioni per bug e sicurezza.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="sec.update.term.upgrade">
    <term>Upgrade</term>
    <listitem>
     <para>
      Installazione di una versione più recente <emphasis>principale</emphasis> di un pacchetto o di una distribuzione che include <emphasis>nuove funzioni</emphasis>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.nmm">
  <title>Ciclo di vita dei prodotti</title>



  <para>
   I cicli di vita dei prodotti SUSE sono i seguenti:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Il ciclo di vita di SUSE Linux Enterprise Server è di 13 anni: 10 anni di supporto generale e 3 anni di supporto esteso.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Il ciclo di vita di SUSE Linux Enterprise Desktop è di 10 anni: 7 anni di supporto generale e 3 anni di supporto esteso.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le release principali vengono create ogni 4 anni. I service pack vengono creati ogni 12-14 mesi.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   SUSE supporta i service pack precedenti per i 6 successivi alla release del nuovo service pack. <xref linkend="fig.update.releases.service.packs"/> illustra alcuni degli aspetti indicati.
  </para>

  <figure xml:id="fig.update.releases.service.packs">
   <title>Release principali e service pack</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model.svg" width="95%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model.png" width="95%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Se occorre più tempo per progettare, convalidare e verificare i piani di upgrade, il supporto a lungo termine per i Service Pack (LTSS, Long Term Service Pack Support) permette di estendere l'assistenza per altri 12-36 mesi, con incrementi di 12 mesi, fino a un totale di 2-5 anni per qualsiasi Service Pack (vedere <xref linkend="fig.update.maintenance.long-term-service-pack"/>).
  </para>

  <figure xml:id="fig.update.maintenance.long-term-service-pack">
   <title>Supporto a lungo termine per service pack (LTSS)</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.svg" width="95%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="new-maintenance-model+ltss.png" width="95%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Per ulteriori informazioni, fare riferimento al <link xlink:href="https://www.suse.com/products/long-term-service-pack-support/"/>.
  </para>
  <para>Per i cicli di vita di tutti i prodotti fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/lifecycle/"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.modlifecycle">
  <title>Ciclo di vita dei moduli</title>
  <para>Con SUSE Linux Enterprise 12, SUSE introduce la gestione dei pacchetti modulare. I moduli sono set di pacchetti distinti raggruppati nel rispettivo canale di manutenzione e aggiornati indipendentemente dai cicli di vita del service pack. In tal modo è possibile ottenere in modo rapido e semplice l'accesso alla tecnologia più recente in aree in cui l'innovazione si sta sviluppando velocemente. Per informazioni sui cicli di vita dei moduli, fare riferimento a <link xlink:href="https://scc.suse.com/docs/lifecycle/sle/12/modules"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.lifecyclereport">
  <title>Generazione del rapporto periodico sul ciclo di vita</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può verificare regolarmente le modifiche allo stato del supporto di tutti i prodotti installati e inviare il relativo rapporto tramite e-mail in caso di modifiche. Per generare il rapporto, installare <package>zypper-lifecycle-plugin</package>
   con <command>zypper in zypper-lifecycle-plugin</command>.
  </para>
  <para>
   Abilitare la generazione di rapporti sul proprio sistema con il comando <command>systemctl</command>:
  </para>
  <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>systemctl</command> enable lifecycle-report</screen>
  <para>
   Il destinatario e l'oggetto dell'e-mail contenente il rapporto, nonché il suo periodo di generazione possono essere configurati nel file <filename>/etc/sysconfig/lifecycle-report</filename> con qualsiasi editor di testo. Le impostazioni <literal>MAIL_TO</literal> e <literal>MAIL_SUBJ</literal> definiscono il destinatario e l'oggetto dell'e-mail, mentre <literal>DAYS</literal> imposta l'intervallo di generazione del rapporto.
  </para>
  <para>
   Nel rapporto sono visualizzate le modifiche allo stato del supporto dopo che queste hanno avuto luogo e non prima. Se la modifica ha luogo subito dopo la generazione dell'ultimo rapporto, si potrebbe dover attendere fino a 14 giorni prima di ricevere la notifica sulla modifica. Tenere presente quanto detto sopra quando si imposta l'opzione <literal>DAYS</literal>. Modificare le seguenti voci di configurazione in base ai propri requisiti:
  </para>
  <screen>MAIL_TO='root@localhost'
MAIL_SUBJ='Lifecycle report'
DAYS=14</screen>
  <para>
   Il rapporto più recente è disponibile nel file <filename>/var/lib/lifecycle/report</filename>. Questo file contiene due sezioni. La prima sezione informa l'utente in merito alla fine del supporto per i prodotti utilizzati. Nella seconda sezione sono elencati i pacchetti unitamente alle relative date di fine supporto e disponibilità dell'aggiornamento.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.supportlevel-lifecycle">
  <title>Livelli di supporto</title>

  <para>
   L'intervallo per i livelli di supporto esteso inizia dal decimo anno e termina il tredicesimo anno. Prevedono diagnosi continuata del livello di engineering L3 e correzione reattiva dei bug critici. Con questi livelli di supporto si riceveranno aggiornamenti per exploit radice non facilmente sfruttabili e altri exploit radice direttamente eseguibili senza intervento da parte dell'utente. Vengono inoltre supportati l'hardware, i workload e i software stack esistenti con un elenco di esclusione dei pacchetti limitato. Vedere <xref linkend="tab.security-and-bug-fixes"/> per una panoramica di quanto descritto.
  </para>

  <table xml:id="tab.security-and-bug-fixes">
   <title>Aggiornamenti di sicurezza e correzione dei problemi</title>
   <tgroup cols="6">
    <colspec colname="c1"/>
    <colspec colname="c2"/>
    <colspec colname="c3"/>
    <colspec colname="c4"/>
    <colspec colname="c5"/>
    <colspec colname="c6"/>
    <thead>
     <row>
      <entry/>
      <entry namest="c2" nameend="c4" align="center">
       <para>
        Supporto generale per service pack (SP) più recenti
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Supporto generale per SP precedenti, con LTSS
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Supporto esteso con LTSS
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Funzione
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Da 1 a 5 anni
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Da 6 a 7 anni
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Da 8 a 10 anni
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Da 4 a 10 anni
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Da 10 a 13 anni
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Servizi tecnici
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Accesso a patch e correzioni
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Accesso a documen-tazione e knowledge base
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Supporto per stack e workload
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Supporto per nuove installazioni
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Richieste di potenziamento
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Abilitazione e ottimizzazione dell'hardware
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Aggiornamenti driver via SUSE SolidDriver Program (precedente-mente noto come PLDP)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        No
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Backport di correzioni da SP recente
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (in base alle richieste di partner e clienti)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        N/D
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        N/D
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Aggiornamenti di sicurezza critici
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Risoluzione dei difetti
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sì
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (solo difetti con livello di gravità 1 e 2)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (solo difetti con livello di gravità 1 e 2)
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Limitato (solo difetti con livello di gravità 1 e 2)
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.nmm.repositories">
  <title>Modello di archivio</title>

  <para>
   Il layout dell'archivio corrisponde ai cicli di vita del prodotto. Nelle seguenti sezioni è contenuto un elenco di tutti gli archivi pertinenti.
  </para>
  <variablelist>
   <title>Descrizione degli archivi obbligatori</title>
   <varlistentry>
    <term>Aggiornamenti</term>
    <listitem>
     <para>
      Aggiornamenti di manutenzione ai pacchetti nell'archivio <literal>Core</literal> o <literal>Pool</literal> corrispondente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Pool</term>
    <listitem>
     <para>
      Contiene tutti gli RPM binari del supporto di installazione, oltre alle informazioni sul modello e ai metadati di stato di supporto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
   <title>Descrizione degli archivi facoltativi</title>
   <varlistentry>
    <term>Debuginfo-Pool</term>
    <term>Debuginfo-Updates</term>
    <listitem>
     <para>
      I seguenti archivi contengono contenuti statici. Dei due, solo l'archivio <literal>Debuginfo-Updates</literal> riceve gli aggiornamenti. Abilitare questi archivi se è necessario installare librerie con informazioni di debug in caso di errori.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-req-repositories">
   <title>Archivi obbligatori per SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLES11-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP4</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP4-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLES11-SP4-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-GA-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-GA-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP1-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-SP1-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP2-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-SP2-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-opt-repositories">
   <title>Archivi facoltativi per SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLES 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Extension-Store</literal></member>
       <member><literal>SLES11-SP3-Extra</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-GA-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-GA-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP1-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-SP1-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP2-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-SP2-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLES 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLES12-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLES12-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sles-mod-repositories">
   <title>Archivi specifici per i moduli per SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <para>
    Nell'elenco seguente sono contenuti solo gli archivi di base per ciascun modulo, tranne gli archivi <literal>Debuginfo</literal> o <literal>Source</literal>.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Moduli disponibili per SLES 12 GA/SP1/SP2/SP3</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Modulo Advanced Systems Management: CFEngine, Puppet e strumento Machinery
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Adv-Systems-Management12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Adv-Systems-Management12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
         Modulo Containers: Docker, strumenti, immagini già incluse nei pacchetti
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Containers12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Containers12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       
       <para>
        Modulo Legacy: Sendmail, stack IMAP precedente, Java precedente, … (non disponibile in AArch64)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Legacy12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Legacy12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Modulo Public Cloud: codice di inizializzazione del cloud pubblico e strumenti
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Public-Cloud12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Public-Cloud12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Modulo Toolchain: GNU Compiler Collection (GCC)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Toolchain12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Toolchain12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Modulo Web and Scripting: PHP, Python, Ruby on Rails
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Web-Scripting12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Web-Scripting12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Moduli disponibili per SLES 12 GA/SP1</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       
       <para>
        Modulo Certifications: pacchetti specifici per la certificazione FIPS 140-2 (non disponibile in AArch64)
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-Certifications12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-Certifications12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Moduli disponibili per SLES 12 SP2/SP3</term>
     <listitem>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       
       <para>
        Modulo HPC: strumenti e librerie correlati al Supercalcolo
       </para>
       <simplelist>
        <member><literal>SLE-Module-HPC12-Pool</literal></member>
        <member><literal>SLE-Module-HPC12-Updates</literal></member>
       </simplelist>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sled-req-repositories">
   <title>Archivi obbligatori per SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLED11-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP4</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP4-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLED11-SP4-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-GA-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-GA-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP1-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-SP1-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP2-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-SP2-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP3-Pool</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-SP3-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.sled-opt-repositories">
   <title>Archivi facoltativi per SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SLED 11 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Extension-Store</literal></member>
       <member><literal>SLED11-SP3-Extra</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-GA-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-GA-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP1</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP1-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-SP1-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP2</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP2-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-SP2-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLED 12 SP3</term>
     <listitem>
      <simplelist>
       <member><literal>SLED12-SP3-Debuginfo-Core</literal></member>
       <member><literal>  SLED12-SP3-Debuginfo-Updates</literal></member>
      </simplelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.origin">
   <title>Origine dei pacchetti</title>
   <formalpara>
    <title>SUSE Linux Enterprise 11 SP3/SP4</title>
    <para>
     Con l'aggiornamento a SP3 sono disponibili due soli archivi: <literal os="sles">SLES11-SP3-Pool</literal> e <literal os="sles">SLES11-SP3-Updates</literal>. A partire da SP4, gli archivi precedenti non sono più visibili.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>SUSE Linux Enterprise 12 e SP1/SP2</title>
    <para>
     Con l'aggiornamento a SUSE Linux Enterprise 12 sono disponibili due soli archivi: <literal os="sles">SLES12-GA-Pool</literal> e <literal os="sles">SLES12-GA-Updates</literal>. Tutti gli archivi precedenti di SUSE Linux Enterprise 11 sono disabilitati.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.update.nmm.repositories.working">
   <title>Registrazione e annullamento della registrazione con SUSEConnect</title>
   <para>
    In fase di registrazione il sistema riceve archivi dal SUSE Customer Center (vedere <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) o da un proxy di registrazione locale come SMT. All'interno del Customer Center, i nomi degli archivi sono associati a URI specifici. Per visualizzare un elenco di tutti gli archivi disponibili nel sistema, utilizzare <command>zypper</command> come indicato di seguito:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>zypper</command> repos -u</screen>
   <para>
    In tal modo si ottiene un elenco di tutti gli archivi disponibili nel sistema. Ogni archivio viene elencato secondo il rispettivo alias, nome e a seconda che sia abilitato e venga aggiornato. L'opzione <option>-u</option> fornisce inoltre l'URI di origine del canale.
   </para>
   <para>
    Per registrare il computer, eseguire SUSEConnect, ad esempio:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -r <replaceable>REGCODE</replaceable></screen>
   <para>
    Se si desidera annullare la registrazione del computer, a partire da SP1 e superiori è possibile utilizzare anche SUSEConnect:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --de-register</screen>
   <para>
    Per verificare i prodotti installati localmente e il relativo stato, utilizzare il comando seguente:
   </para>
<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -s</screen>


  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
