<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_backporting.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.backporting">
  <title>Backporting del codice sorgente</title>
  <info>
      <abstract>
        <para>
        In SUSE viene fatto un uso estensivo di backport, vale a dire la migrazione delle attuali correzioni e funzioni software nei pacchetti SUSE Linux Enterprise rilasciati. Le informazioni contenute in questo capitolo aiutano a comprendere perché si può essere tratti in inganno quando si confrontano i numeri di versione per giudicare le capacità e la sicurezza dei pacchetti software di SUSE Linux Enterprise. Sarà possibile comprendere le modalità con cui SUSE mantiene sicuro e aggiornato il software del sistema preservando la compatibilità del software applicativo dell'utente oltre che dei prodotti SUSE Linux Enterprise. Sarà inoltre possibile apprendere come verificare quali problemi relativi alla sicurezza pubblica riguardano effettivamente il software del sistema SUSE Linux Enterprise e l'attualità effettiva del software in uso.
        
        </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
  </info>

  <sect1 xml:id="sec.update.backports.reasons-for">
   <title>Motivi per eseguire il backporting</title>
   <para>
    Gli sviluppatori upstream sono interessati soprattutto all'avanzamento del software che sviluppano. In molti casi, insieme alla correzione dei bug introducono nuove funzioni non ancora testate adeguatamente e che possono comportare l'introduzione di nuovi bug.
   </para>
   <para>
    Per gli sviluppatori di distribuzione, è importante saper distinguere tra:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      correzioni di bug che incidono limitatamente sulla funzionalità e
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      modifiche che potrebbero compromettere la funzionalità esistente.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Nella maggior parte dei casi, gli sviluppatori di distribuzione non seguono tutte le modifiche upstream dopo il rilascio di un pacchetto. Di solito rimangono fedeli alla versione upstream rilasciata inizialmente e creano patch basate sulle modifiche upstream per correggere i bug. Questa pratica è nota come <emphasis>backporting</emphasis>.
   </para>
   <para>
    Di norma, gli sviluppatori di distribuzione si limitano a introdurre una versione più recente del software in due casi specifici:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      quando l'entità delle modifiche tra i pacchetti e le versioni upstream è tale per cui il backporting non è più fattibile oppure
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      per il software che essenzialmente agisce in modo negativo, come il software antimalware.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   <para>
    In SUSE viene fatto un ampio uso di backport mentre si cerca di trovare un buon compromesso con le numerose preoccupazioni scaturite dal software aziendale. Tra queste, le principali riguardano:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      L'ottenimento di interfacce (API) stabili sulle quali i fornitori di software possono fare affidamento quando creano prodotti da utilizzare con i prodotti per aziende SUSE.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      La certezza che i pacchetti utilizzati nella release dei prodotti per aziende SUSE siano di qualità superiore e che siano stati testati totalmente sia singolarmente sia parzialmente, come parte di un prodotto completo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      La preservazione di varie certificazioni dei prodotti per aziende SUSE ottenute da altri fornitori, come le certificazioni per i prodotti Oracle o SAP.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Consentire agli sviluppatori SUSE di concentrarsi al meglio sulla prossima versione del prodotto, piuttosto che disperdere energie in numerose release.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Mantenere una visione chiara di ciò che è in una particolare release aziendale, in modo che il nostro supporto sia in grado di fornire informazioni accurate e tempestive in merito.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect1>
  
  <sect1 xml:id="sec.update.backports.reasons-against">
   <title>Motivi contrari ai backport</title>
   <para>
    Una regola generale delle policy prevede che nessuna nuova versione upstream di un pacchetto venga introdotta nei nostri prodotti per aziende. Si tratta tuttavia di una regola non assoluta. Per una classe limitata di pacchetti, in particolare i software antivirus, la sicurezza ha un peso maggiore rispetto all'approccio conservativo, che dal punto di vista del controllo della qualità è preferibile. Per i pacchetti di tale classe, occasionalmente le versioni più recenti vengono introdotte in una versione rilasciata di una linea di prodotti per aziende.
   </para>
   <para>
    Talvolta anche per altri tipi di pacchetti la scelta volge sull'introduzione di una nuova versione piuttosto che su un backport, soprattutto quando quest'ultimo non è fattibile dal punto di vista economico oppure nel caso in cui i motivi tecnici sono di tale entità per cui è preferibile realizzare una versione nuova.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.update.backports.implications">
   <title>Implicazioni dei backport per l'interpretazione dei numeri di versione</title>
   <para>
    A causa del backporting, non è possibile confrontare semplicemente i numeri di versione per determinare se un pacchetto SUSE contiene una correzione a un determinato problema o se è stata aggiunta una particolare funzione. Con il backporting, la parte upstream del numero di versione di un pacchetto SUSE indica semplicemente la versione upstream sulla quale si base il pacchetto SUSE. Può contenere correzioni di bug e funzioni non presenti nella release upstream corrispondente, di cui però è stato effettuato il backporting nel pacchetto SUSE.
   </para>
   <para>
    <remark>froh: there will be some new "CVE fixed in SUSE Linux Enterprise"
    lookup tool, need to work with sarsene@ to figure the details or a
    link.</remark> Un'area particolare in cui tale valore limitato dei numeri di versione quando è coinvolto il backporting può causare problemi con gli strumenti di scansione della sicurezza. Alcuni strumenti di scansione delle vulnerabilità della sicurezza (o particolari prove all'interno di tali strumenti) funzionano solamente sulle informazioni della versione. Tali strumenti/prove sono quindi inclini a generare <quote>falsi positivi</quote> (ad esempio, una parte di software risulta vulnerabile quando di fatto non lo è) quando sono coinvolti i backport. Nella valutazione dei rapporti sugli strumenti di scansione della sicurezza, si dovrebbe indagare sempre se una voce si basa su un numero di versione o su una prova effettiva dell'esistenza reale della vulnerabilità.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.update.backports.checks">
   <title>Come verificare i bug corretti e le funzioni sottoposti a backport disponibili</title>
   <para>
    Vi sono numerose ubicazioni in cui sono memorizzate le informazioni relative a funzioni e correzioni per bug sottoposti a backport:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Il log delle modifiche del pacchetto:
     </para>
<screen>rpm -q --changelog name-of-installed-package
rpm -qp --changelog packagefile.rpm</screen>
     <para>
      Output in cui è documentata in breve la cronologia delle modifiche del pacchetto.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Il log delle modifiche del pacchetto può contenere voci come <literal>bsc#1234</literal> (<quote><emphasis>B</emphasis>ugzilla <emphasis>S</emphasis>use.<emphasis>C</emphasis>om</quote>) che fa riferimento ai bug nel sistema di rilevamento Bugzilla di SUSE o collega ad altri sistemi di bugtracking. Date le policy sulla riservatezza, non tutte le informazioni di questo tipo sono accessibili.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Un pacchetto può contenere un file <filename>/usr/share/doc/<replaceable>packagename</replaceable>/README.SUSE</filename> nel quale sono incluse informazioni generali specifiche del pacchetto SUSE.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Il pacchetto di origine RPM contiene le patch applicate durante la creazione di normali RPM binari come file separati che è possibile interpretare se si ha familiarità con la lettura del codice sorgente. Vedere <xref linkend="sec.zypper.softman.sources"/> per l'installazione delle origini del software SUSE Linux Enterprise, vedere <xref linkend="sec.rpm.sources"/> per la creazione di pacchetti su SUSE Linux Enterprise e vedere il libro <link xlink:href="http://www.rpm.org/max-rpm/">Maximum RPM</link> (in lingua inglese) per gli utilizzi interni delle build dei pacchetti software SUSE Linux Enterprise.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Per le correzioni per bug e sicurezza, consultare <link xlink:href="http://www.suse.com/support/security/#1">Annunci sulla sicurezza SUSE</link>. Spesso si riferiscono ai bug mediante nomi standardizzati come <literal>CAN-2005-2495</literal> che vengono mantenuti dal progetto <link xlink:href="http://cve.mitre.org">Vulnerabilità ed esposizioni comuni (CVE, Common Vulnerabilities and Exposures)</link>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect1>

</chapter>
