<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_migration.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.spmigration">
 <title>Migrazione del Service Pack</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    SUSE offre uno strumento grafico e uno strumento da riga di comando per eseguire l'upgrade ai nuovi Service Pack. Si tratta di semplici strumenti da riga di comando, un'interfaccia grafica utente intuitiva, il supporto per il <quote>rollback</quote> dei Service Pack e altri strumenti. In questo capitolo viene illustrato in dettaglio come eseguire la migrazione di un Service Pack con tali strumenti.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.conceptual-overview">
  <title>Panoramica concettuale</title>

  <para>
   SUSE rilascia Service Pack per la famiglia SUSE Linux Enterprise a intervalli regolari. Per semplificare la migrazione a un nuovo Service Pack da parte dei clienti e ridurre al minimo il tempo di inattività, SUSE supporta l'esecuzione della migrazione online mentre il sistema è in esecuzione.
  </para>

  <para>
   A partire da SLE 12 SP2, YaST Wagon è stato sostituito da YaST migration (tramite GUI) e Zypper migration (dalla riga di comando). Sono supportate le funzioni seguenti:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Il sistema è in uno stato definito fino all'aggiornamento del primo RPM
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'annullamento è possibile fino all'aggiornamento del primo RPM
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     In caso di errore il recupero è semplice
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Il <quote>rollback</quote> può essere eseguito tramite strumenti di sistema, senza richiedere attività di backup o ripristino
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Vengono utilizzati tutti gli archivi attivi
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     È possibile ignorare un Service Pack
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.supported-scenarios-and-versions">
  <title>Scenari software e versioni dei prodotti supportati</title>

  <para>
   SUSE supporta i seguenti scenari, offline o online:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Online</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Customer Center (SCC), Subscription Management Tool (SMT), SUSE Manager
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Offline</term>
    <listitem>
     <para>
      DVD di avvio, disco flash, immagine ISO, AutoYaST, <quote>RPM semplice</quote> e strumenti di terze parti
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   È supportata la migrazione dalle versioni seguenti:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Online</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Linux Enterprise 12
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Offline</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Linux Enterprise 11 SP3/SP4, SUSE Linux Enterprise 12
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Manualmente/terze parti</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Linux Enterprise 12
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.workflow">
  <title>Workflow di migrazione del Service Pack</title>

  <para>
   Per eseguire la migrazione di un Service Pack è possibile utilizzare YaST, <command>zypper</command> o AutoYaST.
  </para>

  <para>
   Prima di iniziare la migrazione di un Service Pack è necessario registrare il sistema in SUSE Customer Center. Non è possibile eseguire la migrazione con archivi generati autonomamente a partire dai DVD.
  </para>

  <para>
   Indipendentemente dal metodo, una migrazione del Service Pack consiste nei seguenti passaggi:
  </para>

  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Trovare le possibili destinazioni di migrazione nei sistemi registrati.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Selezionare una destinazione di migrazione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Richiedere e abilitare nuovi archivi.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Eseguire la migrazione.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>



  <para>
   L'elenco delle destinazioni di migrazione dipende dai prodotti installati e registrati. Se è installata un'estensione per cui non è ancora disponibile il nuovo Service Pack, è possibile che non venga resa disponibile alcuna destinazione.
  </para>

  <para>
   L'elenco delle destinazioni di migrazione disponibili per l'host in uso viene sempre recuperato da SUSE Customer Center e dipende dalle estensioni o dai prodotti installati.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.cancel.spm">
  <title>Annullamento della migrazione di un Service Pack</title>

  <para>
   La migrazione di un Service Pack può essere annullata solo in alcune fasi specifiche del processo di migrazione:
  </para>

  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Finché non ha inizio l'upgrade del pacchetto, al sistema vengono apportate solo alcune modifiche minime, ad esempio per servizi e archivi. Ripristinare <filename>/etc/zypp/repos.d/*</filename> per tornare allo stato precedente.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Per tornare allo stato precedente dopo l'avvio dell'upgrade del pacchetto, è possibile utilizzare un'istantanea di Snapper (vedere <xref linkend="cha.snapper"/>).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Dopo la selezione della destinazione di migrazione, SUSE Customer Center modifica i dati dell'archivio. Per tornare manualmente allo stato precedente, utilizzare <command>SUSEConnect</command> <option>--rollback</option>.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.yast.onlinemigr">
  <title>Migrazione con lo strumento di migrazione online (YaST)</title>

  <para>
   Per eseguire la migrazione di un Service Pack con YaST, utilizzare lo strumento <guimenu>Migrazione online</guimenu>. Per default, YaST non installa i pacchetti da un archivio di terze parti. Se un pacchetto è stato installato da un archivio di terze parti, YaST impedisce che il pacchetto venga sostituito con lo stesso pacchetto proveniente da SUSE.
  </para>

  <note>
   <title>Ridurre la dimensione dell'installazione</title>
   <para>
    Quando si esegue la migrazione di un Service Pack, YaST installa tutti i pacchetti consigliati. Soprattutto nel caso di un'installazione minima personalizzata, questo può aumentare notevolmente la dimensione dell'installazione del sistema.
   </para>
   <para>
    Per modificare questo comportamento di default e consentire l'installazione dei soli pacchetti necessari, modificare <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> e impostare la variabile seguente:
   </para>
<screen>solver.onlyRequires = true
installRecommends=false # or commented</screen>
  </note>

  <para>
   Questo modifica il comportamento di tutte le operazioni sui pacchetti, come l'installazione di patch o nuovi pacchetti.
  </para>

  <para>
   Per avviare la migrazione di un Service Pack, procedere come segue:
  </para>

  <procedure xml:id="pro.update.migr.yast">
   <step>
    <para>
     Eseguire l'aggiornamento online tramite YaST per recuperare gli ultimi aggiornamenti dei pacchetti per il sistema in uso.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Installare il pacchetto
     <package>yast2-migration</package>
     e le relative dipendenze (in YaST, nella sezione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gestione software</guimenu> </menuchoice>).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Riavviare YaST. In caso contrario il modulo appena installato non verrà mostrato nel centro di controllo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Iniziare in YaST <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Migrazione online</guimenu> </menuchoice>. YaST mostrerà le destinazioni di migrazione possibili e un riepilogo. Se per il sistema in uso sono disponibili più destinazioni di migrazione, selezionarne una dall'elenco.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare una destinazione di migrazione dall'elenco e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se lo strumento di migrazione offre archivi di aggiornamenti, è consigliabile selezionare <guimenu>Sì</guimenu> per procedere.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     <remark>toms 2015-09-09: FATE#319140</remark> Se lo strumento di migrazione online rileva archivi obsoleti provenienti da DVD o da un server locale, è consigliabile disabilitarli. Gli archivi obsoleti provengono da un Service Pack precedente. Gli eventuali archivi obsoleti di SCC o SMT vengono rimossi automaticamente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Controllare il riepilogo e continuare con la migrazione facendo clic su <guimenu>Avanti</guimenu>. Confermare con <guimenu>Avvia aggiornamento</guimenu>.
    </para>
    <remark>toms 2016-07-13: What to do in case of problems?</remark>
   </step>
   <step>
    <para>
     Al termine della migrazione, riavviare il sistema.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.zypper.onlinemigr">
  <title>Migrazione con Zypper</title>

  <para>
   Per eseguire la migrazione di un Service Pack con Zypper, utilizzare lo strumento da riga di comando <command>zypper</command> <option>migration</option>.
  </para>

  <note>
   <title>Ridurre la dimensione dell'installazione</title>
   <para>
    Quando si esegue la migrazione di un Service Pack, YaST installa tutti i pacchetti consigliati. Soprattutto nel caso di un'installazione minima personalizzata, questo può aumentare notevolmente la dimensione dell'installazione del sistema.
   </para>
   <para>
    Per modificare questo comportamento di default e consentire l'installazione dei soli pacchetti necessari, modificare <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> e impostare la variabile seguente:
   </para>
<screen>solver.onlyRequires = true
installRecommends=false # or commented</screen>
  </note>

  <para>
   Questo modifica il comportamento di tutte le operazioni sui pacchetti, come l'installazione di patch o nuovi pacchetti. Per modificare il comportamento di Zypper per una singola chiamata, aggiungere il parametro <option>--no-recommends</option> alla riga di comando.
  </para>

  <para>
   Per avviare la migrazione di un Service Pack, procedere come segue:
  </para>

  <procedure xml:id="pro.update.migr.zypper">
   <step>
    <para>
     Se non è ancora stato fatto, registrare il computer SUSE Linux Enterprise in uso:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --regcode <replaceable>YOUR_REGISTRATION_CODE</replaceable></screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Installare gli ultimi aggiornamenti:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> patch</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Installare i pacchetti
     <package>zypper-migration-plugin</package>
     e le relative dipendenze:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> migration</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Eseguire <command>zypper</command> <option>migration</option>:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> migration
Executing 'zypper  patch-check'

Refreshing service 'SUSE_Linux_Enterprise_Server_12_x86_64'.
Loading repository data...
Reading installed packages...
0 patches needed (0 security patches)

Available migrations:

    1 | SUSE Linux Enterprise Server 12 SP1 x86_64
    2 | SUSE Linux Enterprise Server 12 SP2 x86_64</screen>
    <para>
     Note sul processo di migrazione:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Se per il sistema in uso sono disponibili più destinazioni di migrazione, Zypper consente di selezionarne una dall'elenco. È come ignorare uno o più Service Pack. Ricordare che la migrazione online per i prodotti base (SLES, SLED) rimane disponibile solo tra i Service Pack di una versione principale.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per default, Zypper usa l'opzione <option>--no-allow-vendor-change</option>, che viene passata a <command>zypper</command> <option>dup</option>. Se un pacchetto è stato installato da un archivio di terze parti, questa opzione impedisce che il pacchetto venga sostituito con lo stesso pacchetto proveniente da SUSE.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <remark>toms 2015-09-09: FATE#319140</remark> Se Zypper rileva archivi obsoleti provenienti da DVD o da un server locale, è consigliabile disabilitarli. Gli archivi SCC o SMT precedenti vengono rimossi automaticamente.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Rivedere tutte le modifiche, soprattutto i pacchetti che verranno rimossi. Procedere digitando <literal>y</literal> (il numero esatto di pacchetti di cui eseguire l'upgrade può variare in base al sistema):
    </para>
<screen>266 packages to upgrade, 54 to downgrade, 17 new, 8 to reinstall, 5 to remove, 1 to change arch.
Overall download size: 285.1 MiB. Already cached: 0 B  After the operation, additional 139.8 MiB will be used.
Continue? [y/n/? shows all options] (y):</screen>
    <para>
     Utilizzare i tasti <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="pageup"/> </keycombo> o <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="pagedown"/> </keycombo> per scorrere nella shell.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Al termine della migrazione, riavviare il sistema.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.plainzypper.onlinemigr">
  <title>Migrazione con Zypper semplice</title>

  <para>
   Se non è possibile utilizzare YaST o Zypper migration, è comunque possibile eseguire la migrazione con Zypper semplice e alcune interazioni manuali. Per avviare la migrazione di un Service Pack, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Aggiornare gli strumenti di gestione dei pacchetti con gli archivi precedenti di SUSE Linux Enterprise:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> patch--updatestack-only</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se il sistema è registrato, è necessario annullarne la registrazione:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --de-register</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Rimuovere le origini di installazione e gli archivi precedenti, quindi modificare gli archivi di terze parti.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aggiungere le nuove origini di installazione, locali o remote (per il segnaposto <replaceable>ARCHIVIO</replaceable>, consultare <xref linkend="tab.update.nmm.repositories.sp2"/>):
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> addrepo <replaceable>REPOSITORY</replaceable></screen>
    <para>
     È inoltre possibile utilizzare SUSE Customer Center o Subscription Management Tool. Il comando per SUSE Linux Enterprise 12 SP1 su x86-64 è:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -p SLES/12.2/x86_64 <replaceable>OPTIONS</replaceable></screen>
    <para>
     Tenere presente che gli upgrade tra architetture non sono supportati.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Finalizzare la migrazione:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> ref -f -s
<prompt>root # </prompt><command>zypper</command> dup --no-allow-vendor-change --no-recommends</screen>
    <para>
     Il primo comando aggiorna tutti i servizi e gli archivi. Il secondo comando esegue un upgrade della distribuzione. In questo caso, le ultime due opzioni sono importanti: <option>-no-allow-vendor-change</option> assicura che gli RPM di terze parti non sovrascriveranno quelli del sistema di base. L'opzione <option>--no-recommends</option> assicura che i pacchetti deselezionati durante l'installazione iniziale non verranno aggiunti di nuovo.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.update.migr.ownscripts.onlinemigr">
  <title>Migrazione manuale</title>
  <remark>toms 2016-07-13: Is this supported?</remark>
  <para>
   Per eseguire una migrazione manuale o tramite script personalizzati è necessario conoscere a fondo tutti i componenti del sistema in uso. Tale procedura è pertanto consigliata solo agli utenti esperti.
  </para>

  <para>
   Per eseguire manualmente la migrazione del sistema, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Preparare il sistema:
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Annullare la registrazione del sistema corrente da SCC:
      </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --de-register</screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Disabilitare le origini di installazione precedenti provenienti dal DVD. Ad esempio, ispezionare <filename>/etc/zypp/repos.d/SLES12-12-0.repo</filename>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cercare eventuali archivi di terze parti e modificare l'URL.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Decidere se si desidera aggiungere archivi remoti tramite SUSE Customer Center o aggiungere archivi locali:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Origine di installazione remota tramite SCC</term>
      <listitem>
       <para>
        Aggiungere nuove origini di installazione tramite il canale online:
       </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> -p SLES/12.2/x86_64 -r <replaceable>CODE</replaceable> -e <replaceable>EMAIL</replaceable></screen>
       <para>
        Verificare che il sistema sia registrato correttamente:
       </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --status</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Origine di installazione locale</term>
      <listitem>
       <para>
        Aggiungere un'origine di installazione locale:
       </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> ar -f http://example.com/media/SLES12SP2/
<prompt>root # </prompt><command>zypper</command> ar dvd:///?devices=/dev/sr0 SLES12SP2</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aggiornare tutti gli archivi:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> --releasever 12.2 ref -f -s</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Eseguire l'upgrade della distribuzione con <command>zypper dup</command>:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>zypper</command> --releasever 12.2 dup --no-allow-vendor-change --recommends</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se non è ancora stato fatto, registrare il sistema.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verificare che il sistema sia registrato correttamente:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --status</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.update.migr.rollback">
  <title>Rollback di un Service Pack</title>

  <para>
   Se un Service Pack non è adatto alle proprie esigenze, SUSE Linux Enterprise supporta il ritorno allo stato precedente l'avvio della migrazione del Service Pack.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.update.migr.rollback">
   <step>
    <para>
     Recuperare un elenco di tutte le istantanee di Snapper:
    </para>
    <screen><prompt>root # </prompt><command>snapper</command> list</screen>
    <para>
     Esaminarne l'output e scegliere un numero per il passaggio successivo. Per informazioni dettagliate su Snapper, vedere <xref linkend="cha.snapper"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare un'istantanea di Snapper da ripristinare. Immettere il numero individuato nel passaggio precedente:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>snapper</command> rollback <replaceable>NUMBER</replaceable></screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ripristinare il boot loader (per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="cha.grub2"/>):
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>grub2</command> boot menu</screen>
    <para>
     Durante l'avvio la registrazione viene reimpostata automaticamente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verificare che il sistema sia registrato correttamente (vedere anche <xref linkend="sec.update.registersystem"/> per ulteriori informazioni):
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --status</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessario, ripristinare la registrazione:
    </para>
<screen><prompt>root # </prompt><command>SUSEConnect</command> --rollback</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
