<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<variablelist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="snapshot_excludes_i.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <varlistentry>
  <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Il rollback della configurazione del boot loader non è supportato. Le directory elencate sopra sono specifiche dell'architettura. Le prime due directory sono disponibili nei computer AMD64/Intel 64, le ultime due sono disponibili rispettivamente nei computer IBM POWER e IBM z Systems.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/home</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Se la directory <filename>/home</filename> non risiede in una partizione separata, viene esclusa per evitare una perdita di dati durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/opt</filename>, <filename>/var/opt</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    I prodotti di terze parti vengono in genere installati in <filename>/opt</filename>. Questa directory viene esclusa per evitare la disinstallazione di tali applicazioni durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/srv</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contiene dati per i server Web e FTP. Questa directory viene esclusa per evitare una perdita di dati durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/tmp</filename>, <filename>/var/tmp</filename>, <filename>/var/cache</filename>, <filename>/var/crash</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Tutte le directory contenenti file temporanei e cache vengono escluse dalle istantanee.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/usr/local</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Tale directory viene utilizzata durante l'installazione manuale del software. Viene esclusa per evitare la rimozione di tali installazioni durante i rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/libvirt/images</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Percorso di default per le immagini delle macchine virtuali gestite con libvirt. Questa directory viene esclusa per garantire che le immagini delle macchine virtuali non vengano sostituite con versioni precedenti durante un rollback. Per default, questo sottovolume viene creato con l'opzione <literal>no copy on write</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mailman</filename>, <filename>/var/spool</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Le directory contenenti e-mail o code di posta vengono escluse per evitare una perdita di messaggi dopo un rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/named</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Contiene i dati delle zone per il server DNS. Questa directory viene esclusa dalle istantanee per assicurare il funzionamento di un server dei nomi dopo un rollback.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/lib/mariadb</filename>, <filename>/var/lib/mysql</filename>, <filename>/var/lib/pgqsl</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Tali directory contengono i data dei database. Per default, tali sottovolumi vengono creati con l'opzione <literal>no copy on write</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
 <varlistentry>
  <term><filename>/var/log</filename>
  </term>
  <listitem>
   <para>
    Ubicazione del file di log. Questa directory viene esclusa dalle istantanee per consentire l'analisi dei file di log dopo il rollback di un sistema malfunzionante.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>
