<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="tuning_multikernel.xml" version="5.0" xml:id="cha.tuning.multikernel">
 <title>Installazione di più versioni del kernel</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> supporta l'installazione parallela di più versioni del kernel. Quando si installa un secondo kernel, vengono creati automaticamente una voce di avvio e un disco initrd, pertanto non è necessaria alcuna ulteriore configurazione manuale. Al riavvio del computer, il kernel appena aggiunto è disponibile come opzione di avvio aggiuntiva.
   </para>

   <para>
    Utilizzando questa funzionalità, è possibile verificare in modo sicuro gli aggiornamenti del kernel avendo sempre la possibilità di tornare al kernel precedente. A questo scopo, non utilizzare gli strumenti di aggiornamento (come YaST Online Update o l'applet del programma di aggiornamento), ma seguire la procedura descritta in questo capitolo.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <warning>

  <title>diritto al supporto</title>
  <para>
   È importante essere consapevoli che, quando si installa un kernel autocompilato o di terze parti, si perdono tutti i diritti al supporto. Sono supportati solo i kernel forniti con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> e quelli distribuiti tramite i canali di aggiornamento ufficiali per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>
 </warning>
 <tip>
  <title>verificare il kernel di configurazione del boot loader</title>
  <para>
   Dopo l'installazione di un kernel aggiuntivo, è consigliabile verificare la configurazione del boot loader per impostare la voce di avvio di default preferita. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec.grub2.yast2.config"/>.
  </para>
 </tip>
 <sect1 xml:id="cha.tuning.multikernel.enable">
  <title>Abilitazione e configurazione del supporto multiversione</title>



  <para>
   L'installazione di più versioni di un pacchetto software (supporto multiversione) è abilitata per default su SUSE Linux Enterprise 12. Per verificare l'impostazione, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Aprire <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> con l'editor preferito come <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cercare la stringa <literal>multiversion</literal>. Se è abilitata la funzione multiversione per tutti i pacchetti kernel che la supportano, viene visualizzata la riga seguente priva di commenti:
    </para>
<screen>multiversion = provides:multiversion(kernel)</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per limitare il supporto multiversione solo a determinati tipi di kernel, aggiungere l'elenco dei nomi dei pacchetti separati da virgole all'opzione <literal>multiversion</literal> in <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>, ad esempio
    </para>
<screen>multiversion = kernel-default,kernel-default-base,kernel-source</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Salvare le modifiche apportate.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <warning>
   <title>Kernel Module Package (KMP)</title>
   <para>
    Accertarsi i moduli kernel necessari forniti dal fornitore (Kernel Module Package) siano installati anche per il nuovo kernel aggiornato. Durante il processo di aggiornamento del kernel non si riceverà alcun avviso in merito a eventuali moduli kernel mancanti perché i requisiti del pacchetto vengono ancora soddisfatti dal kernel precedente tuttora presente nel sistema.
   </para>
  </warning>

  <sect2 xml:id="cha.tuning.multikernel.enable.keep">
   <title>Eliminazione automatica dei kernel non utilizzati</title>
   <para>
    Quando viene eseguito frequentemente il test dei nuovi kernel con supporto multiversione abilitato, nel menu di avvio si genera rapidamente confusione. Poiché nella partizione <filename>/boot</filename> generalmente lo spazio disponibile è limitato, potrebbe verificarsi anche un problema di overflow.<filename/> Sebbene sia possibile eliminare manualmente le versioni del kernel non utilizzate con YaST o Zypper (come descritto di seguito), si può anche configurare <systemitem class="library">libzypp</systemitem> in modo che i kernel non più utilizzati vengano eliminati automaticamente. Per default i kernel non vengono eliminati.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Aprire <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> con l'editor preferito come <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cercare la stringa <literal>multiversion.kernels</literal> e attivare questa opzione rimuovendo il commento dalla riga. Per questa opzione è disponibile un elenco dei valori seguenti separati da virgola:
     </para>
     <formalpara>
      <title><literal><replaceable>3.12.24-7.1</replaceable></literal>:</title>
      <para>
       conservare il kernel con il numero di versione specificato
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title><literal>latest</literal>:</title>
      <para>
       conservare il kernel con il numero di versione più alto
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title><literal>latest-N</literal>:</title>
      <para>
       conservare il kernel con l'ennesimo numero di versione più alto
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title><literal>running</literal>:</title>
      <para>
       conservare il kernel in esecuzione
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title><literal>oldest</literal>:</title>
      <para>
       conservare il kernel con il numero di versione più basso (quello originariamente fornito con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>)
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title><literal>oldest+N</literal>:</title>
      <para>
       conservare il kernel con l'ennesimo numero di versione più basso
      </para>
     </formalpara>
     <para>
      Di seguito sono riportati alcuni esempi
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><literal>multiversion.kernels = latest,running</literal>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Conservare il kernel più recente e quello correntemente in esecuzione. Questa situazione è analoga alla disabilitazione del supporto di più versioni, ma in questo caso il kernel precedente viene rimosso <emphasis>dopo il successivo riavvio</emphasis> e non immediatamente dopo l'installazione.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><literal>multiversion.kernels = latest,latest-1,running</literal>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Conservare gli ultimi due kernel e quello correntemente in esecuzione.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><literal> multiversion.kernels = latest,running,<replaceable>3.12.25.rc7-test</replaceable></literal>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Conservare il kernel più recente, quello attualmente in esecuzione e <replaceable>3.12.25.rc7-test</replaceable>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <tip>
      <title>conservare il kernel <literal>running</literal></title>
      <para>
       A meno che non vengano utilizzate impostazioni specifiche, potrebbe essere preferibile conservare sempre il kernel (<literal>in esecuzione</literal>. Se non si conserva il kernel in esecuzione, questo verrà eliminato in caso di aggiornamento. Tutto ciò rende necessario il riavvio immediato del sistema dopo l'aggiornamento, poiché non è più possibile caricare i moduli del kernel attualmente in esecuzione in quanto sono stati eliminati.
      </para>
     </tip>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="cha.tuning.multikernel.yast">
  <title>Installazione/rimozione di più versioni del kernel con YaST</title>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Avviare YaST e aprire il programma di gestione del software da <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gestione pacchetti</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Elencare tutti i pacchetti in grado di fornire più versioni scegliendo <menuchoice> <guimenu>Visualizza</guimenu> <guimenu>Gruppi di pacchetti</guimenu> <guimenu>Pacchetti multiversione</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <figure>
     <title>Programma di gestione del software YaST: visualizzazione multiversione</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_sw_multiversion.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_sw_multiversion.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare un pacchetto e aprire la rispettiva scheda <guimenu>Versione</guimenu> nel riquadro in basso a sinistra.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per installare un pacchetto, fare clic sulla casella di controllo corrispondente. Un segno di spunta verde indica che il pacchetto è selezionato per l'installazione.
    </para>
    <para>
     Per rimuovere un pacchetto già installato (contrassegnato da un segno di spunta bianco), fare clic sulla casella di controllo corrispondente fino a visualizzare una <literal>X</literal> rossa che indica che il pacchetto è selezionato per la rimozione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per avviare l'installazione.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="cha.tuning.multikernel.zypper">
  <title>Installazione/rimozione di più versioni del kernel con Zypper</title>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Utilizzare il comando <command>zypper se -s 'kernel*'</command> per visualizzare un elenco di tutti i pacchetti di kernel disponibili:
    </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="7pt"?>

S | Name           | Type       | Version         | Arch   | Repository        
--+----------------+------------+-----------------+--------+-------------------
v | kernel-default | package    | 2.6.32.10-0.4.1 | x86_64 | Alternative Kernel
i | kernel-default | package    | 2.6.32.9-0.5.1  | x86_64 | (System Packages) 
  | kernel-default | srcpackage | 2.6.32.10-0.4.1 | noarch | Alternative Kernel
i | kernel-default | package    | 2.6.32.9-0.5.1  | x86_64 | (System Packages)
...</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Specificare l'esatta versione durante l'installazione:
    </para>
<screen>zypper in kernel-default-2.6.32.10-0.4.1</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Quando si disinstalla un kernel, utilizzare i comandi <command>zypper se -si 'kernel*'</command> per elencare tutti i kernel installati e <command>zypper rm</command> <replaceable>PACKAGENAME-VERSION</replaceable> per rimuovere il pacchetto.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
