<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_prep_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec.x86.prep.choose">
 <title>Considerazioni sull'installazione</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  In questa sezione vengono indicati diversi fattori che è necessario considerare prima di installare <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in computer con hardware AMD64 e Intel 64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.type">
  <title>Tipo di installazione</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene generalmente installato come sistema operativo indipendente. Con l'introduzione di Virtualization, è inoltre possibile eseguire più istanze di SUSE Linux Enterprise Server sullo stesso hardware. Tuttavia l'installazione del server host KVM viene eseguita come installazione tipica con alcuni pacchetti aggiuntivi. L'installazione dei guest virtuali è descritta in <xref linkend="cha.kvm.inst"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.iplopt">
  <title>Metodi di avvio</title>
  <para>
   A seconda dell'hardware utilizzato, sono disponibili i seguenti metodi di avvio per la prima procedura di avvio (prima dell'installazione di SUSE Linux Enterprise Server).
  </para>
  <table xml:id="tab.x86.prep.boot">
   <title>Opzioni di avvio</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Opzione di avvio
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Uso
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Unità CD o DVD
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Il metodo di avvio più semplice. In questo caso, è necessario che sul sistema sia disponibile localmente un'unità CD ROM o DVD.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Dischi flash
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Individuare le immagini necessarie per la creazione di dischi di avvio sul primo CD o DVD nella directory <filename>/boot. </filename> Vedere anche il file <filename>README</filename> disponibile nella stessa directory. È possibile effettuare l'avvio da una memory stick USB solo se il BIOS del computer supporta questo metodo.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        PXE o bootp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Devono essere supportati dal BIOS o dal firmware del sistema in uso. Questa opzione richiede che alla rete sia collegato un server di avvio. Questo task può essere gestito tramite un SUSE Linux Enterprise Server separato.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Disco rigido
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può essere avviato anche dal disco rigido. A questo scopo, copiare il kernel (<systemitem>linux</systemitem>) e il sistema di installazione (<systemitem>initrd</systemitem>) dalla directory <filename>/boot/loader</filename> del primo CD o DVD nel disco rigido, quindi aggiungere una voce appropriata nel caricatore di avvio.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.src">
  <title>Origine dell'installazione</title>
  <para>
   Quando si installa <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, i dati di installazione effettivi devono essere disponibili nella rete, su una partizione del disco rigido o su un DVD locale. Per effettuare l'installazione dalla rete, è necessario un server di installazione. Per rendere disponibili i dati di installazione, configurare tutti i computer in un ambiente Unix o Linux, come un server NFS, HTTP, SMB o FTP. Per rendere i dati di installazione disponibili da un computer Windows, divulgarli con SMB.
  </para>
  <para>
   Per semplificare la selezione dell'origine dell'installazione, configurare un <emphasis>server SLP</emphasis> nella rete locale. Per ulteriori informazioni, consultare <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.target">
  <title>Destinazione di installazione</title>
  <para>
   Quasi tutte le installazioni vengono effettuate su un disco rigido locale. È quindi necessario che i controller del disco rigido siano disponibili nel sistema di installazione. Se un particolare controller, ad esempio RAID, necessita di un modulo di kernel aggiuntivo, inserire un disco di aggiornamento per tale modulo nel sistema dell'installazione.
  </para>
  <para>
   Come altre destinazioni di installazione è possibile utilizzare tutti i tipi di dispositivi a blocchi che supportano uno spazio su disco e una velocità di esecuzione sufficienti per il sistema operativo. È ad esempio possibile utilizzare dispositivi a blocchi di rete quali <systemitem>iSCSI</systemitem> o <systemitem>SAN</systemitem>. È anche possibile effettuare l'installazione sui file system di rete che offrono le autorizzazioni Unix standard. Può tuttavia non essere possibile avviare questi file system se non supportati da <systemitem>initramfs</systemitem> prima dell'avvio del sistema vero e proprio. Queste installazioni sono utili se è necessario avviare lo stesso sistema in diverse ubicazioni oppure se si intende utilizzare le funzioni Xen, quali la migrazione di un dominio.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.x86.prep.choose.how">
  <title>Diversi metodi di installazione</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> offre vari metodi differenti per controllare l'installazione:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Installazione sulla console
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installazione tramite console seriale
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installazione con AutoYaST
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installazione con immagini KIWI
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installazione via SSH
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installazione con VNC
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Per default, viene utilizzata la console grafica. Se si dispone di un numero elevato di computer simili sui quali eseguire l'installazione, è consigliabile creare un file di configurazione AutoYaST o un'immagine KIWI caricata in precedenza e renderla disponibile per il processo di installazione. Vedere anche la documentazione relativa a <systemitem class="resource">autoyast2</systemitem> in <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/> e a <systemitem class="resource">KIWI</systemitem> in <link xlink:href="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
