<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_printer.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.hw.print">
 <title>Configurazione di una stampante</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  È possibile utilizzare YaST per configurare una stampante locale collegata direttamente al computer tramite porta USB e impostare la stampa con stampanti di rete. È inoltre possibile condividere le stampanti in rete. Per ulteriori informazioni sulla stampa (informazioni generali, dettagli tecnici e risoluzione dei problemi), vedere il <xref linkend="cha.p"/>.
 </para>

 <para>
  In YaST, fare clic su <menuchoice> <guimenu> Hardware</guimenu>
  <guimenu> Stampante</guimenu> </menuchoice>  per avviare il modulo della stampante. Di default, il modulo viene aperto nella vista <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu> che contiene un elenco di tutte le stampanti disponibili e configurate. Ciò risulta particolarmente utile quando si ha accesso a un numero elevato di stampanti tramite la rete. È inoltre possibile utilizzare l'opzione <guimenu>Stampa pagina di prova</guimenu> e configurare le stampanti.
 </para>

 <note>
  <title>Avvio di CUPS</title>
  <para>
   Per poter stampare, è necessario che CUPS sia in esecuzione; in caso contrario, ne verrà richiesto l'avvio. Selezionare <guimenu>Sì</guimenu>, o non sarà altrimenti possibile configurare la stampa. Se CUPS non viene avviato all'avvio, verrà anche richiesto di abilitare questa funzione. Si consiglia di selezionare <guimenu>Sì</guimenu>: in caso contrario sarà necessario avviare CUPS manualmente dopo ogni riavvio.
  </para>
 </note>

 <sect2 xml:id="sec.y2.hw.print.local">
  <title>Configurazione di stampanti</title>
  <para>
   In genere, una stampante USB viene rilevata automaticamente. Se ciò non avviene, sono possibili due spiegazioni:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     La stampante USB è spenta.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     La comunicazione tra la stampante e il computer non è possibile. Verificare il cavo e i connettori per accertarsi che la stampante sia collegata correttamente. In questo caso, è possibile che il problema non sia correlato alla stampante ma dipenda dalla porta USB.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   La configurazione di una stampante è un processo di tre fasi: specificazione del tipo di connessione, scelta di un driver e denominazione della coda di stampa per la configurazione specificata.
  </para>
  <para>
   Sono disponibili vari driver per molti modelli di stampante. In generale, quando si configura la stampante, YaST seleziona come default quelle contrassegnate come <literal>consigliate</literal>. Non è in genere necessario cambiare il driver. Tuttavia, se, ad esempio, si desidera che una stampante a colori stampi solo in bianco e nero, è consigliabile utilizzare un driver che non supporti la stampa a colori. Se si verificano problemi di prestazioni con una stampante PostScript quando si stampano immagini, le prestazioni potrebbero migliorare passando da un driver PostScript ad un driver PCL (a patto che la stampante sia compatibile con PCL).
  </para>
  <para>
   Se non viene elencato alcun driver per la stampante, tentare di selezionare un driver generico nella lingua standard corretta dall'elenco. Consultare la documentazione della stampante per scoprire quale lingua (il set di comandi che controlla la stampante) la stampante comprenda. Se ciò non funzionasse, consultare <xref linkend="sec.y2.hw.print.local.get_ppd"/> per una soluzione alternativa.
  </para>
  <para>
   La stampante non viene mai utilizzata direttamente, ma sempre tramite una coda di stampa. Ciò garantisce che lavori simultanei possano essere accodati ed elaborati in sequenza. Ciascuna coda di stampa è assegnata ad un driver specifico e una stampante può disporre di più code. Quindi, è possibile configurare ad esempio una seconda coda per una stampante a colori in modo esegua solo stampe in bianco e nero. Per ulteriori informazioni sulle code di stampa, consultare <xref linkend="sec.p.workflow"/>.
  </para>
  <procedure xml:id="pro.y2.hw.print.local.config">
   <title>Aggiunta di una nuova stampante</title>
   <step>
    <para>
     Avviare il modulo della stampante YaST selezionando <menuchoice>
     <guimenu> Hardware</guimenu> <guimenu> Stampante</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nella schermata <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu> fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se la stampante è già presente nell'elenco <literal>Specificare il collegamento</literal>, procedere con il passaggio successivo. In caso contrario, provare a <guimenu>cercare ancora</guimenu> o avviare la <guimenu>Procedura guidata connessione</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nella casella di testo in <literal>Trova e assegna un driver</literal> immettere il nome del fornitore, il nome del modello e fare clic su <guimenu>Cerca</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare un driver adatto alla stampante. Si consiglia di scegliere il primo driver nell'elenco. Se non viene visualizzato alcun driver idoneo:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Controllare il termine ricercato
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ampliare la ricerca facendo clic su <guimenu>Trova altro</guimenu>
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Aggiungere un driver come descritto nella <xref linkend="sec.y2.hw.print.local.get_ppd"/>
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Specificare il <literal>formato carta di default</literal>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nel campo <guimenu>Imposta nome arbitrario</guimenu> immettere un nome univoco per la coda di stampa.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     La stampante è ora configurata con le impostazioni di default e pronta all'uso. Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per tornare alla vista <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu>. La stampante appena configurata è ora visibile nell'elenco di stampanti.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.local.get_ppd">
   <title>Aggiunta di driver con YaST</title>
   <para>
    Non tutti i driver di stampante disponibili per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> vengono installati per default. Se nella finestra di dialogo <guimenu>Trova e assegna un driver</guimenu>, visualizzata all'aggiunta di una nuova stampante, non viene fornito alcun driver idoneo, installare un pacchetto di driver per la stampante, come indicato di seguito:
   </para>
   <procedure>
    <title>Installazione di pacchetti driver aggiuntivi</title>
    <step>
     <para>
      Avviare il modulo della stampante YaST selezionando <menuchoice>
      <guimenu> Hardware</guimenu> <guimenu> Stampante</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella schermata <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu> fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella sezione <literal>Trova e assegna un driver</literal> fare clic su <guimenu>Pacchetti driver</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selezionare uno o più pacchetti di driver idonei dall'elenco. <emphasis>Non</emphasis> specificare il percorso a un file di descrizione della stampante.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selezionare <guimenu>OK</guimenu> e confermare l'installazione del pacchetto.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per utilizzare direttamente i driver, procedere come descritto nella sezione <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Per le stampanti PostScript non è necessario alcun programma driver: è sufficiente il file di descrizione della stampante PostScript (PostScript Printer Description, PPD) relativo al modello selezionato. I file PPD vengono forniti dal produttore della stampante.
   </para>
   <para>
    Se nella finestra di dialogo<guimenu>Trova e assegna un driver</guimenu> non è disponibile alcun file PPD all'aggiunta della stampante PostScript, installare un file PPD come indicato di seguito:
   </para>
   <para>
    Sono disponibili diversi file PPD. Si consiglia di provare prima i pacchetti di driver aggiuntivi forniti con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ma non installati per default (per istruzioni sull'installazione consultare la sezione che segue). Se i pacchetti non contengono i driver idonei per la stampante, richiedere i file PPD al produttore della stampante o ricercarli nel CD dei driver della stampante PostScript. Per informazioni, vedere la <xref linkend="sec.drucken.prob.ppd"/>. In alternativa, trovare i file PPD presso <link xlink:href="http://www.linuxfoundation.org/collaborate/workgroups/openprinting/database/databaseintro"/>, il <quote>database di stampanti OpenPrinting.org</quote>. Quando si esegue il download dei file PPD da OpenPrinting, tenere presente che viene sempre visualizzato lo stato del supporto Linux più recente, che non deve necessariamente corrispondere a quello di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Aggiunta di un file PPD per stampanti PostScript</title>
    <step>
     <para>
      Avviare il modulo della stampante YaST selezionando <menuchoice>
      <guimenu> Hardware</guimenu> <guimenu> Stampante</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella schermata <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu> fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella sezione <literal>Trova e assegna un driver</literal> fare clic su <guimenu>Pacchetti driver</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Immettere il percorso completo del file PPD nella casella di testo in <literal>Rendi disponibile un file di descrizione delle stampanti</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per tornare alla schermata <literal>Aggiungere la nuova configurazione della stampante</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per usare direttamente questo file PPD, effettuare la procedura descritta nella sezione <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.local.tune">
   <title>Modifica della configurazione di una stampante locale</title>
   <para>
    La modifica della configurazione esistente di una stampante consente di cambiare le impostazioni di base, ad esempio il tipo di connessione e il driver. È inoltre possibile regolare le impostazioni di default relative a dimensioni della carta, risoluzione, origine del supporto ecc. Per modificare gli identificatori della stampante, è possibile cambiare la descrizione o l'ubicazione della stampante.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Avviare il modulo della stampante YaST selezionando <menuchoice>
      <guimenu> Hardware</guimenu> <guimenu> Stampante</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nella schermata <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu> scegliere una configurazione per stampante locale dall'elenco, quindi fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Modificare il tipo di connessione o il driver, come descritto nella sezione <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/>. È generalmente necessario effettuare questa operazione solo se riscontrano problemi con la configurazione attuale.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Facoltativamente, per impostare la stampante come quella di default, selezionare la casella di controllo <guimenu>Stampante di default</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Modificare le impostazioni di default facendo clic su <guimenu>Tutte le opzioni per il driver attuale</guimenu>. Per modificare un'impostazione, espandere l'elenco di opzioni facendo clic sul simbolo <literal>+</literal> corrispondente. Modificare l'impostazione di default facendo clic su un'opzione. Applicare le modifiche con <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.hw.print.network">
  <title>Configurazione della stampa in rete con YaST</title>
  <para>
   Le stampanti di rete non sono rilevate automaticamente e devono essere configurate manualmente utilizzando il modulo per la stampante di YaST. A seconda della configurazione di rete, sarà possibile stampare su un server di stampa (CUPS, LPD, SMB o IPX) o direttamente su una stampante di rete (preferibilmente tramite TCP). Accedere alla vista per la configurazione della stampa in rete selezionando <guimenu>Stampa via rete</guimenu> nel riquadro sinistro del modulo per la stampante di YaST.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.network.cups">
   <title>Utilizzo di CUPS</title>
   <para>
    Per la stampa in rete in ambiente Linux, viene in genere utilizzato CUPS. La configurazione più semplice consiste nella sola stampa tramite un server CUPS singolo, al quale tutti i clienti possono avere accesso diretto. Per effettuare le stampe utilizzando più server CUPS, è necessario disporre di un daemon CUPS locale che comunichi con i server CUPS remoti.
   </para>
   <important>
    <title>Esplorazione delle code di stampa di rete</title>
    <para>
     I server CUPS annunciano le code di stampa in rete utilizzando il protocollo di navigazione CUPS tradizionale o tramite Bonjour/DND-SD. Affinché gli utenti siano in grado di selezionare le stampanti a cui inviare i propri lavori di stampa, è necessario che i client siano in grado di consultare tali elenchi. Per poter esplorare le code di stampa, è necessario che il servizio <systemitem class="daemon">cups-browsed</systemitem> fornito dal pacchetto <systemitem class="resource">cups-filters-cups-browsed</systemitem> sia eseguito su tutti i client che stampano tramite server CUPS.Il servizio <systemitem class="daemon">cups-browsed</systemitem> viene avviato automaticamente quando si configura la stampa in rete con YaST.
    </para>
    <para>
     Se la modalità di esplorazione non funziona dopo l'avvio del servizio <systemitem class="daemon">cups-browsed</systemitem>, i server CUPS annunceranno probabilmente le code di stampa tramite Bonjour/DND-SD. In questo caso è necessario installare anche il pacchetto <systemitem class="resource">avahi</systemitem> e avviare il relativo servizio con il comando <command>sudo systemctl start avahi-daemon</command> su tutti i client.
    </para>
   </important>
   <procedure>
    <title>Stampa tramite un unico server CUPS</title>
    <step>
     <para>
      Avviare il modulo della stampante YaST selezionando <menuchoice>
      <guimenu> Hardware</guimenu> <guimenu> Stampante</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Dal riquadro sinistro, avviare la schermata <guimenu>Stampa via rete</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selezionare <guimenu>Esegui tutte le stampe direttamente tramite un unico server CUPS</guimenu> e specificare il nome o l'indirizzo IP del server.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>Verifica server</guimenu> per accertarsi di aver scelto il nome o l'indirizzo IP corretto.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su OK per tornare alla schermata <guimenu>Configurazione stampante</guimenu>. L'elenco visualizza tutte le stampanti disponibili tramite il server CUPS.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Stampa tramite più server CUPS</title>
    <step>
     <para>
      Avviare il modulo della stampante YaST selezionando <menuchoice>
      <guimenu> Hardware</guimenu> <guimenu> Stampante</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Dal riquadro sinistro, avviare la schermata <guimenu>Stampa via rete</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selezionare <guimenu>Accetta annunci stampanti da server CUPS</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      In <literal>Impostazioni generali</literal> specificare i server da utilizzare. È possibile accettare connessioni da tutte le reti disponibili o da host specifici. Se si sceglie quest'ultima opzione, è necessario specificare i nomi degli host o gli indirizzi IP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per confermare, quindi scegliere <guimenu>Sì</guimenu> quando l'applicazione richiede di avviare un server CUPS locale. Dopo l'avvio del server, in YaST viene nuovamente visualizzata la schermata <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu>. Fare clic su <guimenu>Aggiorna elenco</guimenu> per visualizzare le stampanti rilevate fino a questo momento. Fare nuovamente clic su questo pulsante per rilevare la presenza di eventuali altre stampanti disponibili.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.network.other">
   <title>Utilizzo di server di stampa differenti da CUPS</title>
   <para>
    Se la rete fornisce servizi di stampa tramite server di stampa diversi da CUPS, avviare il modulo per la stampante di YaST selezionando <menuchoice>
    <guimenu> Hardware</guimenu><guimenu> Stampante</guimenu></menuchoice>, quindi aprire la schermata <guimenu>Stampa via rete</guimenu> dal riquadro sinistro. Avviare la <guimenu>Procedura guidata connessione</guimenu> e selezionare il <guimenu>tipo di connessione</guimenu> appropriato. Chiedere all'amministratore di rete i dettagli per configurazione di una stampante di rete nell'ambiente.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.hw.print.share">
  <title>Condivisione di stampanti in rete</title>
  <para>
   Le stampanti gestite da un daemon CUPS locale possono essere condivise in rete e quindi trasformare il proprio computer in un server CUPS. Generalmente, per condividere una stampante, è sufficiente abilitare la cosiddetta <quote>modalità di esplorazione</quote> su CUPS. Se la modalità di esplorazione è abilitata, le code di stampa locali sono rese disponibili in rete per l'ascolto dei daemon CUPS remoti. È inoltre possibile configurare un server CUPS dedicato che gestisca tutte le code di stampa e al quale possano accedere i client remoti. In questo caso non è necessario abilitare la navigazione.
  </para>
  <procedure>
   <title>Condivisione di stampanti</title>
   <step>
    <para>
     Avviare il modulo della stampante YaST selezionando <menuchoice>
     <guimenu> Hardware</guimenu> <guimenu> Stampante</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aprire la schermata <guimenu>Condividere le stampanti</guimenu> dal riquadro sinistro.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare <guimenu>Consenti accesso remoto</guimenu>. Selezionare anche <guimenu>Per computer all'interno della rete locale</guimenu> e abilitare la modalità di esplorazione selezionando <guimenu>Pubblica le stampanti di default all'interno della rete locale</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per riavviare il server CUPS e tornare alla schermata <guimenu>Configurazioni stampante</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per informazioni sulle impostazioni del server CUPS e del firewall, vedere <link xlink:href="http://en.opensuse.org/SDB:CUPS_and_SANE_Firewall_settings"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
