<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_lang.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.lang">
 <title>Modifica delle impostazioni relative alla lingua e al paese con YaST</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>sistema</primary> <secondary>lingue</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>lingue</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>lingue</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>configurazione</primary> <secondary>lingue</secondary> </indexterm>
 <para>
  Se si lavora in paesi diversi o in ambienti multilingue, è necessario configurare il computer per il supporto di tali situazioni. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> può gestire diverse <literal>impostazioni internazionali</literal> in parallelo. Per impostazioni internazionali si intendono un set di parametri che definiscono le impostazioni della lingua e del paese utilizzate dall'interfaccia utente.
 </para>
 <para>
  La lingua di sistema principale è stata selezionata durante l'installazione e le impostazioni della tastiera e del fuso orario sono state modificate. Tuttavia, è possibile installare ulteriori lingue sul sistema e stabilire quale delle lingue installate deve essere utilizzata come quella di default.
 </para>
 <para>
  Per eseguire questi task, utilizzare il modulo della lingua YaST come descritto nella sezione <xref linkend="sec.y2.langmod"/>. Installare lingue secondarie per ottenere localizzazioni facoltative se è necessario avviare applicazioni o desktop in lingue diverse da quella principale. 
 </para>
 <para>
  Oltre a ciò, il modulo dei fusi orari di YaST consente di modificare le impostazioni del paese e del fuso orario in modo appropriato. Inoltre, permette anche di sincronizzare l'orologio di sistema con un server dell'ora. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec.y2.country"/>.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.y2.langmod">
  <title>Modifica della lingua di sistema</title>

  <para>
   In base alla modalità di utilizzo del desktop e alla volontà o meno di impostare su un'altra lingua l'intero sistema o esclusivamente l'ambiente desktop, sono disponibili vari metodi di modifica:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.system">
    <term>Modifica della lingua di sistema a livello globale</term>
    <listitem>
     <para>
      Procedere come descritto nella <xref linkend="sec.y2.lang.primsec"/> e <xref linkend="sec.y2.lang.switch"/> per installare ulteriori pacchetti localizzati con YaST e impostare la lingua di default. Le modifiche diventano effettive dopo il successivo login. Per accertarsi che la modifica venga applicata all'intero sistema, riavviare il computer o chiudere e riavviare tutti i servizi, le applicazioni e i programmi in esecuzione.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.desktop">
    <term>Modifica della lingua per il solo desktop</term>
    <listitem>
     <para>
      Se in precedenza sono stati installati i pacchetti della lingua desiderati per l'ambiente desktop con YaST nel modo descritto di seguito, è possibile alternare le lingue del desktop utilizzando il relativo centro di controllo. Dopo il riavvio del server X, la nuova lingua selezionata viene utilizzata per tutte le opzioni del desktop. Le applicazioni che non appartengono al framework del desktop non sono interessate da questa modifica e possono comunque essere visualizzate nella lingua impostata in YaSTyast.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.lang.application">
    <term>Impostazione temporanea di una lingua diversa per una sola applicazione</term>
    <listitem>
     <para>
      È anche possibile eseguire una singola applicazione in un'altra lingua (già installata con YaST). Per effettuare questa operazione, avviare l'applicazione dalla riga di comando specificando il codice della lingua, come descritto nella <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.primsec">
   <title>Modifica delle lingue di sistema con YaST</title>
   <para>
    YaST riconosce due categorie di lingua differenti:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Lingua principale</term>
     <listitem>
      <para>
       La lingua primaria impostata in YaST viene applicata all'intero sistema, tra cui YaST stesso e il desktop. Questa lingua viene utilizzata ogniqualvolta è disponibile, a meno che non venga specificata manualmente una lingua diversa.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Lingue secondarie</term>
     <listitem>
      <para>
       Installare le lingue secondarie per permettere al sistema di gestire più lingue. È possibile selezionare manualmente le lingue installate come secondarie in situazioni specifiche. Ad esempio, è possibile utilizzare una lingua secondaria per avviare un'applicazione in una determinata lingua in modo da poter elaborare i testi in tale lingua.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Prima di installare altre lingue, stabilire quali di esse usare come lingua di sistema di default (lingua principale).
   </para>
   <para>
    Per accedere al modulo della lingua YaST, avviare YaST e fare clic su <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Lingua</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, avviare la finestra di dialogo <guimenu>Lingue</guimenu> direttamente eseguendo <command>sudo yast2 language &amp;</command> da una riga di comando.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <procedure xml:id="pro.yast.lang.additional">
    <title>Installazione di altre lingue</title>
    <para>
     Quando si installano altre lingue, YaST consente anche di specificare impostazioni internazionali diverse per l'utente <systemitem class="username">root</systemitem>, come descritto in <xref linkend="step.yast.lang.additional.root"/>. L'opzione <guimenu>Impostazioni internazionali per utente root</guimenu> determina la modalità con cui le variabili delle impostazioni internazionali (<envar>LC_*</envar>) nel file <filename>/etc/sysconfig/language</filename> vengono impostate per <systemitem class="username">root</systemitem>. È possibile impostare queste variabili sulle impostazioni internazionali utilizzate dai normali utenti, fare in modo che non siano influenzate dalle modifiche apportate alle lingue oppure impostare la variabile <envar>RC_LC_CTYPE</envar> sugli stessi valori utilizzati dai normali utenti. Questa variabile imposta la localizzazione per le chiamate alle funzioni specifiche per lingua.
    </para>
    <step>
     <para>
      Per aggiungere altre lingue nel modulo della lingua di YaST, selezionare le <guimenu>Lingue secondarie</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Per impostare una lingua come lingua di default, impostarla come <guimenu>lingua principale</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      In alternativa, è possibile anche adattare la tastiera alla nuova lingua principale ed eventualmente modificare anche il fuso orario.
     </para>

     <tip>
      <para>
       Per visualizzare le impostazioni avanzate per la tastiera o il fuso orario, selezionare <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Layout tastiera di sistema</guimenu> </menuchoice> o <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Data e ora</guimenu> </menuchoice> in YaST per aprire le finestre di dialogo corrispondenti. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.y2.hw.keym"/> e <xref linkend="sec.y2.country"/>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step xml:id="step.yast.lang.additional.root">
     <para>
      Per modificare le impostazioni delle lingue specifiche dell'utente <systemitem class="username">root</systemitem>, fare clic su <guimenu>Dettagli</guimenu>.
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Impostare il valore desiderato per <guimenu>Impostazioni internazionali per l'utente root</guimenu>. Per ulteriori informazioni, fare clic su <guimenu>Aiuto</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Scegliere se utilizzare o meno l'opzione <guimenu>Usa codificazione caratteri UTF-8</guimenu> per l'utente <systemitem class="username">root</systemitem>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se la lingua configurata nelle impostazioni internazionali non è inclusa nell'elenco delle lingue principali disponibili, provare a selezionare <guimenu>Impostazioni internazionali dettagliate</guimenu> per impostarla. Tuttavia, alcune di queste impostazioni internazionali possono risultare incomplete.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per confermare le modifiche. Se sono state selezionate lingue secondarie, YaST installa i pacchetti software localizzati per le lingue aggiuntive.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    A questo punto il sistema è in grado di gestire più lingue. Tuttavia, per avviare un'applicazione in una lingua diversa da quella principale, è necessario impostare esplicitamente la lingua desiderata come descritto nella <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.switch">
   <title>Modifica della lingua di sistema di default</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Per modificare a livello globale la lingua di sistema di default, avviare il modulo della lingua di YaST.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selezionare la nuova lingua di sistema desiderata da impostare come <guimenu>Lingua principale</guimenu>.
     </para>
     <important>
      <title>cancellazione delle lingue di sistema precedenti</title>
      <para>
       Se si passa a una lingua principale diversa, i pacchetti software localizzati per la lingua principale precedente vengono rimossi dal software. Per modificare la lingua di sistema di default e mantenere al tempo stesso la lingua principale già impostata come lingua aggiuntiva, è necessario aggiungerla come <guimenu>Lingua secondaria</guimenu> selezionando la casella di controllo corrispondente.
      </para>
     </important>
    </step>
    <step>
     <para>
      Modificare le opzioni relative alla tastiera e al fuso orario, se necessario.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per confermare le modifiche.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Dopo che YaST ha applicato le modifiche, riavviare le sessioni X (ad esempio effettuando il logout e poi di nuovo il login) per rendere effettive le nuove impostazioni della lingua in YaST e nelle applicazioni del desktop.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.lang.applications">
   <title>Alternanza delle lingue per le applicazioni X e GNOME standard</title>
   <para>
    Dopo aver installato la propria lingua con YaST, è possibile eseguire una singola applicazione in un'altra lingua.
   </para>
   <para>
    Avviare l'applicazione dalla riga di comando utilizzando il seguente comando:
   </para>
<screen>LANG=<replaceable>language</replaceable> <replaceable>application</replaceable></screen>
   <para>
    Ad esempio per avviare f-spot in tedesco, eseguire <command>LANG=de_DE f-spot</command>. Per le altre lingue, utilizzare il codice della lingua appropriato. Per visualizzare un elenco di tutti i codici lingua disponibili, utilizzare il comando <command>locale </command><option>-av</option>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.country">
  <title>Modifica delle impostazioni relative al paese e all'ora</title>

  <para>
   Il modulo YaST per la data e l'ora consente di regolare le informazioni di sistema su data, ora e fuso orario in base all'area geografica in cui si lavora. Per accedere al modulo YaST, avviare YaST e fare clic su <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Data e ora</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, visualizzare direttamente la finestra di dialogo <guimenu>Fuso orario e orologio</guimenu> eseguendo <command>sudo yast2 timezone &amp;</command> da una riga di comando.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Selezionare una regione generale, come <guimenu>Europa</guimenu>. Scegliere il paese in cui si lavora, ad esempio, <guimenu>Germania</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Modificare le impostazioni dell'orologio per i componenti hardware in base ai sistemi operativi in esecuzione sulla workstation:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Se sul computer è in esecuzione un altro sistema operativo, ad esempio Microsoft Windows*, è probabile che il sistema non utilizzi UTC, ma l'ora locale. In questo caso, disattivare <guimenu>Orologio del sistema impostato su UTC</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se sul computer si esegue unicamente Linux, impostare l'orologio hardware su UTC e attivare l'opzione che consente il passaggio automatico dall'ora solare all'ora legale.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <important>
   <title>impostazione dell'orologio dell'hardware su UTC</title>
   <para>
    Si può passare automaticamente dall'ora solare all'ora legale (e viceversa) solo quando l'orologio dell'hardware (orologio CMOS) è impostato su UTC. Tale regola viene applicata anche se si utilizza la sincronizzazione dell'orario automatica con NTP, poiché la sincronizzazione automatica verrà eseguita solo se la differenza oraria tra l'orologio dell'hardware e quello del sistema è inferiore a 15 minuti.
   </para>
   <para>
    Poiché un orario errato del sistema può causare problemi gravi (mancati backup, messaggi e-mail persi, errori di creazione nei file system remoti e così via) si consiglia vivamente di impostare <emphasis>sempre</emphasis> l'orologio dell'hardware su UTC.
   </para>
  </important>

  <para>
   È possibile cambiare data e ora manualmente o decidere di sincronizzare il computer con un server NTP in modo permanente o solo per la regolazione dell'orologio del sistema. 
  </para>

  <procedure>
   <title>Modifica manuale dell'ora e della data</title>
   <step>
    <para>
     Nel modulo orario di YaST fare clic su <guimenu>Altre impostazioni</guimenu> per impostare la data e l'ora.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare <guimenu>Manualmente</guimenu> e immettere i valori di data e ora.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confermare le modifiche.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Impostazione di data e ora con un server NTP</title>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Altre impostazioni</guimenu> per impostare data e ora.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare <guimenu>Sincronizza con il server NTP</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Immettere l'indirizzo di un server NTP, se il campo è vuoto.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="pdf">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Sincronizza ora</guimenu> per impostare correttamente l'ora del sistema.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se si desidera utilizzare un server NTP in modo permanente, abilitare <guimenu>Salva configurazione NTP</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Utilizzare il pulsante <guimenu>Configura</guimenu> per aprire la finestra di dialogo delle impostazioni avanzate del server NTP. Per informazioni, vedere la <xref linkend="sec.netz.xntp.yast"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confermare le modifiche.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
