<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_repo.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.sw.instsource">
 <title>Gestione degli archivi e dei servizi software</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>

  Se si desidera installare software di terze parti, è necessario aggiungere al sistema altri archivi software. Per default, dopo la registrazione del sistema, vengono automaticamente configurati gli archivi dei prodotti, ad esempio <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-DVD <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase>, e un archivio degli aggiornamenti corrispondente. <phrase os="sles;sled"> Per ulteriori informazioni sulla registrazione, vedere <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/> o <xref linkend="sec.update.registersystem"/></phrase>. A seconda del prodotto inizialmente selezionato, è possibile che venga configurato un archivio aggiuntivo contenente traduzioni, dizionari e così via.
 </para>

 <para>
  Per gestire gli archivi, avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Archivi software</guimenu> </menuchoice>. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Archivi software configurati</guimenu>. In questa finestra è possibile gestire le sottoscrizioni ai cosiddetti <guimenu>Servizi</guimenu> impostando l'opzione <guimenu>Visualizza</guimenu> nell'angolo destro della finestra di dialogo su <guimenu>Tutti i servizi</guimenu>. In questo contesto per servizio si intende un <guimenu>Servizio di indice dell'archivio</guimenu> (RIS) che può fornire uno o più archivi software. Questo servizio può essere modificato dinamicamente dall'amministratore o dal fornitore.
 </para>

 <para>
  In ciascun archivio sono disponibili file che ne descrivono il contenuto (nomi di pacchetto, versioni e così via). Il download di questi file di descrizione viene eseguito in una cache locale utilizzata da YaST. Per garantire l'integrità degli archivi software, è possibile firmarli con la chiave GPG del maintainer degli archivi. YaST consente di scegliere se importare questa chiave quando si aggiunge un nuovo archivio.
 </para>

 <warning>
  <title>dare attendibilità alle origini origini software esterne</title>
  <para>
   Prima di aggiungere archivi software esterni all'elenco di archivi, verificare che l'archivio sia attendibile. SUSE non è responsabile degli eventuali problemi causati da software installati da archivi software di terze parti.
  </para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.add">
  <title>Aggiunta di archivi software</title>
  <para>
   È possibile aggiungere archivi da DVD/CD, dispositivi di archiviazione di massa rimovibili (ad esempio dischi flash), una directory locale o un'immagine ISO.
  </para>
  <para>
   Per aggiungere archivi dalla finestra di dialogo <guimenu>Archivi software configurati</guimenu>, attenersi alla procedura illustrata di seguito.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare una delle opzioni elencate nella finestra di dialogo:
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.repo.new">
     <title>Aggiunta di un archivio software</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Per eseguire la scansione della rete per i server di installazione che annunciano i propri servizi tramite SLP, selezionare <guimenu>Scansione con SLP</guimenu> e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per aggiungere un archivio da un supporto rimovibile, scegliere l'opzione rilevante e inserire il supporto oppure collegare il dispositivo USB al computer. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per iniziare l'installazione.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per la maggior parte degli archivi, verrà chiesto di specificarne il percorso (o URL) dopo averne selezionato l'opzione corrispondente e aver fatto clic su <guimenu>Avanti</guimenu>. La specifica di un <guimenu>Nome archivio</guimenu> è facoltativa. Se non viene specificato, verrà utilizzato il nome del prodotto o l'URL come nome di archivio.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     L'opzione <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu> è attivata per default. Se viene disattivata, il download dei file verrà eseguito automaticamente in un secondo momento, se necessario.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A seconda dell'archivio che si aggiunge, è possibile che venga richiesto di importare la chiave GPG con cui è stato firmato oppure di accettare un contratto di licenza.
    </para>
    <para>
     Dopo aver confermato questi messaggi, YaST scaricherà e analizzerà i metadati. Aggiungerà l'archivio all'elenco di <guimenu>Archivi configurati</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessario, modificare le <guimenu>Proprietà</guimenu> dell'archivio come descritto nella <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confermare le modifiche facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di configurazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dopo aver aggiunto l'archivio correttamente, viene avviato il programma di gestione del software ed è possibile installare i pacchetti da questo archivio. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.manage">
  <title>Gestione delle proprietà degli archivi</title>
  <para>
   La panoramica <guimenu>Archivi software configurati</guimenu> nella finestra <guimenu>Archivi software</guimenu> permette di modificare le seguenti proprietà degli archivi:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Stato</term>
    <listitem>
     <para>
      Lo stato di un archivio può essere <guimenu>Abilitato</guimenu> o <guimenu>Disabilitato</guimenu>. È possibile solo installare pacchetti da archivi abilitati. Per disattivare temporaneamente un archivio, selezionarlo e disattivare l'opzione <guimenu>Abilita</guimenu>. È possibile attivare o disattivare un archivio anche facendo doppio clic sul nome corrispondente. Per rimuovere completamente un archivio, fare clic su <guimenu>Cancella</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Aggiorna schermo</term>
    <listitem>
     <para>
      Quando si aggiorna un archivio, viene effettuato il download della descrizione del suo contenuto (nomi dei pacchetti, versioni, ecc.) in una cache locale utilizzata da YaST. È sufficiente effettuare questa operazione una sola volta per gli archivi statici come i CD o DVD. Gli archivi, i cui contenuti cambiano spesso, devono essere aggiornati frequentemente. Il modo più semplice per mantenere aggiornata la cache degli archivi consiste nel selezionare <guimenu>Aggiorna automaticamente</guimenu>. Per aggiornare un archivio manualmente, fare clic su <guimenu>Aggiorna</guimenu> e selezionare una delle opzioni disponibili.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Mantieni pacchetti dei quali è stato effettuato il download</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Viene eseguito il download dei pacchetti degli archivi remoti che verranno installati. Per default, questi vengono eliminati dopo l'installazione ma, se si attiva l'opzione <guimenu>Mantieni pacchetti dei quali è stato effettuato il download</guimenu>, non verranno eliminati. Il percorso per il download viene configurato in <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> che, per default, è <filename>/var/cache/zypp/packages</filename>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Priorità</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      La <guimenu>Priorità</guimenu> di un archivio è indicata da un valore compreso tra <literal>1</literal> e <literal>200</literal>, in cui <literal>1</literal> indica la priorità più alta e <literal>200</literal> la priorità più bassa. Per default, a tutti i nuovi archivi che vengono aggiunti con YaST viene assegnato il valore di priorità <literal>99</literal>. Se il valore della priorità di un archivio non ha alcuna rilevanza, è possibile impostarlo su <literal>0</literal> in modo che a esso venga applicata la priorità di default, ovvero <literal>99</literal>. Se un pacchetto è presente in più archivi, ha la precedenza l'archivio con la priorità più elevata. Ciò risulta particolarmente utile se si desidera evitare il download da Internet di pacchetti non necessari assegnando la priorità più alta a un archivio locale (ad esempio un DVD).
     </para>
     <important>
      <title>Priorità associata alla versione</title>
      <para>
       L'archivio con la priorità più alta ha sempre la precedenza. È pertanto indispensabile verificare che l'archivio degli aggiornamenti abbia sempre la priorità più alta per non correre il rischio di installare una versione obsoleta che verrà aggiornata solo quando verrà effettuato il successivo aggiornamento online.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Nome e URL</term>
    <listitem>
     <para>
      Per modificare il nome di un archivio o il suo URL, selezionarlo dall'elenco con un singolo clic del mouse, quindi fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.repo.gpg-keys">
  <title>Gestione delle chiavi degli archivi</title>
  <para>
   Per garantire l'integrità degli archivi software, è possibile firmarli con la chiave GPG del maintainer degli archivi. Quando si aggiunge un nuovo archivio, viene offerta l'opportunità di importare anche la chiave corrispondente. Verificare la chiave come si farebbe per qualsiasi altra chiave GPG e accertarsi che non venga modificata. Se si rilevano modifiche apportate alla chiave, è possibile che ci siano dei problemi con l'archivio. Disabilitare l'archivio come origine di installazione finché non si determina la causa della modifica della chiave.
  </para>
  <para>
   Per gestire tutte le chiavi importate, fare clic su <guimenu>Chiave GPG</guimenu> nella finestra di dialogo <guimenu>Archivi software configurati</guimenu>. Selezionare una voce per visualizzare le proprietà della chiave nella parte inferiore della finestra. Per <guimenu>aggiungere</guimenu>, <guimenu>modificare</guimenu> o <guimenu>cancellare</guimenu> le chiavi, fare clic sui pulsanti corrispondenti all'operazione che si desidera effettuare.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
