<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha.add-ons">
 <title>Installazione di moduli, estensioni e prodotti aggiuntivi di terze parti</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    I moduli e le estensioni aggiungono altre parti o funzionalità al sistema. I moduli sono parti completamente supportate di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con un ciclo di vita e una cronologia di aggiornamento diversi. Sono costituiti da una serie di pacchetti, hanno un ambito chiaramente definito e vengono forniti esclusivamente tramite un canale online. Le estensioni, come l'Estensione workstation o l'Estensione alta disponibilità, aggiungono altre funzionalità al sistema e richiedono un codice di registrazione che potrebbe essere a pagamento. Le estensioni vengono distribuite mediante canale online o supporti fisici. La registrazione nel SUSE Customer Center o in un server di registrazione locale è un prerequisito per poter eseguire la sottoscrizione ai canali online.
   </para>

   <para>
    Dopo aver effettuato la registrazione del sistema al SUSE Customer Center o a un server di registrazione locale, risulterà disponibile un elenco di prodotti aggiuntivi e di estensioni per il prodotto. Se durante l'installazione è stato ignorato il passaggio di registrazione, è possibile registrare il sistema in qualsiasi momento utilizzando il modulo <guimenu>Configurazione di SUSE Customer Center</guimenu> in YaST. <phrase os="sles;sled">Per ulteriori informazioni, vedere la <xref linkend="sec.update.registersystem"/>.</phrase>
   </para>

   <para>
    Alcuni prodotti aggiuntivi sono anche forniti da terze parti, ad esempio driver solo binari necessari per il corretto funzionamento di determinati componenti hardware. Se si utilizzano prodotti hardware di questo tipo, fare riferimento alle note di rilascio per reperire ulteriori informazioni sulla disponibilità di driver binari per il sistema. Le note di rilascio sono disponibili nel sito <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/releasenotes/"/></phrase>, in YaST o nel percorso <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> del sistema installato.
   </para>
  </abstract>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>componente aggiuntivo</secondary></indexterm><indexterm> <primary>prodotti aggiuntivi</primary></indexterm>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Installazione di moduli ed estensioni dai canali online</title>

  

  <para os="sles;sled">
   Per eseguire la procedura che segue è necessario aver registrato il sistema al SUSE Customer Center o a un server di registrazione locale. Se questa operazione è in corso, verrà visualizzato un elenco di estensioni e moduli subito dopo aver completato il <xref linkend="step.y2.register.final"/> della <xref linkend="sec.update.registersystem"/>. In questo caso, ignorare i passaggi successivi e procedere al <xref linkend="step.y2.extensions.list"/>.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.add-ons.extensions">
   <title>Installazione di prodotti aggiuntivi ed estensioni dai canali online con YaST</title>
   <step>
    <para>
     Avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, avviare il modulo <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> di YaST dalla riga di comando con <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     La finestra di dialogo mostra una panoramica delle estensioni, dei moduli e dei prodotti aggiuntivi già installati.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Per aggiungere archivi dal SUSE Customer Center (o da un server di registrazione locale), selezionare <menuchoice> <guimenu> Aggiungi</guimenu> <guimenu>Estensioni e moduli dal server di registrazione</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     YaST si connette al server di registrazione e visualizza un elenco di <guimenu>Estensioni e moduli disponibili</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>estensioni e moduli disponibili</title>
     <para>
      La quantità di estensioni e moduli disponibili dipende dal server di registrazione. Un server di registrazione locale può offrire solo archivi di aggiornamenti, ma non estensioni aggiuntive.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.list">
    <para>
     Fare clic su una voce per visualizzarne la descrizione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selezionare una o più voci da installare con un segno di spunta.
    </para>
    <figure>
     <title>Installazione delle estensioni di sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.final">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A seconda dell'archivio che si aggiunge per l'estensione o il modulo, è possibile che venga richiesto di importare la chiave GPG con cui è stato firmato oppure di accettare un contratto di licenza.
    </para>
    <para>
     Dopo aver confermato questi messaggi, YaST scaricherà e analizzerà i metadati. Gli archivi per le estensioni selezionate verranno aggiunti al sistema e non sono richieste altre origini di installazione aggiuntive.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessario, modificare le <guimenu>Proprietà</guimenu> dell'archivio come descritto nella <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Ulteriori informazioni</title>
   <para>
    White paper <link xlink:href="https://www.suse.com/docrep/documents/huz0a6bf9a/suse_linux_enterprise_server_12_modules_white_paper.pdf">SUSE Linux Enterprise Server 12 Modules</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.install">
  <title>Installazione di estensioni e prodotti aggiuntivi di terze parti dai supporti</title>

  <para>
   Quando si installa un'estensione o un prodotto aggiuntivo da un supporto, è possibile selezionare vari tipi di supporto del prodotto, ad esempio DVD/CD, dispositivi di archiviazione di massa rimovibili (come dischi flash), una directory locale o un'immagine ISO. I supporti possono essere forniti anche da un server di rete, ad esempio tramite HTTP, FTP, NFS or Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, avviare il modulo <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> di YaST dalla riga di comando con <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     La finestra di dialogo mostra una panoramica delle estensioni, dei moduli e dei prodotti aggiuntivi già installati.
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Elenco delle estensioni, dei moduli e dei prodotti aggiuntivi installati</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Scegliere <guimenu>Aggiungi</guimenu> per installare un nuovo prodotto aggiuntivo.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.add-ons.type">
    <para>
     Nella finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> selezionare l'opzione corrispondente al tipo di supporto dal quale si desidera installare il prodotto aggiuntivo:
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Installazione di un prodotto aggiuntivo o di un'estensione</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Per eseguire la scansione della rete per i server di installazione che annunciano i propri servizi tramite SLP, selezionare <guimenu>Scansione con SLP</guimenu> e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per aggiungere un archivio da un supporto rimovibile, scegliere l'opzione rilevante e inserire il supporto oppure collegare il dispositivo USB al computer. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per iniziare l'installazione.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per la maggior parte dei tipi di supporto, verrà chiesto di specificarne il percorso (o URL) dopo averne selezionato l'opzione corrispondente e aver fatto clic su <guimenu>Avanti</guimenu>. La specifica di un <guimenu>Nome archivio</guimenu> è facoltativa. Se non viene specificato un nome, come nome di archivio verrà utilizzato il nome del prodotto o l'URL.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     L'opzione <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu> è attivata per default. Se viene disattivata, il download dei file verrà eseguito automaticamente in un secondo momento, se necessario.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A seconda dell'archivio che si aggiunge, è possibile che venga richiesto di importare la chiave GPG con cui è stato firmato oppure di accettare un contratto di licenza.
    </para>
    <para>
     Dopo aver confermato questi messaggi, YaST scaricherà e analizzerà i metadati. Aggiungerà l'archivio all'elenco di <guimenu>Archivi configurati</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessario, modificare le <guimenu>Proprietà</guimenu> dell'archivio come descritto nella <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confermare le modifiche facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di configurazione.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dopo avere aggiunto l'archivio per il supporto aggiuntivo, viene avviato il gestore del software ed è possibile installare i pacchetti. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.sdk">
  <title>SUSE Software Development Kit (SDK) <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>sviluppo</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   SUSE Software Development Kit <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase> è un modulo per SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase>. È un kit di strumenti completo per lo sviluppo di applicazioni. Per offrire un sistema di creazione completo, SUSE Software Development Kit <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase> include tutti gli strumenti open source utilizzati per realizzare il prodotto SUSE Linux Enterprise Server. Offre a sviluppatori, ISV (Independent Software Vendor) o IHV (Independent Hardware Vendor) gli strumenti necessari per eseguire il porting delle applicazioni a tutte le piattaforme supportate da SUSE Linux Enterprise Desktop e SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   SUSE Software Development Kit contiene inoltre ambienti di sviluppo integrati (IDE, Integrated Development Environments), debugger, editor di codice e altri strumenti correlati, Inoltre, supporta la maggior parte dei principali linguaggi di programmazione tra cui C, C++, Java e numerosi linguaggi di script. Per offrire una maggiore praticità, SUSE Software Development Kit fornisce vari pacchetti Perl non inclusi in SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   L'SDK è un modulo per SUSE Linux Enterprise ed è disponibile come canale online nel SUSE Customer Center. In alternativa, accedere a <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>, cercare <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal> ed effettuarne il download da tale sito. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="cha.add-ons"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
