<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xml:base="art_sle_install_quick.xml" id="art.sle.installquick" lang="cs">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><emphasis>Rychlá instalace</emphasis></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></subtitle>
 <articleinfo>
  <productnumber><phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname>
  <abstract>
   <para>
    Uvádí požadavky na systém a provede vás krok za krokem instalací systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> z disku DVD nebo bitové kopie ISO.
   </para>
  </abstract>
 </articleinfo>
 <abstract>
  <para>
   Pomocí následujících postupů nainstalujete <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. Tento dokument obsahuje rychlý přehled o postupu výchozí instalace systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> v architektuře x86_64.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.sle.installquick">
  <title>Vítá vás systém <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Podrobnější pokyny k instalaci a způsoby nasazení naleznete v dokumentaci systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> na adrese <ulink url="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Minimální požadavky na systém</title>
   
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Jakýkoliv procesor AMD64/Intel* EM64T (32bitové procesory nejsou podporovány)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 MB fyzické paměti RAM (doporučeno 1 GB)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3,5 GB volného místa na disku (doporučeno více)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Rozlišení obrazovky 800 x 600 (doporučeno 1024 x 768)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Instalace systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
   <para>
    Pokud v počítači není nainstalován žádný systém Linux nebo pokud chcete nahradit existující systém Linux, postupujte podle těchto pokynů.
   </para>
   
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Vložte do jednotky instalační disk DVD systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> a restartujte počítač za účelem spuštění instalačního programu. V počítačích s tradičním systémem BIOS se zobrazí níže uvedená grafická spouštěcí obrazovka. V počítačích vybavených rozhraním UEFI se používá mírně odlišná spouštěcí obrazovka. V počítačích s rozhraním UEFI je podporováno zabezpečené spouštění.
     </para>
     <para>
      Stisknutím klávesy <keycap>F2</keycap> lze změnit jazyk instalačního programu. Odpovídající rozložení kláves se vybere automaticky. Další informace o změně možností spuštění naleznete v tématech <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> a <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na spouštěcí obrazovce vyberte možnost <guimenu>Instalace</guimenu> a stiskněte klávesu <keycap function="enter"/>. Tímto způsobem spustíte systém a načtete instalační program systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      <guimenu>Jazyk</guimenu> a <guimenu>rozložení klávesnice</guimenu> se inicializují podle jazykových nastavení, která jste vybrali na spouštěcí obrazovce. V případě potřeby je změňte.
     </para>
     <para>
      Přečtěte si licenční smlouvu. Smlouva se zobrazí v jazyce, který jste vybrali na spouštěcí obrazovce. <guimenu>Překlady licence</guimenu> jsou k dispozici. Aby bylo možné pokračovat v instalaci systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, je nutné Smlouvu přijmout zaškrtnutím políčka <guimenu>Souhlasím s licenčními podmínkami</guimenu>. Pokračujte klepnutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Bude provedena analýza systému, během které instalační program detekuje úložná zařízení a pokusí se vyhledat jiné nainstalované systémy. Pokud není během spuštění instalačního systému možné automaticky konfigurovat síť, otevře se dialog <guimenu>Nastavení sítě</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Po konfiguraci alespoň jednoho síťového rozhraní můžete svůj systém registrovat v zákaznickém centru SUSE. Zadejte e-mailovou adresu asociovanou s vaším účtem SCC a registrační kód pro systém <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Úspěšná registrace je předpokladem pro získávání aktualizací produktu a čerpání zákaznické podpory. Pokračujte klepnutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. 
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     

     <tip>
      <title>Instalace oprav při instalaci produktu.</title>
      <para>
       Pokud byl systém <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> úspěšně zaregistrován v zákaznickém centru SUSE, zobrazí se dotaz, zda chcete v rámci instalace systému nainstalovat nejnovější aktualizace dostupné online. Pokud vyberete možnost <guimenu>Ano</guimenu>, systém se nainstaluje s nejaktuálnějšími balíčky a nebudete muset aktualizace instalovat po instalaci systému. Tuto možnost se doporučuje použít.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Poznámky o verzi</title>
      <para>
       Od této chvíle lze během instalace výběrem možnosti <guimenu>Poznámky o verzi</guimenu> na jakékoliv obrazovce zobrazit Poznámky o verzi.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Po úspěšné registraci systému nástroj YaST zobrazí seznam doplňkových produktů a rozšíření dostupných pro systém <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> v zákaznickém centru SUSE. Seznam obsahuje bezplatná rozšíření, například sadu SUSE Linux Enterprise SDK a doplňkové produkty vyžadující placený registrační klíč. Klepnutím na libovolnou položku zobrazíte její popis. Volitelně můžete zaškrtnutím vybrat doplňkový produkt nebo rozšíření k instalaci. Pokračujte klepnutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. 
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Výběr rozšíření</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Dialog <guimenu>Rozšiřující produkt</guimenu> umožňuje přidávat další softwarové zdroje (tzv. <quote>úložiště</quote>), které nejsou poskytovány v zákaznickém centru SUSE, do systému <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Takové doplňkové produkty mohou zahrnovat produkty třetích stran a ovladače či další software pro váš systém.
     </para>
     <tip>
      <title>Přidání ovladačů při instalaci</title>
      <para>
       Pomocí dialogu <guimenu>Rozšiřující produkt</guimenu> můžete také přidat úložiště pro aktualizaci ovladačů. Aktualizace ovladačů pro systém SUSE Linux Enterprise jsou k dispozici na adrese <ulink url="http://drivers.suse.com/"/>. Tyto ovladače byly vytvořeny v rámci partnerského programu pro ovladače systému Linux.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Pokud chcete tento krok přeskočit, pokračujte výběrem možnosti <guimenu>Další</guimenu>. Jinak použijte možnost <guimenu>Chci nainstalovat další rozšiřující produkt</guimenu>. Zadejte typ média, místní umístění nebo síťový prostředek hostující úložiště a postupujte podle pokynů na obrazovce.
     </para>
     <para>
      Chcete-li stáhnout soubory popisující úložiště nyní, zaškrtněte políčko <guimenu>Stáhnout soubory popisů repozitáře</guimenu>. Pokud toto políčko není zaškrtnuto, soubory budou staženy po spuštění instalace. Pokračujte výběrem možnosti <guimenu>Další</guimenu> a v případě potřeby vložte médium. V závislosti na obsahu produktu může být nutné přijmout další licenční smlouvy. Pokračujte klepnutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. Pokud vyberete doplňkový produkt vyžadující registrační klíč, budete vyzváni k jeho zadání na stránce <guimenu>Registrační kódy rozšíření a modulů</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zkontrolujte nastavení oddílů navržené systémem. V případě potřeby je změňte. Máte k dispozici následující možnosti:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Upravit nastavení návrhu</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Umožňuje změnit možnosti navržených nastavení, ale ne samotné rozvržení oddílů.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Vytvořit nastavení oddílů...</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Vyberte disk, u kterého se má návrh použít.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rozdělování disku pro experty...</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Otevře stránku <guimenu>Rozdělování disku pro experty</guimenu> popsanou v tématu <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Chcete-li schválit navržené nastavení beze změn, pokračujte výběrem možnosti <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nastavte hodiny a časové pásmo, které chcete v systému použít. Chcete-li ručně přizpůsobit čas nebo konfigurovat server NTP pro synchronizaci času, použijte možnost <guimenu>Ostatní nastavení</guimenu>. Další informace naleznete v tématu <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>. Pokračujte klepnutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. 
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Chcete-li vytvořit místního uživatele, zadejte do pole <guimenu>Úplné jméno uživatele</guimenu> jméno a příjmení uživatele, do pole <guimenu>Uživatelské jméno</guimenu> přihlašovací jméno a do pole <guimenu>Heslo</guimenu> heslo.
     </para>
     <para>
      Heslo musí být nejméně osm znaků dlouhé a musí obsahovat malá i velká písmena a číslice. Maximální délka hesla je 72 znaků, rozlišují se malá a velká písmena.
     </para>
     <para>
      Z bezpečnostních důvodů se také důrazně doporučuje <emphasis>neaktivovat</emphasis> možnost <guimenu>Automatické přihlášení</guimenu>. Také byste <emphasis>neměli</emphasis> používat možnost <guimenu>Použít toto heslo pro správce systému</guimenu>, ale místo toho zadat jiné heslo uživatele <systemitem class="username">root</systemitem> v následujícím kroku instalace. E-mailové zprávy vygenerované systémem jsou ve výchozím nastavení doručovány uživateli <systemitem class="username">root</systemitem>. Pokud chcete, aby byly zasílány vytvořenému uživateli, zaškrtněte možnost <guimenu>Získávat systémovou poštu</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Výběrem možnosti <guimenu>Změnit</guimenu> přejdete do odborných nastavení popsaných v tématu <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Pokračujte klepnutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zadejte heslo pro účet správce systému (nazývá se uživatel <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      Heslo uživatele <systemitem class="username">root</systemitem> byste neměli nikdy zapomenout! Poté, co zde heslo zadáte, je nelze znovu získat. Další informace naleznete v části <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>. Pokračujte klepnutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. 
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na obrazovce <guimenu>Nastavení instalace</guimenu> můžete zkontrolovat a v případě potřeby změnit různá navržená nastavení instalace. Pro každé nastavení je uvedena aktuální konfigurace. Chcete-li ji změnit, klepněte na záhlaví. Některá nastavení, například nastavení brány firewall nebo protokolu SSH, lze přímo změnit klepnutím na příslušné odkazy.
     </para>
     <tip>
      <title>Vzdálený přístup</title>
      <para>
       Změny, které zde provedete, je možné také kdykoliv provést později v nainstalovaném systému. Pokud potřebujete mít vzdálený přístup k dispozici hned po instalaci, je nutné upravit nastavení <guimenu> brány firewall a protokolu SSH</guimenu>, aby vyhovovala vašim potřebám.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ve výchozím nastavení je nainstalován základní systém a systém X Window s rozhraním GNOME. Klepnutím na položku <guimenu>Software</guimenu> přejdete na obrazovku <guimenu>Výběr softwaru a systémové úlohy</guimenu>, která umožňuje změnit výběr softwaru výběrem či zrušením výběru různých konfigurací. Jednotlivé konfigurace obsahují množství softwarových balíčků potřebných pro různé funkce (například webový server či server LAMP nebo tiskový server). Chcete-li provést podrobnější výběr na základě softwarových balíčků k instalaci, přejděte klepnutím na položku <guimenu>Podrobnosti</guimenu> do <guimenu>Správce softwaru</guimenu> systému YaST. Další informace naleznete v části <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Spouštění</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         V této části se zobrazuje konfigurace spouštěcího zavaděče. Změna výchozích nastavení se doporučuje pouze v případě, kdy je opravdu nutná. Další informace naleznete v části <xref linkend="cha.grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall a SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Brána firewall je ve výchozím nastavení aktivována a aktivní síťové rozhraní je konfigurováno pro externí zónu. Další informace o konfiguraci naleznete v části <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/>.
        </para>
        <para>
         Služba protokolu SSH je ve výchozím nastavení deaktivována a její port (22) je uzavřen. Přihlášení ze vzdáleného zařízení proto ve výchozím nastavení není možné. Nastavení můžete změnit klepnutím na možnosti <guimenu>povolit a otevřít</guimenu>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Funkce Kdump ukládá obraz paměti (<quote>výpis jádra</quote>) do systému souborů pro případ chyby jádra. To vám umožňuje najít příčinu chyby analýzou souboru výpisu. Funkce Kdump je ve výchozím nastavení přednastavená a aktivovaná. Další informace naleznete v části <xref linkend="cha.tuning.kdump.basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Výchozí cíl démonu Systemd a služby</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Systém se výchozím nastavení spustí s <guimenu>grafickým</guimenu> cílem, s podporou sítě, více uživatelů a démonem Display Manager. Pokud se nepotřebujete přihlašovat pomocí démonu Display Manager, přejděte do <guimenu>víceuživatelského</guimenu> režimu.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Systém</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Klepnutím na položku <guimenu>systém</guimenu> zobrazíte podrobné informace o hardwaru. Na zobrazené obrazovce také můžete změnit <guimenu>nastavení jádra</guimenu> – další informace naleznete v tématu <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Po dokončení konfigurace systému na obrazovce <guimenu>Instalační nastavení</guimenu> klepněte na položku <guimenu>Instalovat</guimenu>. V závislosti na vybraném softwaru může být před zobrazením obrazovky potvrzující instalaci nutné souhlasit s licenčními smlouvami. Do této chvíle nebyly ve vašem systému provedeny žádné změny. Pokud klepnete na položku <guimenu>Instalovat</guimenu> podruhé, spustí se proces instalace.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Během instalace se na obrazovce <guimenu>Instalace</guimenu> zobrazují podrobné informace o průběhu.
     </para>
     
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Po dokončení instalační rutiny se počítač restartuje a spustí se nově nainstalovaný systém. Můžete se přihlásit a pomocí nástroje YaST provést jemné ladění systému. Pokud nepoužíváte grafickou plochu nebo k systému přistupujete ze vzdáleného zařízení, projděte si téma <xref linkend="cha.yast.text"/>, kde naleznete informace o používání nástroje YaST v terminálu.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_copyright_quick.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_gfdl1.2_i.xml" parse="xml"/>
</article>
