<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="ar">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>دليل البدء السريع للتثبيت</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop 15</phrase></phrase><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"/></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="B"?>
 <?dbtimestamp format="Y"?>
 <?dbtimestamp format="d"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    يقدم لك دليل البدء السريع هذا إرشادات تفصيلية خلال عملية تثبيت <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop 15</phrase></phrase><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"/></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>نعم</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>مرحبًا بك في <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
    اتبع الإجراءات التالية لتثبيت المنتج على جميع الأنظمة الأساسية للأجهزة المدعمة. تفترض الإجراءات أنك قمت بالتمهيد بنجاح في نظام التثبيت. لمزيد من تعليمات التثبيت التفصيلية واستراتيجيات التوزيع، راجع <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sled">بالنسبة للإعدادات المطلوبة للتمهيد في نظام التثبيت، راجع <xref linkend="cha-x86"/>.</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>إجراء التثبيت الافتراضي</title>
   <para>
    بدء تشغيل <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15، تتكون وسيطة التثبيت فقط من المثبت، وهو نظام أدنى معتمد على سطر الأوامر يستخدم لتثبيت <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> وتحديثه وتسجيله. أثناء التثبيت يمكنك إضافة وظيفة من خلال تحديد الوحدات النمطية المطلوب تثبيتها في الجزء العلوي من المثبت.
   </para>
   <para>
    يتطلب التثبيت الافتراضي إمكانية الوصول إلى الشبكة إما للاتصال بمركز عملاء SUSE أو خادم محلي لأداة إدارة المخزن لاسترداد بيانات المخزن للوحدات النمطية. إذا أردت التثبيت دون الوصول إلى الشبكة، يلزم توفر وسيطة تثبيت ثانية، نسخة SLE-15-Packages ISO.
   </para>
   <para>
    لتثبيت <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>، قم بالتمهيد في المثبت من وسيطة التثبيت وابدأ التثبيت.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>تحديد اللغات ولوحة المفاتيح والمنتج</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      تتم تهيئة إعدادات <guimenu>اللغات</guimenu> و<guimenu>تخطيط لوحة المفاتيح</guimenu> باللغة التي حددتها من شاشة التمهيد. إذا لم تقم بتغيير اللغة الافتراضية، فستكون اللغة هي الإنجليزية (الولايات المتحدة). يمكنك تغيير الإعدادات هنا، إذا لزم الأمر. استخدم مربع النص <guimenu>اختبار لوحة المفاتيح</guimenu> لاختبار التخطيط.
     </para>
     <para>
      باستخدام المثبت، يمكنك تثبيت جميع منتجات SUSE Linux Enterprise الأساسية:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server (<phrase os="sled">راجع <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles/"/> للحصول على تعليمات التثبيت</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop (<phrase os="sled">مغطى هنا</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing (راجع FIXME للحصول على تعليمات التثبيت)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server لتطبيقات SAP (راجع <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> للحصول على تعليمات التثبيت)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      حدد منتجًا لتثبيته. يلزم توفر رمز التسجيل للمنتج المطلوب. في سياق هذا المستند، تفترض التعليمات أنك قد اخترت <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase>. قم بالمتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>اتفاقية الترخيص</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      اقرأ اتفاقية الترخيص. الاتفاقية متوفرة باللغة التي قمت بتحديدها من شاشة التمهيد. تتوفر الترجمات عبر المربع المنسدل <guimenu>لغة الترخيص</guimenu>. يجب قبول الاتفاقية من خلال تحديد <guimenu>أوافق على شروط الترخيص</guimenu> لتثبيت <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop‎‏</phrase></phrase>. قم بالمتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>إعدادات الشبكة</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      يتم إجراء تحليل للنظام يبحث فيه المثبت عن أجهزة التخزين ويحاول العثور على الأنظمة الأخرى المثبتة. في حالة تكوين الشبكة تلقائيًا عبر DHCP أثناء بدء التثبيت، فستنتقل إلى خطوة التسجيل.
     </para>
     <para>
      إذا لم يتم تكوين الشبكة بعد، فسيتم فتح مربع الحوار <guimenu>إعدادات الشبكة</guimenu>. اختر واجهة الشبكة من القائمة وقم بتكوينها باستخدام <guimenu>تحرير</guimenu>. وبدلاً من ذلك، يمكنك <guimenu>إضافة</guimenu> الواجهة يدويًا. انظر <xref linkend="sec-yast-install-network"/> و<xref linkend="sec-network-yast"/> لمزيد من المعلومات. إذا كنت تفضل التثبيت دون الوصول إلى الشبكة، فيمكنك تخطي هذه الخطوة دون إجراء أي تغييرات والمتابعة مع <guimenu>التالي</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>التسجيل</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      للحصول على الدعم الفني وتحديثات المنتجات، يجب تسجيل منتجك وتنشيطه من خلال مركز عملاء SUSE أو خادم تسجيل محلي. يضمن لك أيضًا تسجيل <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> في هذه المرحلة الوصول الفوري إلى مخزن التحديث. يتيح لك ذلك إمكانية تثبيت النظام بأحدث التحديثات والدفعات المتوفرة.
     </para>
     <para>
      عند التسجيل، يتم تحميل المخازن والتبعيات للوحدات النمطية والامتدادات، التي يمكنك تثبيتها في المرحلة التالية، من خادم التسجيل.
     </para>
     <para>
      إذا كنت غير متصل أو ترغب في تخطي التسجيل، فقم بتنشيط <guimenu>تخطي التسجيل</guimenu>. تابع التثبيت باستخدام التعليمات التالية في <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      للتسجيل من خلال مركز عملاء SUSE، أدخل <guimenu>عنوان البريد الإلكتروني</guimenu> المرتبط بحساب SCC الخاص بك و<guimenu>رمز التسجيل</guimenu> من أجل <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. إذا كانت مؤسستك توفر خادم تسجيل محليًا، فيمكنك بدلاً من ذلك التسجيل هناك. قم بتنشيط <guimenu>تسجيل النظام عبر خادم SMT محلي</guimenu> واختر عنوان URL من المربع المنسدل أو اكتب العنوان.
     </para>

     <note os="sled">
      <title>توثيق المخازن</title>
      <para>
       تبعًا لجهازك، يمكن إضافة مخازن إضافية تحتوي على برامج تشغيل الأجهزة أثناء التسجيل. إذا كانت هذه الحالة، ستتم مطالبتك <guimenu>بتوثيق</guimenu> كل مخزن من هذه المخازن.
      </para>
     </note>

     <tip>
      <title>تثبيت دفعات المنتج أثناء التثبيت</title>
      <para>
       بعد تسجيل <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> بنجاح، سيُطلب منك تثبيت آخر التحديثات المتوفرة على الإنترنت أثناء التثبيت. في حالة تحديد <guimenu>نعم</guimenu>، سيتم تثبيت النظام بأحدث الحزم دون الحاجة لتطبيق التحديثات بعد التثبيت. يُوصى بتنشيط هذا الخيار.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>تحديد الامتداد والوحدة النمطية</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>تحديد الامتداد والوحدة النمطية</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      بعد تسجيل النظام بنجاح، يسرد المثبت الوحدات النمطية والامتدادات المتوفرة من أجل <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. الوحدات النمطية هي مكونات تتيح لك تحديد شكل المنتج وفقًا لاحتياجاتك. وهي مجانية. تضيف الامتدادات الوظيفة إلى منتجك. وهي تتوفر في صورة اشتراكات وتتطلب مفتاح تسجيل يستلزم دفع التكاليف.
     </para>
     <para>
      يعتمد توفر بعض الوحدات النمطية أو الامتدادات على المنتج الذي اخترته في الخطوة الأولى من هذا التثبيت. للحصول على وصف للوحدات النمطية ودورة حياتها، حدد الوحدة النمطية لرؤية النص المصاحب لها. تتوفر معلومات أكثر تفصيلاً في <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">ملاحظات الإصدار</link>.
     </para>
     <para>
      يؤثر تحديد الوحدات النمطية بشكل غير مباشر على مجال التثبيت، نظرًا لأنها تحدد مصادر البرامج (المخازن) المتوفرة للتثبيت وفي النظام أثناء التشغيل.
     </para>

     <para>
      تتوفر الوحدات النمطية والامتدادات التالية من أجل <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         تضيف هذه الوحدة النمطية نظامًا أساسيًا في الجزء العلوي من المثبت. وهي مطلوبة لجميع الوحدات النمطية والامتدادات الأخرى. يمكن مقارنة مجال التثبيت الذي لا يحتوي إلا على النظام الأساسي بنمط تثبيت <citetitle>النظام الأدنى</citetitle> للإصدارات السابقة من <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>التبعيات:</emphasis> بلا
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         تضيف واجهة مستخدم رسومية <phrase os="sled">(Wayland)</phrase> وتطبيقات سطح المكتب الأساسية للنظام. تعد هذه الوحدة النمطية أيضًا من المتطلبات الأساسية لتطبيقات الخادم ووحدة أدوات التطوير النمطية.
        </para>
        <para>
         <emphasis>التبعيات:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         تحتوي على المحولات البرمجية (مثل، <package>gcc</package>) والمكتبات اللازمة للتحويل البرمجي وتصحيح الأخطاء للتطبيقات.
        </para>
        <para>
         <emphasis>التبعيات:</emphasis> Basesystem، تطبيقات سطح المكتب
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         تضيف الأدوات التي تتيح لك التفاعل مع منتج SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>التبعيات:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
	 لتوفير الوصول إلى حزم <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> التي يتم الاحتفاظ بها من خلال جماعة openSUSE. يتم تسليم هذه الحزم دون دعم L3 ولا تتداخل مع دعم <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. لمزيد من المعلومات، راجع <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>التبعيات:</emphasis> بلا
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         يحتوي على أدوات سطح مكتب إضافية مثل office suite أو برامج وسائط متعددة مثل مشغلات الموسيقى والفيديو.
        </para>
        <para>
         <emphasis>التبعيات:</emphasis> Basesystem، تطبيقات سطح المكتب
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      تعتمد بعض الوحدات النمطية على تثبيت وحدات نمطية أخرى. وبالتالي، عند تحديد وحدة نمطية، يمكن تحديد وحدات نمطية أخرى تلقائيًا لتنفيذ التبعيات.
     </para>
     <para>
      تبعًا للمنتج، يمكن لخادم التسجيل وضع علامة على الوحدات النمطية والامتدادات حسب التوصيات. يتم تحديد الوحدات النمطية والامتدادات مسبقًا للتسجيل والتثبيت. لتجنب تثبيت هذه التوصيات، قم بإلغاء تحديدها يدويًا.
     </para>
     <para>
      حدد الوحدات النمطية والامتدادات التي ترغب في تثبيتها وتابع باستخدام زر <guimenu>التالي</guimenu>. في حالة اختيار امتداد أو أكثر، سيُطلب منك توفير رموز التسجيل المعنية. تبعًا لاختيارك، قد يلزم قبول اتفاقيات ترخيص إضافية.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>المنتجات الإضافية</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      يتيح لك مربع الحوار <guimenu>منتجات إضافية</guimenu> إضافة مصادر برامج أخرى (تُدعى <quote>المخازن</quote>) إلى <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop </phrase></phrase>، والتي لا يوفرها مركز العملاء SUSE. قد تتضمن هذه المنتجات الإضافية المنتجات وبرامج تشغيل من طرف ثالث أو برامج إضافية لنظامك.
     </para>
     <tip>
      <title>إضافة برامج تشغيل أثناء التثبيت</title>
      <para>
       يمكنك أيضًا إضافة مخازن تحديث لبرامج التشغيل من خلال مربع الحوار <guimenu>منتجات إضافية</guimenu>. وتتوفر تحديثات برامج تشغيل SUSE Linux Enterprise على <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. تم إنشاء برامج التشغيل هذه بواسطة برنامج SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      إذا أردت تخطي هذه الخطوة، يمكن المتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>. بخلاف ذلك، قم بتنشيط <guimenu>أود تثبيت منتج إضافي</guimenu>. حدد نوع وسائط أو مسارًا محليًا أو مصدر شبكة تستضيف المخزن، ثم اتبع التعليمات الموجودة على الشاشة.
     </para>
     <para>
      حدد <guimenu>إنزال ملفات وصف المخزن</guimenu> لإنزال الملفات التي تصف المخزن الآن. في حالة عدم تحديد الخيار، فسيتم إنزال الملفات بعد بدء التثبيت. يمكن المتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu> وإدخال وسيط إذا اقتضت الحاجة. وتبعًا لمحتوى المنتج، قد يلزم قبول اتفاقيات ترخيص إضافية. قم بالمتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>. في حالة اختيار منتج إضافي يتطلب مفتاح ترخيص، سيُطلب منك إدخاله قبل المتابعة بالخطوة التالية.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>دور النظام</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      يعتمد توفر أدوار النظام على ما تحدده من الوحدات النمطية والامتدادات. تحدد أدوار النظام، على سبيل المثال، اقتراح التقسيم ومجموعة أنماط البرامج التي يتم تحديدها مسبقًا للتثبيت. راجع الوصف المعروض على الشاشة لتحديد خيارك. حدد الدور وتابع باستخدام <guimenu>التالي</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>ملاحظات الإصدار</title>
      <para>
       بعد هذه الخطوة، يمكنك عرض ملاحظات الإصدار من أية شاشة أثناء عملية التثبيت عن طريق تحديد <guimenu>ملاحظات الإصدار</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>التقسيم المقترح</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      راجع إعداد القسم المقترح بواسطة النظام. وقم بإجراء تغييرات إذا لزم الأمر. لديك الخيارات التالية:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>الإعداد الموجه</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         يؤدي إلى بدء معالج يتيح لك تحسين اقتراح التقسيم. تعتمد الخيارات المتوفرة هنا على إعداد نظامك. إذا كان يحتوي على أكثر من قرص صلب، فيمكنك اختيار القرص (الأقراص) المطلوب استخدامه وموقع وضع القسم الأولي. إذا كان القرص (الأقراص) يحتوي بالفعل على أقسام، يمكنك تحديد إما إزالتها أو تغيير حجمها.
        </para>
        <para>
         في الخطوات التالية يمكنك أيضًا إضافة دعم LVM وتشفير القرص. يمكنك تغيير نظام الملفات للقسم الأولي وتحديد ما إذا كنت ترغب في قسم رئيسي منفصل أم لا.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>المقسم الخبير</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         يفتح <guimenu>المقسم الخبير</guimenu> الذي ورد وصفه في<xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. يتيح لك ذلك تحكمًا كاملاً على إعداد التقسيم ويتيح لك إنشاء إعداد مخصص. هذا الخيار مخصص للخبراء.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      لقبول الإعداد المقترح بدون أي تغييرات، قم بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu> للمتابعة.
     </para>
     <tip>
      <title>ملاحظات الإصدار</title>
      <para>
       بعد هذه الخطوة، يمكنك عرض ملاحظات الإصدار من أية شاشة أثناء عملية التثبيت عن طريق تحديد <guimenu>ملاحظات الإصدار</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>الساعة والمنطقة الزمنية</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      حدد الساعة والمنطقة الزمنية المطلوب استخدامهما في النظام لديك. لتعديل الوقت يدويًا أو لتكوين خادم NTP لمزامنة الوقت، اختر <guimenu>إعدادات أخرى</guimenu>. لمزيد من المعلومات التفصيلية، انظر <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. قم بالمتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>المستخدم المحلي</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      لإنشاء مستخدم محلي، اكتب الاسمين الأول والأخير في حقل <guimenu>اسم المستخدم كاملاً</guimenu>، واسم تسجيل الدخول في حقل <guimenu>اسم المستخدم</guimenu>، وكلمة السر في حقل <guimenu>كلمة السر</guimenu>.
     </para>
     <para>
      يجب أن يكون طول كلمة السر ثمانية أحرف على الأقل، ويجب أن تحتوي على أحرف صغيرة وكبيرة وأرقام. الحد الأقصى لطول كلمات السر هو 72 حرفًا، علمًا بأن كلمات السر حساسة لحالة الأحرف. 
     </para>
     <para>
      لأسباب تتعلق بالأمان، فإنه يُنصح بشدة <emphasis>عدم</emphasis> تمكين <guimenu>تسجيل الدخول التلقائي</guimenu>. كما ينبغي <emphasis>عدم</emphasis> <guimenu> استخدام كلمة السر هذه لمسؤول النظام </guimenu>وتوفير كلمة سر <systemitem class="username">مسؤول</systemitem> منفصلة في الخطوة التالية للتثبيت. قم بالمتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>كلمة مرور مسؤول النظام <quote>المسؤول</quote></title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      أدخل كلمة سر لحساب مسؤول النظام (الذي يسمى المستخدم <systemitem class="username">المسؤول</systemitem>).
     </para>
     <para>
      يجب عدم نسيان كلمة سر <systemitem class="username">المسؤول</systemitem>.  بعد إدخال كلمة السر هنا، لا يمكن استرداد كلمة السر.   انظر <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/> للحصول على مزيد من المعلومات. قم بالمتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>إعدادات التثبيت</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      استخدم شاشة <guimenu>إعدادات التثبيت</guimenu> لمراجعة عدد من إعدادات التثبيت المقترحة وتغييرها إذا لزم الأمر. يتم إدراج التكوين الحالي لكل إعداد. لتغييره، انقر فوق العنوان. يمكن تغيير بعض الإعدادات مثل جدار الحماية أو SSH مباشرة بالنقر فوق الارتباطات الخاصة بها.
     </para>
     <tip>
      <title>الوصول عن بُعد</title>
      <para>
       يمكن إعادة التغييرات التي تجريها هنا من النظام المثبت في أي وقت لاحق. ولكن إذا احتجت الوصول عن بُعد بعد التثبيت مباشرة، فيجب التحقق من إعدادات <guimenu>جدار الحماية وSSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>البرامج</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         يتم تحديد مجال التثبيت من خلال الوحدات النمطية والامتدادات التي اخترتها لهذا التثبيت. وعلى الرغم من ذلك، تبعًا لاختيارك، لا يتم تحديد جميع الحزم المتوفرة في الوحدة النمطية من أجل التثبيت.
        </para>
        <para>
         يفتح النقر فوق <guimenu>البرامج</guimenu> شاشة <guimenu>تحديد البرامج ومهام النظام</guimenu> حيث يمكن تغيير تحديد البرامج من خلال تحديد أو إلغاء تحديد الأنماط. يحتوي كل نمط على حزم برامج متنوعة لازمة لوظائف محددة (على سبيل المثال، <guimenu>KVM Host Server</guimenu>). لمزيد من الاختيارات التفصيلية القائمة على حزم البرامج المطلوب تثبيتها، حدد <guimenu>تفاصيل</guimenu> للتبديل إلى <guimenu>مدير برامج</guimenu> YaST. انظر <xref linkend="cha-yast-software"/> للحصول على مزيد من المعلومات.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>التشغيل</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         يعرض هذا الجزء تكوين أداة تحميل التشغيل. لا يوصى بتغيير الإعدادات الافتراضية إلا في حالة الضرورة القصوى. راجع <xref linkend="cha-grub2"/> للحصول على التفاصيل.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>جدار الحماية وSSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         افتراضيًا، يتم تمكين جدار الحماية مع جميع واجهات الشبكة التي تم تكوينها للمنطقة الخارجية. انظر <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/> للحصول على تفاصيل التكوين.
        </para>
        <para>
         افتراضيًا، يتم تمكين خدمة SSH وفتح منفذها (22). انقر فوق <guimenu>تمكين وفتح</guimenu> لتبديل هذه الإعدادات. لاحظ أنه في حالة تعطيل SSH، لا يمكن تسجيل الدخول عند بُعد.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         يحفظ Kdump نسخة محتويات الذاكرة (<quote>نسخة البؤرة</quote>) في نظام الملفات في حالة فشل محرك الشبكة. يتيح لك هذا العثور على سبب الفشل من خلال تصحيح أخطاء ملف النسخة. يتم تكوين Kdump مسبقًا وتمكينه افتراضيًا. انظر <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/> للحصول على مزيد من المعلومات.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>هدف Systemd الافتراضي</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        
        <para os="sled">
         تمهيد <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> في  سطح مكتب رسومي افتراضيًا. نظرًا لأنه من غير المنطقي تشغيل نظام سطح المكتب من سطر الأوامر.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>النظام</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         اعرض معلومات تفصيلية عن الأجهزة بالنقر فوق <guimenu>النظام</guimenu>. في الشاشة التي تظهر، يمكنك تغيير <guimenu>إعدادات محرك الشبكة</guimenu>—انظر <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/> لمزيد من المعلومات.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>بدء التثبيت</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      بعد الانتهاء من تكوين النظام في شاشة <guimenu>إعدادات التثبيت</guimenu>، انقر فوق <guimenu>تثبيت</guimenu>. وتبعًا لتحديدات البرامج لديك، قد تحتاج إلى الموافقة على اتفاقيات ترخيص قبل ظهور شاشة تأكيد التثبيت. حتى هذه الخطوة لم يتم إجراء أية تغييرات على نظامك. بعد النقر فوق <guimenu>تثبيت</guimenu> للمرة الثانية تبدأ عملية التثبيت.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>عملية التثبيت</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      أثناء التثبيت، يظهر التقدم بالتفصيل على علامة التبويب <guimenu>التفاصيل</guimenu>.
     </para>
     <para>
      بعد انتهاء برنامج التثبيت الفرعي، تتم إعادة تشغيل الكمبيوتر بالنظام المثبت. قم بتسجيل الدخول إلى YaST لضبط النظام. إذا كنت تستخدم سطح مكتب رسوميًا أو تعمل عن بُعد، راجع <xref linkend="cha-yast-text"/> للحصول على معلومات حول استخدام YaST من جهاز طرفي.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>التثبيت دون تسجيل</title>
   <para>
    إذا قمت بالتثبيت دون الاتصال بخادم تسجيل، فلن تتمكن من تسجيل النظام أثناء التثبيت. وبالتالي، لن تتمكن من استلام تكوين المخزن للوحدات النمطية والامتدادات من خادم التسجيل. لتمكين التثبيت العادي، يوفر SUSE وسيطة تثبيت ثانية، نسخة SLE-15-Packages ISO.
   </para>

   <note>
    <title>تسجيل <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
    <para>
     يجب تسجيل النظام لديك والامتدادات لاسترداد التحديثات واستحقاق الدعم. إذا لم تقم بالتسجيل أثناء التثبيت، فيمكنك القيام بذلك في أي وقت لاحق من النظام أثناء التشغيل. للقيام بذلك، قم بتشغيل <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>تسجيل المنتج</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    للتثبيت دون تسجيل، تأكد من إمكانية الوصول إلى محتويات نسخة SLE-15-Packages ISO أثناء التثبيت. يمكن تحقيق ذلك من خلال نسخها إلى قرص صلب محلي أو قرص flash قابل للإزالة، أو من خلال نسخها على قرص DVD، أو من خلال توفيرها على الشبكة المحلية. اختر طريقة يدعمها جهازك.
   </para>

   <tip>
    <title>
     نسخ البيانات من نسخة SLE-15-Packages ISO إلى قرص Flash قابل للإزالة
    </title>
    <para>
     لنسخ محتويات نسخة ISO إلى قرص flash قابل للإزالة، استخدم الأمر التالي.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     <replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> يجب استبداله ليحل محله المسار النسبي أو المطلق لملف نسخة ISO هذا. <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> يجب استبداله ليحل محله مسار القسم على جهاز flash (عادةً ما يكون هناك مسار واحد فقط). للتعرف على الجهاز، وقسمه (أقسامه)، أدخله واستخدم الأوامر الموضحة في المثال التالي:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     في هذه الحالة، سيصبح الأمر المطلوب استخدامه على سبيل المثال:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     تأكد من توفر قسم بحجم كافٍ (6 جيجابايت أو أكثر) على الجهاز. ويجب أيضًا تثبيته عند تشغيل الأمر <command>dd</command>. لاحظ أنه سيتم مسح جميع البيانات الموجودة بالقسم!
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>بدء التثبيت دون تسجيل</title>
    <para>
     يتبع التثبيت سير العمل نفسه الموضح في <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>، لا تختلف سوى خطوات تسجيل النظام وإضافة الوحدات النمطية/الامتدادات. لبدء التثبيت، اتبع الخطوات <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> إلى <phrase os="sled"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-network"/></phrase> من <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>تخطي التسجيل</title>
    <para>
     في شاشة <guimenu>التسجيل</guimenu> قم بتنشيط <guimenu>تخطي التسجيل</guimenu>. اقبل التحذير باستخدام الزر <guimenu>موافق</guimenu> وتابع باستخدام <guimenu>التالي</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>الوصول إلى نسخة SLE-15-Packages</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     في مربع الحوار <guimenu>منتجات إضافية</guimenu>، قم بتنشيط <guimenu>أود تثبيت منتج إضافي</guimenu> وحدد المصدر لنسخة SLE-15-Packages ISO. حدد <guimenu>إنزال ملفات وصف المخزن</guimenu> لإنزال الملفات التي تصف المخزن الآن. في حالة عدم تحديد الخيار، فسيتم إنزال الملفات بعد بدء التثبيت. قم بالمتابعة بالنقر فوق <guimenu>التالي</guimenu>. إذا اخترت <guimenu>DVD</guimenu> كمصدر البيانات، فسيُطلب منك إدخال الوسائط.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>تحديد الامتدادات والوحدات النمطية</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     في مربع الحوار <guimenu>تحديد الامتداد والوحدة النمطية</guimenu> يجب تحديد منتج، وحدة نمطية واحدة على الأقل، واختياريًا، امتداد واحد أو أكثر.
    </para>

    <para>
      تحتوي نُسخ SLE-15-Packages ISO على امتدادات ووحدات نمطية لجميع منتجات SUSE Linux Enterprise. تأكد من تحديد الوحدات النمطية والامتدادات الواردة أدناه، وإلا سينتهي الأمر بفشل تثبيت النظام ولا يغطي دعم SUSE ذلك.
    </para>
    <variablelist>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>المنتج</term>
      <listitem>
       <para>
        اختيار المنتج هو إجراء إلزامي. اختر <guimenu>SLED 15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>الوحدات النمطية</term>
      <listitem>
       <para>
        تعمل الوحدات النمطية على زيادة وظيفة <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> وهي مجانية. يلزم تثبيت <guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu>. ويوصى أيضًا بتثبيت <guimenu os="sled">Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        يرجى ملاحظة أن جميع الوحدات النمطية تعتمد على وحدات نمطية أخرى. لا يمكن تحديد هذه التبعيات تلقائيًا هنا. تأكد من تحديد التبعيات يدويًا، وإلا سيفشل التثبيت لاحقًا. راجع القائمة التالية للحصول على تفاصيل.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         تضيف هذه الوحدة النمطية نظامًا أساسيًا في الجزء العلوي من المثبت. وهي مطلوبة لجميع الوحدات النمطية والامتدادات الأخرى. يمكن مقارنة مجال التثبيت الذي لا يحتوي إلا على النظام الأساسي بنمط تثبيت <citetitle>النظام الأدنى</citetitle> للإصدارات السابقة من <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. <emphasis>التبعيات:</emphasis> بلا
        </para>
       </formalpara>
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         تضيف واجهة مستخدم رسومية (Wayland) وتطبيقات سطح المكتب الأساسية للنظام. تعد هذه الوحدة النمطية أيضًا من المتطلبات الأساسية لتطبيقات الخادم ووحدة أدوات التطوير النمطية. <emphasis>التبعيات:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         تحتوي على المحولات البرمجية (مثل، <package>gcc</package>) والمكتبات اللازمة للتحويل البرمجي وتصحيح الأخطاء للتطبيقات.
        </para>
       </formalpara>
       
       
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>)</term>
      <listitem>
       <para>
        يحتوي على أدوات سطح مكتب إضافية مثل office suite أو برامج وسائط متعددة مثل مشغلات الموسيقى والفيديو. إن امتداد SUSE Linux Enterprise Workstation Extension لنظام SUSE Linux Enterprise Desktop هو متداد مجاني ولا يتطلب رمز تسجيل إضافي. يوصى بتثبيت <guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>

    
    <warning os="sled">
     <title>التحديدات الممنوعة</title>
     <para>
      <emphasis>لا</emphasis> تقم بتثبيت أي من التحديدات التالية في <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>، وإلا سينتهي الأمر بفشل تثبيت النظام ولا يغطي دعم SUSE ذلك.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Containers-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Legacy-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Live-Patching 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Public-Cloud-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-HPC 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-SAP 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLES15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Server-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Web-Scripting-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    <para>
     عند الانتهاء من تحديد الوحدات النمطية والامتدادات، تابع باستخدام <guimenu>التالي</guimenu>.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>تأكيد تحديد الامتدادات والوحدات النمطية</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     يتم سرد جميع الوحدات النمطية المحددة للتثبيت في مربع الحوار <guimenu>تثبيت المنتجات الإضافية</guimenu>. لتغيير القائمة، استخدم خياري <guimenu>إضافة</guimenu> أو <guimenu>حذف</guimenu>. باستخدام <guimenu>إضافة</guimenu> يمكنك اختياريًا إضافة منتجات إضافية أخرى. تابع التثبيت باستخدام زر <guimenu>التالي</guimenu>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>الانتهاء من التثبيت</title>
    <para>
     من هذه النقطة، يتبع التثبيت نفس مسار التثبيت الافتراضي. تابع مع الخطوة &gt; <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> من <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
