<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_gfdl1.2_i.xml" version="5.0" role="legal">
 <title>ترخيص GNU للوثائق الحرة</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>نعم</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  حقوق النشر (C) لعام 2000 و2001 و2002 محفوظة لشركةFree Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. مسموح للجميع بعمل نسخ مطابقة من مستند الترخيص هذا وتوزيعها ولكن غير مسموح بتغييرها.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    0. تمهيد
  </bridgehead>

 <para>
  هدف هذا الترخيص هو جعل أي دليل أو كتاب أو مستند مفيد ونافع "حرًا"، بمعنى الحرية؛ لضمان أن لكل شخص حرية نسخه وإعادة توزيعه، ومع إجراء تعديلات أو بدون ذلك، والقيام بذلك بشكل تجاري أو غير تجاري. بالإضافة إلى أن هذا الترخيص يمنح المؤلف والناشر طريقة لاعتماد عملهما، بينما لا يتحملان مسؤولية التعديلات التي يجريها الآخرون.
 </para>

 <para>
  هذا الترخيص هو نوع من "الحقوق المتروكة"، وهذا يعني أن الأعمال المشتقة من المستند يجب أن تكون حرة بنفس الطريقة. فهو يكمل ترخيص GNU العام وهو ترخيص حقوق متروكة مصمم للبرامج الحرة.
 </para>

 <para>
  لقد صممنا هذا الترخيص بغرض استخدامه لدلائل البرامج الحرة نظرًا لحاجة البرامج الحرة إلى وثائق حرة؛ حيث يجب أن يصاحب البرنامج الحر الدلائل التي توفر نفس الحرية التي تقدمها البرامج. ولكن هذا الترخيص غير مقصور على دلائل البرامج؛ حيث يمكن استخدامه لأي عمل نصي، بغض النظر عن موضوعه أو إذا كان منشورًا ككتاب مطبوع. نوصي بهذا الترخيص بشكل أساسي للأعمال التي لها أغراض تعليمية أو مرجعية.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    1. قابلية التطبيق والتعريفات
  </bridgehead>

 <para>
  يُطبق هذا الترخيص على أي دليل أو عمل آخر، بأي وسيلة، يحتوي على إشعار يضعه حامل حقوق النشر ينص على إمكانية التوزيع طبقًا لشروط هذا الترخيص. يمنح مثل هذا الإشعار ترخيصًا بدون حقوق ملكية في جميع أنحاء العالم لمدة غير محدودة؛ لاستخدام ذلك العمل طبقًا للشروط المذكورة هنا. يشير "المستند" أدناه إلى أي من هذه الدلائل أو الأعمال. ويعد أي فرد من العامة صاحب رخصة، ويُشار له بكلمة "أنت". أنت تقبل هذا الترخيص إذا قمت بنسخ العمل أو تعديله أو توزيعه بأي طريقة تتطلب إذنًا بموجب قانون حقوق النشر.
 </para>

 <para>
  "الإصدار المعدل" للمستند هو أي عمل يحتوي على المستند أو جزء منه، سواء أكان نسخة مطابقة حرفيًا أو معدلاً و/أو مترجمًا للغة أخرى.
 </para>

 <para>
  "القسم الثانوي" يسمى ملحقًا أو قسمًا افتتاحيًا للمستند الذي يتناول حصريًا العلاقة بين ناشري أو مؤلفي المستند والموضوع العام للمستند (أو المواضيع ذات الصلة)، ولا يحتوي على أي معلومات تُصنف ضمن هذا الموضوع الإجمالي. (وبذلك إذا كان المستند جزءًا من كتاب رياضيات، فيجب ألا يشرح القسم الثانوي أي رياضيات.) قد تكون العلاقة عبارة عن اتصال تاريخي بالموضوع أو الموضوعات ذات الصلة أو الموقف القانوني أو التجاري أو الفلسفي أو الأخلاقي أو السياسي المتعلق بها.
 </para>

 <para>
  "الأقسام الثابتة" هي أقسام ثانوية محددة تم تخصيص عناوينها، لتكون أقسام ثابتة، في الإشعار الذي يوضح أنه تم إصدار المستند طبقًا لهذا الترخيص. إذا لم يتوافق قسم مع تعريف القسم الثانوي المذكور أعلاه، فلا يمكن أن يتم تخصيصه كقسم ثابت. قد لا يحتوي المستند على أي أقسام ثابتة. إذا لم يحدد المستند أي أقسام ثابتة، فهذا يعني أنه بلا أقسام ثابتة.
 </para>

 <para>
  "نصوص الغلاف" هي عبارات نصية قصيرة يتم إدراجها كنصوص للغلاف الأمامي أو نصوص للغلاف الخلفي، في الإشعار الذي يوضح أنه تم إصدار المستند طبقًا لهذا الترخيص. الحد الأقصى لنص الغلاف الأمامي هو 5 كلمات ونص الغلاف الخلفي هو 25 كلمة.
 </para>

 <para>
  النسخة "الشفافة" هي نسخة من المستند وتعني نسخة مقروءة آليًا مقدمة بتنسيق تتوفر مواصفاته للعامة، وهذا مناسب لمراجعة المستند مباشرة بمحررات نصوص عامة أو (بالنسبة للصور المكونة من وحدات بكسل) برامج الرسام العامة أو (بالنسبة للرسومات) بعض محررات الرسومات المتوفرة على نطاق واسع، وهذا يعد مناسبًا للإدخال في منسقات النصوص أو الترجمة الآلية لتنسيقات متنوعة تناسب الإدخال في منسقات النصوص. أي نسخة يتم إنشاؤها بتنسيق غير تنسيق الملف الشفاف الذي يتم وضع علامة فيه، أو لا يتم وضع علامة فيه، لمنع القراء من إجراء أي تعديل لاحق هي نسخة غير شفافة. ويعتبر تنسيق الصورة غير شفاف إذا تم استخدامها لأي كمية من النصوص الأساسية. وتسمى النسخة غير "الشفافة" بنسخة "كامدة".
 </para>

 <para>
  وتشمل أمثلة التنسيقات المناسبة للنسخ الشفافة ASCII العادي دون علامات أو تنسيق الإدخال Texinfo أو تنسيق الإدخال LaTeX أو SGML أو XML باستخدام DTD المتاح للعامة أو HTML البسيط المطابق للمعايير أو PostScript أو PDF المصممة للتعديلات البشرية. ومن الأمثلة على تنسيقات الصور الشفافة PNG وXCF وJPG. تتضمن التنسيقات الكامدة تنسيقات الملكية التي لا يمكن قراءتها أو تعديلها إلا باستخدام معالجات نصوص الملكية أو SGML أو XML التي لا يتوفر فيها DTD و/أو أدوات المعالجة بشكل عام، وتنسيقات HTML المنشأة آليًا وPostScript وPDF المنشأة بواسطة معالجات النصوص لأغراض الإخراج فقط.
 </para>

 <para>
  يُقصد "بصفحة العنوان" لكتاب مطبوع صفحة العنوان نفسها، بالإضافة إلى الصفحات اللاحقة اللازمة لاحتواء المواد التي يتطلب هذا الترخيص ظهورها في صفحة العنوان بوضوح. بالنسبة للأعمال المنشورة بتنسيقات لا تحتوي على أي صفحة عنوان، فإن "صفحة العنوان" يُقصد بها النص الوارد بالقرب من الموقع الذي غالبًا ما يظهر فيه عنوان العمل؛ وهو قبل بداية محتوى النص.
 </para>

 <para>
  يُقصد بالقسم (المسمى س ص ع) وحدة فرعية ذات تسمية من المستند ويكون عنوانها إما (س ص ع) أو يحتوي على (س ص ع) بين أقواس بعد النص الذي يترجم (س ص ع) بأي لغة أخرى. (يُقصد بالرموز (س ص ع) هنا أي اسم قسم محدد كما هو وارد أدناه، مثل "شكر وعرفان" أو "إهداءات" أو "مصادقات" أو "التاريخ".) يُقصد "بالإبقاء على العنوان" لأحد هذه الأقسام عند إجراء تعديل للمستند، أنه يجب أن يبقى هذا القسم (بالاسم س ص ع) وفقًا لهذا التعريف.
 </para>

 <para>
  قد يحتوي المستند على نصوص إخلاء المسؤولية المرتبطة بالضمان بجانب الإشعار الذي ينص على أن المستند خاضع لهذا الترخيص. تعتبر نصوص إخلاء المسؤولية المرتبطة بالضمان مضمنة عبر الإشارة إليها في هذا الترخيص، ولكن باعتبارها نصوص إخلاء المسؤولية المرتبطة بالضمان فقط؛ حيث إن أي معلومات ضمنية قد تشملها نصوص إخلاء المسؤولية المرتبطة بالضمان هذه لاغية وليس لها أي تأثير على فحوى هذا الترخيص.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    2. النسخ الحرفي
  </bridgehead>

 <para>
  يمكنك نسخ المستند وتوزيعه بأي وسيلة، سواء لغرض تجاري أو غير تجاري، شريطة الحفاظ على هذا الترخيص وإشعارات حقوق النشر وإشعار الترخيص الذي ينص على أن جميع نسخ هذا المستند خاضعة لشروط هذا الترخيص، وعلى ألا تقوم بإضافة أي شروط أخرى مهما كانت إلى شروط هذا الترخيص. لا يمكنك استخدام إجراءات فنية لتعطيل القراءة أو التحكم فيها، أو نسخ المزيد من النسخ التي نسختها أو توزيعها. مع ذلك، يمكنك الحصول على مقابل لقاء هذه النسخ. إذا قمت بتوزيع عدد كبير بما فيه الكفاية من النسخ، فيجب عليك اتباع الشروط المذكورة في القسم 3.
 </para>

 <para>
  يمكنك أيضًا إقراض النسخ، بموجب نفس الشروط المذكورة أعلاه، وإظهار النسخ للعامة.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    3. النسخ بكميات كبيرة
  </bridgehead>

 <para>
  إذا قمت بنشر نسخ مطبوعة (أو نسخ في الوسائط التي عادةً ما تستخدم أغلفة مطبوعة) للمستند يبلغ عددها أكثر من 100 نسخة، وكان إشعار ترخيص المستند يتطلب نصوص الغلاف، فيجب إرفاق النسخ بالأغلفة التي تتضمن بوضوح وبشكل مقروء كل نصوص الأغلفة هذه: نصوص الغلاف الأمامي في الغلاف الأمامي ونصوص الغلاف الخلفي في الغلاف الخلفي. ويجب أيضًا أن يتم تحديد أنك الناشر لهذه النسخ بوضوح وبشكل مقروء على الغلافين. يجب أن يقدم الغلاف الأمامي العنوان الكامل بحيث تظهر جميع كلمات العنوان بوضوح وبدون اختلاف. كذلك يمكنك إضافة مواد أخرى إلى الأغلفة. يمكن التعامل مع النسخ بالتغييرات المقصورة على الأغلفة، شريطة أن تحتفظ النسخ بعنوان المستند والالتزام بهذه الشروط، كنسخ حرفي في نواحٍ أخرى.
 </para>

 <para>
  إذا كانت النصوص المطلوبة للغلاف كبيرة جدًا بحيث يصعب إظهارها على الغلاف بشكل واضح، فيجب عليك إدراج النصوص الأولى (بما يتلاءم مع إظهارها بشكل واضح ومقروء) في الغلاف الفعلي، وإدراج باقي النصوص في الصفحات اللاحقة.
 </para>

 <para>
  إذا قمت بنشر أو توزيع نسخ كامدة من المستند يتجاوز عددها 100 نسخة، فيجب عليك أن تقوم بإرفاق نسخة شفافة قابلة للمعالجة الآلية مع كل نسخة كامدة، أو أن تذكر في كل نسخة كامدة عنوانًا لموقعٍ على شبكة الكمبيوتر يمكن الوصول إليه من قبل عموم مستخدمي شبكة الكمبيوتر لتنزيل نسخة شفافة كاملة من المستند بدون المواد المضافة إليه باستخدام بروتوكولات الشبكات القياسية العامة. يجب عليك إذا قمت باستخدام الخيار الأخير، توخي الحذر قدر المستطاع، عند البدء بتوزيع كميات كبيرة من النسخ الكامدة، لضمان بقاء إمكانية الوصول إلى هذه النسخة الشفافة في الموقع المذكور ولمدة لا تقل عن سنة واحدة بدءًا من تاريخ توزيع آخر نسخة كامدة من هذا الإصدار للعامة (إما بشكل مباشر أو عبر وكلائك أو موزعيك).
 </para>

 <para>
  ويُتطلب منك الاتصال بمؤلفي المستند قبل إعادة توزيع أي عدد كبير من النسخ لتمنحهم فرصة تقديم آخر إصدار محدّث من المستند لك، ولكن ليس لزامًا عليك القيام بذلك.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    4. التعديلات
  </bridgehead>

 <para>
  يمكنك نسخ وتوزيع إصدار معدل من المستند بموجب الشروط الواردة في القسمين 2 و3 أعلاه، شريطة التزامك بنشر الإصدار المعدل بموجب هذا الترخيص، مع اعتبار أن الإصدار المعدل يحل محل المستند، وبالتالي يتم منح ترخيص توزيع وتعديل الإصدار المعدل لأي شخص يحصل على نسخة منه. بالإضافة إلى ذلك، يجب القيام بما يلي فيما يتعلق بالإصدار المعدل:
 </para>

 <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    استخدام عنوان في صفحة العنوان (وفي الأغلفة في حالة توافرها) يكون مختلفًا عن عنوان المستند وعن الإصدارات السابقة (والذي يجب إدراجه في قسم "التاريخ" بالمستند في حالة وجوده). يمكنك استخدام نفس عنوان الإصدار السابق إذا منحك الناشر الأصلي الإذن بذلك.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    إدراج شخص أو أكثر أو كيانات في صفحة العنوان، كمؤلفين، مسؤولين عن إجراء التعديلات في الإصدار المعدل مع خمسة على الأقل من المؤلفين الرئيسين للمستند (كل المؤلفين الرئيسين إذا كان عددهم أقل من خمسة) إلا في حالة إعفائك من هذا المتطلب.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    ذكر اسم ناشر الإصدار المعدل كناشر في صفحة العنوان.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    الاحتفاظ بكل إشعارات حقوق النشر الخاصة بالمستند.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    إضافة إشعار حقوق نشر مناسب لتعديلاتك بجوار إشعارات حقوق النشر الأخرى.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    تضمين إشعار ترخيص‘ بعد إشعارات حقوق النشر مباشرةً، تمنح بموجبه الإذن العام باستخدام الإصدار المعدل طبقًا لشروط الترخيص بالنموذج المعروض في الملحق الوارد أدناه.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    الإبقاء، في إشعار الترخيص هذا، على القوائم الكاملة للأقسام الثابتة ونصوص الغلاف المطلوبة في إشعار ترخيص المستند.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    تضمين نسخةً غير معدلة من هذا الترخيص.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    الإبقاء على القسم الذي يحمل عنوان "التاريخ" والإبقاء على عنوانه وإضافة بند إليه يوضح، على الأقل، العنوان وسنة الإصدار والمؤلفين الجدد وناشر الإصدار المعدل كما يظهر في صفحة العنوان. وإذا لم يوجد قسم بعنوان "التاريخ" في المستند، فأضف واحدًا يوضح العنوان وسنة الإصدار والمؤلفين وناشر المستند كما يظهر في صفحة العنوان، ثم أضف بندًا يصف الإصدار المعدل كما ورد في الجملة السابقة.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    الإبقاء على موقع الشبكة، إن وُجد، المحدد في المستند لإتاحة وصول الجمهور إلى نسخة شفافة من المستند، بالإضافة إلى مواقع الشبكة المحددة في المستند للإصدارات السابقة التي كان يستند إليها. ومن الممكن إضافة هذه المعلومات في قسم "التاريخ". يمكنك حذف موقع الشبكة لأي عمل نُشر قبل أربع سنوات على الأقل من نشر المستند نفسه أو إذا كان الناشر الأصلي للإصدار المعني يمنح أذونات.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    بالنسبة لأي قسم يحمل عنوان "شكر وعرفان" أو "إهداءات"، يجب الإبقاء على عنوان القسم، والإبقاء في هذا القسم على المضمون بأكمله والأسلوب المستخدم لجميع عبارات الشكر والعرفان للمساهمين و/أو الإهداءات الواردة ضمنه.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    الإبقاء على جميع الأقسام الثابتة في المستند، دون أي تعديل في نصوصها أو عناوينها. لا تعتبر أرقام الأقسام أو ما يعادلها جزءًا من عناوين الأقسام.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    حذف أي قسم يحمل عنوان "مصادقات". يمكن عدم تضمين قسم كهذا في الإصدار المعدل.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    عدم إعادة عنونة أي قسم موجود بعنوان "مصادقات" أو بعنوان يتعارض مع عنوان أي قسم ثابت.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    الإبقاء على أي نصوص إخلاء مسؤولية خاصة بالضمان.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  إذا كان الإصدار المعدل يحتوي على مقدمات أو أقسام ملحقة جديدة يمكن اعتبارها أقسامًا ثانوية ولا تحتوي على أي مواد منسوخة من المستند، فيحق لك اعتبار بعض هذه الأقسام أو جميعها أقسامًا ثابتة.  للقيام بذلك، يجب إضافة عناوين هذه الأقسام إلى قائمة الأقسام الثابتة ضمن إشعار ترخيص الإصدار المعدل. يجب أن تكون هذه العناوين مختلفة عن أي عناوين لأقسام أخرى.
 </para>

 <para>
  يمكنك إضافة قسم بعنوان "مصادقات" شريطة عدم احتوائه على أي معلومات باستثناء ضمان جهات مختلفة لإصدارك المعدل، على سبيل المثال عبارات المراجعة من قبل النظراء أو النص المعتمد من قبل جهةٍ ما باعتباره تعريفًا محددًا لمعيار ما.
 </para>

 <para>
  يمكنك إضافة عبارة من خمس كلمات بحدٍ أقصى كنص للغلاف الأمامي، وعبارة من خمس وعشرين كلمةً بحد أقصى كنص للغلاف الخلفي في نهاية قائمة نصوص الغلاف في الإصدار المعدل. لا يمكن إضافة سوى عبارة واحدة إلى نص الغلاف الأمامي وعبارة واحدة إلى نص الغلاف الخلفي من قِبل (أو عبر تنسيق من قِبل) جهة بعينها. إذا كان المستند يحتوي بالفعل على نص غلاف ضمن نفس الغلاف الذي أضفته قبل ذلك أو عبر تنسيقاتٍ أجريت من قِبل نفس الجهة التي تعمل بالنيابة عنها، فإنه لا يجوز لك إضافة نص آخر، ولكن يمكنك استبدال النص القديم شريطة حصولك على موافقة صريحة من الناشر السابق الذي أضاف هذا النص القديم.
 </para>

 <para>
  لا يجوز لمؤلفي هذا المستند أو ناشريه، بموجب هذا الترخيص، منح الإذن باستخدام أسمائهم لأغراض دعائية للإصدار المعدل أو لضمانه أو لإجازته.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    5. دمج المستندات
  </bridgehead>

 <para>
  يمكنك دمج المستند مع مستندات أخرى صدرت بموجب هذا الترخيص ضمن الشروط المحددة في القسم رقم 4 أعلاه فيما يتعلق بالإصدارات المعدلة شريطة تضمينك لجميع الأقسام الثابتة لجميع المستندات الأصلية دون تعديل في المستند المدمج، وإدراجها جميعًا كأقسام ثابتة لعملك المدمج ضمن إشعار الترخيص الخاص به، وأن تحتفظ بجميع تصريحات إخلاء المسؤولية الواردة ضمنها.
 </para>

 <para>
  يجب أن يحتوي العمل المدمج على نسخة واحدة فقط من هذا الترخيص، كما يمكن الاستعاضة عن الأقسام الثابتة المكررة بنسخة واحدة منها فقط. في حالة احتواء المستند على عدة أقسام ثابتة بنفس الاسم مع اختلاف محتوياتها، يجب تمييز عنوان كل قسم بإضافة اسم المؤلف أو الناشر الأصلي إذا كان معروفًا أو رقمًا مميزًا إذا كان اسم المؤلف أو الناشر الأصلي غير معروفًا وذلك بين قوسين في نهاية اسم القسم.  يجب إجراء التعديلات نفسها في عناوين الأقسام الواردة ضمن قائمة الأقسام الثابتة في إشعار اتفاقية الترخيص للعمل المدمج.
 </para>

 <para>
  يجب تجميع أي أقسام تحمل عنوان "التاريخ" ضمن المستندات الأصلية المختلفة بحيث تشكل قسمًا واحدًا بعنوان "التاريخ"، كذلك ينبغي تجميع أي أقسام بعنوان "شكر وعرفان" وأي أقسام بعنوان "إهداءات". يجب حذف كل الأقسام بعنوان "مصادقات".
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    6. مجموعات المستندات
  </bridgehead>

 <para>
  يمكنك تشكيل مجموعة مؤلفة من المستند والمستندات الأخرى التي صدرت بموجب هذا الترخيص والاستعاضة عن جميع نسخ هذا الترخيص في المستندات المختلفة بنسخة واحدة يتم تضمينها في المجموعة شريطة التزامك بقواعد هذا الترخيص فيما يتعلق بالنسخ الحرفي لكلٍ من هذه المستندات على جميع الأصعدة.
 </para>

 <para>
  يمكنك استخراج مستند واحد من هذه المجموعة وتوزيعه بشكل مستقل بموجب هذا الترخيص شريطة تضمين نسخة من هذا الترخيص في المستند المستخرج، والالتزام المطلق بجميع الشروط الواردة في هذا الترخيص فيما يتعلق بالنسخ الحرفي لهذا المستند.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    7. التجميع مع الأعمال المستقلة
  </bridgehead>

 <para>
  يُطلق على عملية تجميع المستند أو المستندات المشتقة منه مع المستندات أو الأعمال المستقلة والمنفصلة الأخرى في أداة تخزين أو على وسيط توزيع اسم "التجميع" ما لم يتم استخدام اتفاقية حقوق النشر والتوزيع الناتجة عن عملية التجميع لتحديد الحقوق القانونية لمستخدمي عملية التجميع بما يتجاوز ما تسمح به الأعمال الفردية. في حالة عدم تضمين المستند في المجموعة، لا يسري هذا الترخيص على الأعمال الأخرى الموجودة في المجموعة شريطة ألا تكون هذه الأعمال مشتقةً من المستند.
 </para>

 <para>
  إذا كان شرط نص الغلاف الوارد في القسم 3 ينطبق على هذه النسخ من المستند، وإذا كان حجم المستند أقل من نصف حجم المجموعة بأكملها، فيمكن إضافة نصوص غلاف المستند على الأغلفة التي تحيط بالمستند ضمن المجموعة، أو ما يكافئ هذه الأغلفة إلكترونيًا إذا كان المستند بصيغة إلكترونية. وباستثناء ذلك فإن نصوص الغلاف يجب أن تظهر على الأغلفة المطبوعة المحيطة بالمجموعة بأكملها.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    8. الترجمة
  </bridgehead>

 <para>
  تعتبر الترجمة أحد أشكال التعديل، ولذلك يمكنك توزيع نسخ مترجمة من المستند ضمن الشروط الواردة في القسم رقم 4. يستلزم استخدام الترجمة بدلاً من الأقسام الثابتة الحصول على إذن خاص من مالكي حقوق النشر والتوزيع، إلا أنه بمقدورك إضافة نسخ مترجمة للأقسام الثابتة أو لبعض منها إلى جانب الإصدارات الأصلية من هذه الأقسام. ويمكنك إضافة ترجمة هذا الترخيص وجميع إشعارات الترخيص في المستند، بالإضافة إلى نصوص إخلاء المسؤولية المرتبطة بالضمان، شريطة تضمين النسخة الأصلية باللغة الإنجليزية لهذا الترخيص بالإضافة إلى النصوص الأصلية لجميع الإشعارات وتصريحات إخلاء المسؤولية. وفي حالة ظهور أي تعارض بين ترجمة هذا الترخيص ونسخته الأصلية أو الإشعار أو تصريح إخلاء المسؤولية، تكون النسخة الأصلية هي المعتبرة.
 </para>

 <para>
  إذا كان أحد أقسام المستند بعنوان "شكر وعرفان" أو "إهداءات" أو "التاريخ"، فإن شرط (القسم رقم 4) الإبقاء على عنوانه (القسم رقم 1) سيتطلب عادةً تغيير العنوان الفعلي.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
     9. إنهاء اتفاقية الترخيص
  </bridgehead>

 <para>
  لا يحق لك نسخ المستند أو تعديله أو إعادة ترخيصه أو توزيعه باستثناء ما تنص عليه الشروط الواردة صراحةً في هذا الترخيص. وتعتبر أي محاولة عدا ذلك لنسخ المستند أو تعديله أو إعادة ترخيصه أو توزيعه  باطلة. وفي حال حدوثها، فإنها ستلغي الحقوق الممنوحة لك بموجب هذا الترخيص تلقائيًا. ومع ذلك، لن يتم إلغاء اتفاقيات الترخيص للأطراف التي حصلت عن طريقك على نسخ أو حقوق بموجب هذا الترخيص طالما أن هذه الأطراف ملتزمةً بشروط هذا الترخيص بالكامل.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    10. الإصدارات المستقبلية من هذا الترخيص
  </bridgehead>

 <para>
  قد تقوم مؤسسة البرمجيات الحرة بنشر إصدارات جديدة ومعدلة من ترخيص GNU (جنو) للمستندات الحرة بين الحين والآخر. وستكون هذه الإصدارات الجديدة مماثلةً للإصدار الحالي من حيث المضمون، إلا أنها قد تختلف في تفاصيل معالجة المشاكل أو المخاوف المستجدة. راجع <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/">http://www.gnu.org/copyleft/</link>.
 </para>

 <para>
  يتم منح كل إصدار من هذا الترخيص رقمًا مميزًا. إذا كان المستند يحدد أن إصدارًا مرقمًا معينًا من هذا الترخيص "أو إي إصدار أحدث" ينطبق عليه، فعندئذٍ يمكنك الاختيار بين اتباع شروط وأحكام هذا الإصدار المحدد أو أي إصدار لاحق تم نشره (شريطة ألا مسودة) من قِبل مؤسسة البرمجيات الحرة. إذا لم يحدد المستند رقم إصدار معين من هذا الترخيص، يمكنك عندئذٍ اختيار أي إصدارٍ تم نشره (شريطة ألا يكون مسودة) من قِبل مؤسسة البرمجيات الحرة.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    ملحق: كيفية استخدام هذا الترخيص لمستنداتك
  </bridgehead>

<screen> Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
   Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
   under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
   or any later version published by the Free Software Foundation;
   with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
   A copy of the license is included in the section entitled “GNU
   Free Documentation License”.  </screen>

 <para>
  في حالة احتواء مستندك على أقسام ثابتة ونصوص غلاف أمامي ونصوص غلاف خلفي، يجب استبدال سطر (بنصوص ..........) بالسطر التالي:
 </para>

<screen> with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
   Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.  </screen>

 <para>
  في حالة احتواء مستندك على أقسام ثابتة دون نصوص غلاف أو أي توليفة أخرى من هذه الخيارات الثلاثة، يجب دمج هاتين الصيغتين بما يتناسب مع الحالة التي بين يديك.
 </para>

 <para>
  وفي حالة احتواء مستندك على عدد كبير جدًا من أمثلة الرموز البرمجية، فنوصي بترخيص هذه الأمثلة بالتوازي ضمن اتفاقية ترخيص برمجيات حرة من اختيارك، مثل اتفاقية الترخيص العامة من GNU (جنو) على سبيل المثال وذلك لإتاحة استخدامها في البرمجيات الحرة.
 </para>
</sect1>
