<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_accessibility.xml" id="cha.gnome.accessibility">
 <title>輔助科技</title>
 <abstract>
  <para>
   GNOME 桌面包含輔助科技，可為存在各種身體障礙或者具有特殊需求的使用者提供支援，以及實現與常見輔助裝置的互動。本章將介紹幾種專用於滿足弱視或有行動障礙之殘障使用者需要的輔助科技應用程式。
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.enable">
  <title>啟用輔助科技</title>

  <para>
   若要設定無障礙功能，請開啓「GNOME 設定」對話方塊 (例如，使用<menuchoice><guimenu>應用程式</guimenu> <guimenu>系統工具</guimenu> <guimenu>設定</guimenu></menuchoice>)，並按一下<guimenu>通用存取</guimenu>。使用此對話方塊可以分別啟用每項輔助功能。
  </para>

  <para>
   如果您需要以更直接的方式存取個別輔助功能，請在<guimenu>通用存取</guimenu>對話方塊中核取<guimenu>永遠顯示通用存取功能表</guimenu>。此時，底部面板上會顯示一個新的功能表。
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.visual">
  <title>視覺障礙</title>

  <para>
   在<guimenu>通用存取</guimenu>對話方塊的<guimenu>視覺障礙</guimenu>區段中，可以啟用能夠為視障人士提供幫助的功能。
  </para>

  <para>
   開啟<guimenu>髙對比度</guimenu>可在 GNOME 桌面中顯示高對比度的黑白圖示。
  </para>

  <para>
   開啟<guimenu>大型文字</guimenu>可以放大使用者介面中使用的字型。
  </para>

  <para>
   開啟<guimenu>縮放</guimenu>可以啟用螢幕放大鏡。您可以設定所需的縮放倍率和放大鏡行為，包括色彩效果。

  </para>

  <para>
   如果開啟了<guimenu>螢幕閱讀器</guimenu>，則當使用者移動游標時，系統會讀出游標下方的文字。
  </para>

  <para>
   如果開啟了<guimenu>播放按鍵聲音</guimenu>，則每當開啟 Num Lock 或 Caps Lock 時，就會播放聲音。
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.hearing">
  <title>聽力障礙</title>

  <para>
   在<guimenu>通用存取</guimenu>對話方塊的<guimenu>聽力障礙</guimenu>區段中，可以啟用能夠為聽障人士提供幫助的功能。
  </para>

  <para>
   如果開啟了<guimenu>視覺化警示</guimenu>，當發出警示聲音時，視窗標題或者整個螢幕將會閃爍。
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.general.accessibility.mobility">
  <title>行動障礙</title>

  <para>
   在<guimenu>通用存取</guimenu>對話方塊的<guimenu>打字</guimenu>和<guimenu>指點與點擊</guimenu>區段中，可以啟用能夠為行動力障礙人士提供幫助的功能。
  </para>

  <para>
   如果開啟了<guimenu>螢幕鍵盤</guimenu>，則每當使用者需要輸入文字時，就會顯示一個虛擬鍵盤。按一下虛擬按鍵即可使用螢幕鍵盤。
  </para>

  <para>
   按一下<guimenu>打字輔助</guimenu>會開啓一個對話方塊，您可以在其中啟用為打字提供方便的各項功能：黏性鍵、遲緩速鍵和彈跳鍵。您可以各別開啟這些功能。
  </para>

  <para>
   使用<guimenu>黏性鍵</guimenu>時，不用同時按住按鍵組合中的所有鍵，一次按下按鍵組合中的一個鍵就能實現該按鍵組合的效果。例如，<keycombo> <keycap function="alt"/><keycap function="tab"/></keycombo> 捷徑可讓您在不同視窗之間切換。如果不開啟黏性鍵，則必須同時按住這兩個鍵。如果開啟黏性鍵，則依序按 <keycap function="alt"/> 和 <keycap function="tab"/> 就能實現相同的效果。
  </para>

  <para>
   如果您希望在按下某個鍵之後，相應的字母要延遲一段時間才在螢幕上顯示，請開啟<guimenu>遲緩按鍵</guimenu>。也就是說，您需要按住相應的鍵一段時間，想要輸入的字母才會顯示。如果您在打字時總是不小心同時按下多個鍵，或者您在首次使用鍵盤時發現很難按到正確的鍵，就可以使用遲緩按鍵。
  </para>

  <para>
   開啟<guimenu>彈跳鍵</guimenu>會忽略快速重複的按鍵動作。例如，如果您存在手發抖的情況，導致您多次按下某個原本只想按一次的鍵，則應該開啟彈跳鍵。
  </para>

  <para>
   開啟<guimenu>滑鼠鍵</guimenu>可以使用鍵盤上的數字鍵台控制滑鼠指標。
  </para>

  <para>
   按一下<guimenu>點擊輔助</guimenu>會開啓一個對話方塊，您可以在其中啟用為點擊提供方便的各項功能：模擬輔助點擊和停留點擊。
  </para>

  <para>
   開啟<guimenu>模擬輔助點擊</guimenu>後，將主要按鈕按住預定義的<guimenu>接受延遲</guimenu>時間即會啟用輔助點擊 (通常情況下是滑鼠右鍵的功能)。如果您的手指很難單個移動，或者您的指標裝置只有一個按鈕，此功能將十分有用。
  </para>

  <para>
   開啟<guimenu>停留點擊</guimenu>後，將滑鼠指標停留在螢幕上的某個物件上會觸發點擊動作。如果您很難邊移動滑鼠邊按一下它，此功能將十分有用。如果開啟此功能，一個「停留點擊」小視窗將會開啓，顯示在其他所有視窗前面。您可以使用這個小視窗來選擇滑鼠停留時要執行的點擊類型。如果將滑鼠指標停在某個按鈕上不移動，指標會逐漸改變色彩。當色彩完全改變時，系統就會執行按一下該按鈕的動作。
  </para>
 </sect1>

</chapter>
