<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_librecalc.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.calc">
 <title>LibreOffice Calc</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Calc ist das LibreOffice-Modul für die Tabellenkalkulation. Tabellenkalkulationen umfassen eine Reihe von Arbeitsblättern, die Zellen enthalten, die Sie beispielsweise mit Text, Zahlen oder Formeln füllen können. Eine Formel kann Daten aus anderen Zellen verarbeiten und so einen Wert für die Zelle generieren, in der die Formel steht. Mit Calc können Sie zudem Bereiche definieren, Daten filtern und sortieren sowie anhand der Daten Diagramme erstellen und sie so in grafischer Form darstellen. Mithilfe von Pivottabellen können Sie größere Datenmengen kombinieren, analysieren oder vergleichen.
 </para>
 <para>
  Dieses Kapitel geht nur auf einige sehr grundlegende Funktionen von Calc ein. Weitere Informationen und eine vollständige Anleitung finden Sie in der LibreOffice-Hilfe und in den in <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> aufgeführten Informationsquellen.
 </para>
 <note>
  <title>VBA-Makros</title>
  <para>
   Calc kann zahlreiche VBA-Makros in Excel-Dokumenten verarbeiten. Die Unterstützung für VBA-Makros funktioniert jedoch nicht vollständig. Wenn Sie eine Excel-Datei öffnen, die in großem Umfang Makros verwendet, stellen Sie unter Umständen fest, dass einige davon nicht funktionieren.
  </para>
 </note>
 <sect2 xml:id="sec.oo.calc.createnew">
  <title>Erstellen von neuen Dokumenten</title>

  <para>
   Neue Calc-Dokumente können Sie so erzeugen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Vollständig neu</title>
     <para>
      Zum Erstellen eines neuen, leeren Dokuments klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Tabellendokument</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Mit einer Vorlage</title>
     <para>
      Um eine Vorlage zu verwenden, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen</guimenu> </menuchoice> und öffnen beispielsweise <guimenu>Finanzen</guimenu>. Wählen Sie in der Liste der Vorlagen für Tabellenkalkulationen eine aus, die Ihren Anforderungen entspricht.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Auf die einzelnen Tabellen können Sie durch Klicken auf die entsprechenden Karteireiter unten im Fenster zugreifen.
  </para>

  <para>
   Geben Sie Ihre Daten in die Zellen ein. Das Erscheinungsbild passen Sie entweder über die Icons der Symbolleiste <guimenu>Formatierungen</guimenu>, über die entsprechenden Funktionen in der rechten Seitenleiste oder über das Menü <guimenu>Format</guimenu> an. Natürlich können Sie auch eigene Formatvorlagen definieren (siehe <xref linkend="sec.oo.calc.styles"/>). Nutzen Sie das Menü <guimenu>Datei</guimenu> oder die entsprechenden Schaltflächen in der Symbolleiste zum Drucken oder Speichern Ihres Dokuments.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.calc.styles">
  <title>Verwenden von Formatvorlagen in Calc</title>

  <para>
   Im Lieferumfang von Calc sind bereits einige Vorlagen für Zellen und Seiten enthalten, mit denen Sie das Erscheinungsbild Ihrer Tabellen und Berichte optimieren können. Obwohl diese integrierten Vorlagen für viele Zwecke geeignet sind, möchten Sie wahrscheinlich Vorlagen für Ihre eigenen häufig verwendeten Formatierungseinstellungen verwenden.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.calc.createstyle">
   <title>Erstellen von Vorlagen</title>
   <step>
    <para>
     Blenden Sie den Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> in der rechten Seitenleiste über ein Klick auf das <literal>T</literal> am rechten Rand ein. Alternativ drücken Sie <keycap>F11</keycap> oder öffnen aus dem Menü <menuchoice> <guimenu>Vorlagen</guimenu> <guimenu>Vorlagen verwalten</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Hinter dem linken Symbol finden Sie die Zellvorlagen, daneben die Seitenvorlagen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine beliebige Stelle im Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> und wählen Sie <guimenu>Neu</guimenu> aus dem Kontextmenü.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie einen Namen für die Formatvorlage ein und legen Sie die gewünschten Formatierungsoptionen auf den verschiedenen Karteireitern fest.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie abschließend auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Ändern von Vorlagen</title>
   <step>
    <para>
     Blenden Sie den Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> in der rechten Seitenleiste über ein Klick auf das <literal>T</literal> am rechten Rand ein. Alternativ drücken Sie <keycap>F11</keycap> oder öffnen aus dem Menü <menuchoice> <guimenu>Vorlagen</guimenu> <guimenu>Vorlagen verwalten</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Hinter dem linken Symbol finden Sie die Zellvorlagen, daneben die Seitenvorlagen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Vorlage, die Sie ändern möchten, und wählen <guimenu>Ändern</guimenu> aus dem Kontextmenü aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ändern Sie die Formatierungsoptionen nach Wunsch.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie abschließend auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Um eine Vorlage anzuwenden, wählen Sie zunächst die gewünschten Zellen aus. Danach doppelklicken Sie die Formatvorlage im Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu>.
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.oo.calc.sheets">
  <title>Arbeiten mit Tabellen</title>

  <para>
   Tabellen sind eine gute Methode, um Kalkulationen zu strukturieren. Die Buchhaltung Ihres Unternehmens wird beispielsweise viel übersichtlicher, wenn Sie für jeden Monat eine eigene Tabelle erstellen.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie nach der letzten Tabelle eine neue Tabelle einfügen möchten, klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>+</guimenu> neben den Karteireitern der Tabellen.
  </para>

  <para>
   Um eine oder mehrere neue Tabellen gleichzeitig aus einer Datei oder an einer bestimmten Position einzufügen, gehen Sie wie folgt vor:
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.insert.sheet">
   <title>Einfügen neuer Tabellen</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Karteireiter einer Tabelle und wählen Sie <guimenu>Tabelle einfügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im sich öffnenden Dialogfenster Entscheiden Sie, ob die neue Tabelle vor oder nach der ausgewählten Tabelle stehen soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Außerdem aktivieren Sie die Option <guimenu>Neue Tabelle</guimenu>. Geben Sie dann die Anzahl der Tabellen und einen Namen ein. Klicken Sie abschließend auf <guimenu>OK</guimenu>, und am unteren Rand sehen Sie das neue Tabellenblatt (bzw. mehrere, wenn Sie mehr als eine eingefügt haben).
    </para>
   </step>
  </procedure>

    <para>
     Sie können auch eine vorhandene Tabelle aus einer Datei importieren. Dazu gehen Sie wie folgt vor:
    </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.insert.table">
   <title>Tabelle importieren</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Karteireiter einer Tabelle und wählen Sie <guimenu>Tabelle einfügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entscheiden Sie, ob die Tabelle vor oder nach der aktuellen stehen soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie die Option <guimenu>Aus Datei erstellen</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Durchsuchen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im nächsten Dialog wählen Sie die gewünschte Datei aus und klicken auf <guimenu>OK</guimenu>. Mehrere Dateien markieren Sie, indem Sie die Taste <keycap function="shift"/> gedrückt halten. Hat die Tabelle mehrere Blätter, tauchen diese nun alle am unteren Rand in der Liste auf.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn Sie eine Tabelle umbenennen möchten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Blatt am unteren Rand und wählen <guimenu>Tabelle umbenennen</guimenu> aus. Noch schneller geht's, wenn Sie den entsprechenden Reiter doppelklicken.
  </para>

  <para>
   Zum Löschen einer Tabelle klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Reiter und wählen <guimenu>Tabelle löschen</guimenu>. Mehrere Tabellen markieren Sie, indem Sie beim Auswählen die Taste <keycap function="shift"/> gedrückt halten. Bestätigen Sie die Sicherheitsabfrage, und Calc entfernt die Tabelle(n) aus dem Dokument.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.calc.condformat">
  <title>Bedingte Formatierung</title>

  <para>
   Die bedingte Formatierung ist eine nützliche Funktion, um bestimmte Werte in der Tabellenkalkulation hervorzuheben, wenn diese eine vorher definierte Bedingung erfüllen. Wenn Sie beispielsweise eine Bedingung definieren und die Bedingung <literal>WAHR</literal> ist, wird auf jede Zelle, die diese Bedingung erfüllt, eine Formatvorlage angewendet.
  </para>

  <note>
   <title>Automatisches Berechnen aktivieren</title>
   <para>
    Bevor Sie die bedingte Formatierung anwenden, öffnen Sie das Menü <menuchoice> <guimenu>Daten</guimenu> <guimenu>Berechnen</guimenu> </menuchoice> und überprüfen, dass ein Häkchen bei der Option <guimenu>Automatisch berechnen</guimenu> gesetzt ist.
   </para>
  </note>

  <procedure xml:id="pro.oo.calc.condformat">
   <title>Verwenden der bedingten Formatierung</title>
   <step>
    <para>
     Definieren Sie zunächst eine Stilvorlage. Diese Formatvorlage wird auf jede Zelle angewendet, wenn die Bedingung <literal>WAHR</literal> ist. Dazu öffnen Sie den Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> in der rechten Seitenleiste über <keycap>F11</keycap> oder <menuchoice> <guimenu>Vorlagen</guimenu> <guimenu>Vorlagen verwalten</guimenu> </menuchoice>. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="pro.oo.calc.createstyle"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie den Zellbereich aus, auf den Calc Ihre Bedingung anwenden soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie das Menü <menuchoice> <guimenu>Format</guimenu> <guimenu>Bedingte Formatierung</guimenu> <guimenu>Bedingung</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im sich öffnenden Dialog sehen Sie eine Vorlage für eine neue Bedingung. Für die Bedingungen stehen mehrere Modi zur Auswahl:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Zellwert ist</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Die Bedingung prüft, ob eine Zelle mit einem bestimmten Wert übereinstimmt. Wählen Sie neben dem ersten Dropdown-Feld einen Operator wie <guimenu>gleich</guimenu>, <guimenu>kleiner als</guimenu>, <guimenu>größer als</guimenu> usw. aus.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Formel ist</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Die Bedingung prüft, ob eine bestimmte Formel den Wert <literal>WAHR</literal> zurückgibt.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Datum ist</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Die Bedingung prüft, ob ein bestimmter Datumswert erreicht ist.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Alle Zellen</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        In diesem Modus können Sie Daten visualisieren, die vom Wert einer Zelle abhängen (ähnlich wie bei <guimenu>Zellwert ist</guimenu>). Bei <guimenu>Alle Zellen</guimenu> können Sie jedoch nur eine Bedingung verwenden, um einen ganzen Bereich von Formatvorlagen anzuwenden.
       </para>
       <para>
        Zu den Vorlagetypen, die Sie verwendenńkönnen, zählen Farbskalen (Hintergrundfarbe der Zellen), Datenbalken (Balken mit variierender Breite in der Zelle) und Symbolsätze (Symbol in einer Zelle).
       </para>
       <para>
        Mithilfe einer Farbskala können Sie beispielsweise <literal>0</literal> einen schwarzen und <literal>100</literal> einen grünen Hintergrund zuweisen. Alle Werte dazwischen berechnet Calc automatisch. <literal>50</literal> erhält dann beispielsweise einen dunkelgrünen Hintergrund.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </step>
   <step>
    <para>
     In diesem Beispiel behalten Sie die Standardeinstellung <guimenu>Zellwert ist</guimenu> bei.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie einen Operator aus und geben Sie den gewünschten Zellwert an.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Vorlage anwenden</guimenu> die Formatvorlage aus, die Calc anwenden soll, wenn diese Bedingung <literal>WAHR</literal> ist. Alternativ wählen Sie aus dem Menü <guimenu>Neue Vorlage</guimenu> aus und definieren die Darstellung.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie weitere Bedingungen definieren möchten, klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>. Wiederholen Sie dann die obigen Schritte.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>. Nun hat sich das Format Ihrer Zellen verändert.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro.oo.calc.condformat.delete">
   <title>Bedingte Formatierung entfernen</title>
   <step>
    <para>
     Um eine bedingte Formatierung für eine Zelle oder einen Zellbereich zu löschen, öffnen Sie <menuchoice> <guimenu>Format</guimenu> <guimenu>Bedingte Formatierung</guimenu> <guimenu>Verwalten</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im sich öffnenden Dialog sehen Sie alle eingerichteten bedingten Formatierungen. Unter <guimenu>Bereich</guimenu> steht der Zellbereich, für den sie gilt, und daneben finden Sie die Bedingungen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Markieren Sie einen Eintrag in der Liste mit der Maus und klicken auf die Schaltfläche <guimenu>Entfernen</guimenu>. Eine Sicherheitsabfrage findet nicht statt -- Calc entfernt die Bedingung sofort.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.calc.grouping">
  <title>Gruppieren von Zellen</title>

  <para>
   Um einzelne Bereiche einer Tabelle auszublenden, können Sie einen Zellbereich gruppieren. So werden Tabellenkalkulationen übersichtlicher, da Sie einfach Teile ausblenden, die Sie nicht ständig benötigen. Sie können außerdem Zeilen oder Spalten gruppieren und sogar Gruppen in andere Gruppen einordnen.
  </para>

  <para>
   Gehen Sie folgendermaßen vor, um einen Bereich zu gruppieren:
  </para>

  <procedure>
   <title>Gruppieren eines ausgewählten Zellbereichs</title>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie in Ihrer Tabelle den gewünschten Zellbereich aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie <menuchoice> <guimenu>Daten</guimenu> <guimenu>Gruppierung und Gliederung</guimenu> <guimenu>Gruppierung</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F12</keycap>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im sich öffnenden Dialogfenster legen Sie fest, ob Calc den ausgewählten Bereich nach Zeilen oder nach Spalten gruppieren soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nach einem Klick auf <guimenu>OK</guimenu> sehen Sie am linken bzw. am oberen Rand eine eckige Klammer, welche die gruppierten Zeilen oder Spalten einschließt.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Klicken Sie neben der eckigen Klammer auf das Minuszeichen, um den Bereich einzuklappen und damit auszublenden. Das Pluszeichen klappt sie wieder aus. Gleiches erreichen Sie per Klick auf die Ziffern, die Sie in der Ecke links oben sehen.
  </para>

  <para>
   Zum Aufheben einer Gruppierung klicken Sie in eine Zelle aus dem Zellbereich und wählen <menuchoice> <guimenu>Daten</guimenu> <guimenu>Gruppierung und Gliederung</guimenu> <guimenu>Gruppierung aufheben</guimenu> </menuchoice>. Alternativ betätigen Sie die Tastenkombination <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>F12</keycap> </keycombo>. Handelt es sich um eine Gruppe innerhalb einer anderen Gruppe, löscht Calc stets die innerste Gruppe zuerst.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.calc.freezing">
  <title>Zeilen oder Spalten als Überschriften fixieren</title>

  <para>
   Bei Tabellenkalkulationen mit vielen Daten verschwindet beim Scrollen in der Regel die Überschrift. LibreOffice kann Zeilen und/oder Spalten sperren, sodass diese ständig sichtbar bleiben, auch wenn Sie in der Tabelle blättern.
  </para>

  <para>
   Um eine Zeile oder Spalte im Dokument zu fixieren, gehen Sie folgendermaßen vor:
  </para>

  <procedure>
   <title>Einfrieren einer bestimmten Zeile oder Spalte</title>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Zeile unterhalb der Zeile bzw. die Spalte rechts von der Spalte aus, die Sie fixieren möchten. Eine ganze Zeile erwischen Sie per Klick auf die Zahlen (<literal>1</literal>, <literal>2</literal>, <literal>3</literal> usw.), eine Spalte per Klick auf <literal>A</literal>, <literal>B</literal>, <literal>C</literal> usw.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Zellen fixieren</guimenu> <guimenu>Zeilen/Spalten fixieren</guimenu></menuchoice>. Calc blendet eine dunkle Linie ein, die den fixierten Bereich kennzeichnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im Menü <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Zellen fixieren</guimenu> </menuchoice> finden Sie darüber hinaus zwei Einträge, welche die erste Spalte bzw. die erste Zeile fixieren.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Sie können auch Zeilen und Spalten (also in waagerechte und senkrechte Richtung) gleichzeitig fixieren:
  </para>

  <procedure>
   <title>Einfrieren von Zeilen und Spalten</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf die Zelle rechts neben der Spalte und unterhalb der Zeile, die eingefroren werden sollen. Wenn die Überschrift beispielsweise von A1 bis B3 reicht, klicken Sie in die Zelle C4.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Zellen fixieren</guimenu> <guimenu>Zeilen/Spalten fixieren</guimenu></menuchoice>. Eine dunkle Linie wird eingeblendet und kennzeichnet den fixierten Bereich.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wählen Sie zum Aufheben der Fixierung <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Zellen fixieren</guimenu></menuchoice> und den entsprechenden Menüeintrag, um das Häkchen zu entfernen.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
