<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_librevarious.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.various">
 <title>LibreOffice Impress, Base, Draw und Math</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Neben Writer und Calc enthält LibreOffice außerdem die Module Impress, Base, Draw und Math. Mithilfe dieser Anwendungen können Sie Präsentationen erstellen, Datenbanken entwerfen, Grafiken und Diagramme zeichnen und mathematische Formeln erstellen.
 </para>
 <sect2 xml:id="sec.oo.various.impress">
  <title>Präsentieren mit Impress</title>

  <para>
   Mit LibreOffice Impress können Sie Präsentationen für den Bildschirm oder zum Ausdrucken erstellen. Die Umstellung von einer anderen Präsentations-Programmen auf Impress fällt leicht, da die Software ähnlich konzipiert ist und arbeitet.
  </para>

<remark>
Den Präsentations-Assistenten gibt es nicht mehr, daher schreibe ich die folgenden Abschnitte um. hej, 26. April 2018
</remark>

  <sect3 xml:id="sec.oo.various.impress.create">
   <title>Erstellen von Präsentationen</title>
   <para>
    Neue Impress-Dokumente können Sie auf verschiedene Weise erstellen:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Vollständig neu</title>
      <para>
       Zum Erstellen eines neuen, leeren Dokuments klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Präsentation</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Mit einer Vorlage</title>
      <para>
       Klicken Sie zur Verwendung einer Vorlage auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie im Dropdown-Menü <guimenu>Filter</guimenu> den Eintrag <guimenu>Präsentationen</guimenu> aus. Suchen Sie aus der Liste der Vorlagen eine aus, die Ihren Anforderungen entspricht.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>

    <tip>
     <title>Immer die Vorlagen anzeigen</title>
     <para>
      In den Programmeinstellungen zu LibreOffice Impress (<menuchoice><guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Optionen</guimenu> </menuchoice>) können Sie in der Abteilung <menuchoice><guimenu>LibreOffice Impress</guimenu> <guimenu>Allgemein</guimenu> </menuchoice> bestimmen, dass das Programm beim Anlegen neuer Dokumente stets die Vorlagenauswahl anzeigt. Dazu markieren Sie auf der rechten Seite die entsprechende Checkbox im Bereich <guimenu>Neues Dokument</guimenu>.
     </para>
    </tip>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="sec.oo.various.impress.master">
   <title>Verwenden von Folienmastern</title>
   <para>
    Auf den Folienmastern legen Sie die zu verwendenden Schriftarten und andere Gestaltungselemente fest, sodass Ihre Präsentation ein einheitliches Erscheinungsbild erhält. In Impress werden zwei Arten von Folienmastern verwendet:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Folienmaster</term>
     <listitem>
      <para>
       Er enthält Elemente, die Impress auf allen Folien anzeigt. Sie können hiermit beispielsweise Ihr Firmenlogo auf jeder Folie an derselben Stelle einfügen. Der Folienmaster legt zudem die Überschrift und Gliederung der einzelnen Folien fest, welche die Masterseite verwenden. Des Weiteren definieren Sie im Master alle Informationen, die in der Kopf- oder Fußzeile stehen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Notizenmaster</term>
     <listitem>
      <para>
       Dieser legt die Formatierung und das Erscheinungsbild der Notizen in der Präsentation fest. Notizen sind während der Präsentation nicht für die Zuhörer sichtbar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>

   <sect4 xml:id="sec.oo.various.impress.master.create">
    <title>Erstellen eines Folienmasters</title>
    <para>
     Im Lieferumfang von Impress sind bereits mehrere vorformatierte Masterseiten enthalten. Wenn Sie Präsentationen weiter anpassen möchten, erstellen Sie eigene Folienmaster.
    </para>

    <procedure>
     <step>
      <para>
       Starten Sie Impress mit einer vorhandenen Präsentation oder erstellen Sie eine neue Präsentation, wie in <xref linkend="sec.oo.various.impress.create"/> beschrieben.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Folienmaster</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die linke Seitenleiste und anschließend auf <guimenu>Neuer Master</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Blenden Sie in der rechten Seitenleiste die <guimenu>Eigenschaften</guimenu> ein und bearbeiten Sie den Folienmaster so lange, bis er Ihren Vorstellungen entspricht.
      </para>
      <para>
       In Masteransichten können Sie Gliederungsformatvorlagen bearbeiten, indem Sie den Beispieltext auf der Folie direkt formatieren.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Zum Schluss klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Masteransicht schließen</guimenu>, die Sie in der rechten Seitenleiste bei den <guimenu>Eigenschaften</guimenu> sowie in der Symbolleiste ganz rechts finden. Alternativ wählen Sie <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu><guimenu>Normal</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <title>Zusammenfassen von Folienmastern in einer Vorlage</title>
     <para>
      Wenn Sie alle Folienmaster erstellt haben, die Sie für Ihre Präsentationen verwenden möchten, können Sie sie in einer Impress-Vorlage speichern. Anschließend können Sie jederzeit Präsentationen mit den entsprechenden Folienmastern erstellen, indem Sie eine neue Präsentation mit der gewünschten Vorlage öffnen.
     </para>
    </tip>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.impress.master.apply">
    <title>Anwenden eines Folienmasters</title>
    <para>
     Folienmaster können auf ausgewählte Folien oder auf alle Folien der Präsentation angewendet werden.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Öffnen Sie die Präsentation.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       (Optional) So wenden Sie einen Folienmaster auf mehrere, aber nicht auf alle Folien an: Wählen Sie die Folien aus, auf die ein Folienmaster angewendet werden soll.
      </para>
      <para>
       Drücken Sie zur Auswahl mehrere Folien <keycap function="control"/> im <guimenu>Folienbereich</guimenu>, während Sie auf die zu verwendenden Folien klicken. Um alle Folien zu markieren, klicken Sie auf die erste in der linken Leiste, halten  <keycap function="shift"/> gedrückt und klicken dann die letzte Folie an.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Öffnen Sie in der rechten Seitenleiste die Übersicht der Folienmaster (fünftes Symbol von oben) und doppelklicken Sie den Master, den Sie anwenden möchten.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.various.base">
  <title>Verwenden von Datenbanken in Base</title>

  <para>
   LibreOffice enthält das Datenbankmodul Base. Mit Base können Sie Datenbanken erstellen, in denen sich verschiedene Arten von Informationen speichern lassen. Diese reichen von einer einfachen Adressbuch- oder Rezeptdatei bis hin zu einem komplexen Dokumentverwaltungssystem.
  </para>

  <para>
   Es ist möglich, Tabellen, Formulare, Abfragen und Berichte manuell oder mithilfe eines praktischen Assistenten zu erstellen. Der Tabellenassistent enthält beispielsweise diverse nützliche Felder für den geschäftlichen und den privaten Gebrauch. In Base erstellte Datenbanken können als Datenquellen genutzt werden, etwa zur Erstellung von Serienbriefen.
  </para>

  <para>
   Die detaillierte Beschreibung von Datenbankentwürfen mit Base ist nicht Bestandteil dieses Handbuchs. Weitere Informationen finden Sie in den in <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> genannten Informationsquellen.
  </para>

  <sect3 xml:id="sec.oo.various.base.predefined">
   <title>Erstellen von Datenbanken mit vordefinierten Optionen</title>
   <para>
    Im Lieferumfang von Base sind mehrere vordefinierte Datenbankfelder enthalten, mit deren Hilfe Sie Datenbanken erstellen können. Ein Assistent führt Sie durch die zur Erstellung einer Datenbank erforderlichen Schritte. Die Schritte in diesem Abschnitt beziehen sich auf die Erstellung eines Adressbuchs anhand von vordefinierten Feldern. Anhand dieser Beschreibung können Sie jedoch auch andere vordefinierte Felder für andere integrierte Datenbankoptionen verwenden.
   </para>
   <para>
    Die Erstellung einer Datenbank lässt sich in mehrere Vorgänge unterteilen:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.create" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.setup" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.createform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.modifyform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.create">
    <title>Erstellen der Datenbank</title>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Starten Sie LibreOffice Base oder wählen Sie in einem anderen LibreOffice-Modul <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Datenbank</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Der Datenbank-Assistent startet. Entscheiden Sie im ersten Schritt, ob Sie eine neue Datenbank erstellen, eine bestehende Datenbankdatei öffnen oder eine Verbindung zu einer vorhandenen Datenbank herstellen wollen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Ja, die Datenbank soll angemeldet werden</guimenu>, um Ihre Datenbankinformationen für andere Module von LibreOffice zur Verfügung zu stellen, und aktivieren Sie die Kontrollkästchen für <guimenu>Datenbank zum Bearbeiten öffnen</guimenu> und <guimenu>Eine Tabelle mit Hilfe des Tabellen-Assistenten erstellen</guimenu>. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Fertig stellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Navigieren Sie zu dem Verzeichnis, in dem die Datenbank gespeichert werden soll, geben Sie einen Namen für die Datenbank an und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.setup">
    <title>Einrichten der Datenbanktabelle</title>
    <para>
     Wenn das Kontrollkästchen <guimenu>Eine Tabelle mit Hilfe des Tabellen-Assistenten erstellen</guimenu> aktiviert ist, öffnet Base nach dem Erstellen der Datenbank den Tabellen-Assistent. Andernfalls wechseln Sie links zum Bereich <guimenu>Tabellen</guimenu> und klicken rechts auf <guimenu>Tabelle unter Verwendung des Assistenten erstellen</guimenu>. Als Nächstes definieren Sie die Felder, die Sie in Ihrer Datenbanktabelle verwenden möchten.
    </para>
    <para>
     In diesem Beispiel richten Sie eine Adressdatenbank ein:
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Privat</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Die Liste <guimenu>Beispieltabellen</guimenu> ändert sich und enthält nun die vordefinierten Tabellen für den persönlichen Gebrauch, zu denen auch die Vorlage für die Adresstabelle gehört. Die unter <guimenu>Geschäftlich</guimenu> aufgeführten Vorlagen enthalten vordefinierte geschäftliche Tabellen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie aus dem Dropdown-Menü <guimenu>Beispieltabellen</guimenu> den Eintrag <guimenu>Adressen</guimenu> aus.
      </para>
      <para>
       Die verfügbaren Felder für das vordefinierte Adressbuch werden im Menü <guimenu>Verfügbare Felder</guimenu> angezeigt.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie im Menü <guimenu>Verfügbare Felder</guimenu> auf die Felder, die Sie in Ihrem Adressbuch verwenden möchten.
      </para>
      <para>
       Wählen Sie die Elemente nacheinander aus, indem Sie darauf klicken. Alternativ können Sie mehrere Elemente auswählen, indem Sie <keycap function="shift"/> gedrückt halten und nacheinander auf alle Elemente klicken.
      </para>
     </step>
     <step>

      <para>
       Klicken Sie auf die Symbole mit dem einfachen, nach rechts zeigenden Pfeil oder dem einfachen, nach links zeigenden Pfeil, um ausgewählte Elemente in die Liste <guimenu>Gewählte Felder</guimenu> zu verschieben bzw. aus dieser zu entfernen.
      </para>
      <para>
       Klicken Sie zum Verschieben aller verfügbaren Felder in die Liste <guimenu>Gewählte Felder</guimenu> auf das Symbol mit dem doppelten, nach rechts zeigenden Pfeil.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Mithilfe der Pfeilsymbole neben der Liste <guimenu>Gewählte Felder</guimenu> können Sie die Reihenfolge der ausgewählten Einträge ändern. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Die Felder werden in den Tabellen und Formularen in der Reihenfolge angezeigt, in der sie hier aufgelistet sind.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Stellen Sie sicher, dass alle Felder richtig definiert sind.
      </para>
      <para>
       Sie können den Feldnamen, den Typ und die maximale Anzahl von Zeichen ändern und festlegen, ob es ein erforderliches Feld ist. Behalten Sie die Einstellungen für dieses Beispiel unverändert bei und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Stellen Sie sicher, dass die beiden Optionen <guimenu>Primärschlüssel erstellen</guimenu> und <guimenu>Primärschlüssel wird automatisch hinzugefügt</guimenu> aktiviert sind. Aktivieren Sie zusätzlich <guimenu>Autowert</guimenu>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Legen Sie einen Namen für die Tabelle fest und aktivieren Sie <guimenu>Ein Formular auf Basis dieser Tabelle erstellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie abschließend auf die Schaltfläche <guimenu>Fertig</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.createform">
    <title>Erstellen von Formularen</title>
    <para>
     Erstellen Sie als Nächstes das Formular, das Sie für die Dateneingabe in Ihrem Adressbuch verwenden möchten.
    </para>
    <para>
     Nach dem letzten Schritt sollten Sie sich bereits im Dialog <guimenu>Formular-Assistent</guimenu> befinden. Öffnen Sie ihn andernfalls über das Hauptfenster. Wählen Sie in der linken Leiste <guimenu>Formulare</guimenu> aus und klicken Sie dann rechts auf <guimenu>Formular unter Verwendung des Assistenten erstellen</guimenu>.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Das Symbol mit dem doppelten, nach rechts zeigenden Pfeil verschiebt alle Felder in die rechte Liste (<guimenu>Felder im Formular</guimenu>). Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Zum Hinzufügen eines Unterformulars aktivieren Sie die Option <guimenu>Unterformular hinzufügen</guimenu> und klicken dann auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Übernehmen Sie in diesem Beispiel die Standardoptionen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie die Anordnung für das Formular aus und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Das Formular zeigt alle Daten an</guimenu> und lassen Sie alle Kontrollkästchen deaktiviert. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Weisen Sie eine Vorlage und eine Umrandung zu und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Übernehmen Sie in diesem Beispiel die Standardoptionen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Legen Sie einen Namen für das Formular fest und aktivieren Sie <guimenu>Das Formular weiter verändern</guimenu>. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Fertig</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.modifyform">
    <title>Ändern von Formularen</title>
    <para>
     Nachdem Sie das Formular definiert haben, können Sie das Erscheinungsbild des Formulars nach Wunsch ändern.
    </para>
    <para>
     Nach dem letzten Schritt sollten Sie sich bereits im Editor für <guimenu>Datenbankformulare</guimenu> befinden. Wählen Sie andernfalls das richtige Formular aus, indem Sie im Navigationsbereich des Hauptfensters auf <guimenu>Formulare</guimenu> klicken und rechts unter <guimenu>Formulare</guimenu> das gewünschte mit einem Doppelklick auswählen.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Ordnen Sie die Felder im Formular neu an, indem Sie sie an die gewünschten Positionen ziehen.
      </para>
      <para>
       Verschieben Sie z. B. das Feld <guimenu>Vorname</guimenu>, sodass es rechts neben dem Feld <guimenu>Nachname</guimenu> angezeigt wird.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn Sie die Änderungen am Formular abgeschlossen haben, speichern und schließen Sie es.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.base.predefined.info">
    <title>Weitere Schritte</title>
    <para>
     Nach der Erstellung der Datenbanktabellen und Formulare können Sie Daten eingeben. Darüber hinaus können Sie Abfragen und Berichte erstellen, mit denen die Daten sortiert und angezeigt werden können.
    </para>
    <para>
     Weitere Informationen zu Base erhalten Sie in der Online-Hilfe zu LibreOffice und in den anderen unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> aufgeführten Quellen.
    </para>
   </sect4>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.oo.various.draw">
  <title>Erstellen von Grafiken mit Draw</title>

  <para>
   Mit LibreOffice Draw können Sie Grafiken und Diagramme erstellen. Sie können Ihre Zeichnungen in die gängigen Vektorgrafikformate exportieren und in eine beliebige Anwendung importieren, in der das Importieren von Grafiken möglich ist, beispielsweise auch in andere LibreOffice-Module. Darüber hinaus haben Sie die Möglichkeit, Adobe* Flash*-Versionen (SWF-Versionen) Ihrer Zeichnungen zu erstellen.
  </para>

  <procedure>
   <title>Erstellen einer Grafik</title>
   <step>
    <para>
     Starten Sie LibreOffice Draw.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mithilfe der Symbolleiste <guimenu>Zeichnung</guimenu> am linken Fensterrand (<menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Symbolleisten</guimenu> <guimenu>Zeichnung</guimenu></menuchoice>) können Sie eine Grafik erstellen. Zum Erstellen einer neuen Form oder eines neuen Textobjekts verwenden Sie die Formschaltfläche auf der Symbolleiste.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf die gewünschte Form; einige Symbole zeigen durch einen kleinen Pfeil an, das sich ein Aufklappmenü dahinter verbirgt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Blenden Sie in der rechten Seitenleiste die <guimenu>Eigenschaften</guimenu> ein, um eine farbige Füllung, einen Schatten, die Form der Linien und mehr zu beeinflussen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Speichern Sie die Grafik.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Zum Einbetten einer vorhandenen Draw-Grafik in ein LibreOffice-Dokument wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie <guimenu>Aus Datei erstellen</guimenu> aus und klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>, um zur Draw-Datei zu navigieren, die Sie einfügen möchten.
  </para>
  <para>
   Damit Sie die Grafik später separat bearbeiten können, aktivieren Sie <guimenu>Mit Datei verknüpfen</guimenu>.
  </para>
  <para>
   Wenn Sie eine Datei als OLE-Objekt einfügen, können Sie das Objekt später bearbeiten, indem Sie einfach darauf doppelklicken.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.various.draw">
   <title>Zugriff auf Draw aus anderen LibreOffice-Modulen</title>
   <para>
    Eine besonders praktische Funktion in Draw ist die Möglichkeit, Grafiken in anderen LibreOffice-Modulen zu öffnen, sodass Sie eine Zeichnung erstellen können, die automatisch in das entsprechende Dokument importiert wird.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in einem LibreOffice-Modul (beispielsweise in Writer) auf <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> <guimenu>LibreOffice 6.0 Zeichnung</guimenu></menuchoice> und dann auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Die Benutzeroberfläche von Writer wird durch die Benutzeroberfläche von Draw ersetzt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie Ihre Zeichnung.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in Ihr Dokument außerhalb des Draw-Rahmens, um die Zeichnung automatisch in das Dokument einzufügen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.various.math">
  <title>Erstellen mathematischer Formeln mit Math</title>

  <para>
   In der Regel ist es schwierig, komplexe mathematische Formeln in Dokumenten zu erstellen. Um Ihnen diese Aufgabe zu erleichtern, können Sie mit dem Gleichungseditor von LibreOffice Math Formeln erstellen, indem Sie Operatoren, Funktionen und Formatierungsassistenten verwenden. Diese Formeln können anschließend als Objekt gespeichert werden, die Sie in andere Dokumente importieren können. Math-Funktionen können Sie auch in andere LibreOffice-Dokumente, beispielsweise in andere Grafikobjekte, einfügen.
  </para>

  <note>
   <title>Math dient zum Erstellen von mathematischen Formeln</title>
   <para>
    Math ist kein Rechenprogramm. Bei den erstellten Funktionen handelt es sich um Grafikobjekte. Selbst wenn die Funktionen in Calc importiert werden, können sie nicht bewertet werden.
   </para>
  </note>

  <para>
   So erstellen Sie eine Formel:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Starten Sie LibreOffice Math.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Formel</guimenu> </menuchoice>. Das Formelfenster öffnet sich.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie die Formel im unteren Teil des Fensters ein. Beispielsweise lautet der binomische Lehrsatz in der Syntax von LibreOffice Math folgendermaßen:
    </para>
<screen>(a + b)^2 = a^2 + 2 a b + b^2</screen>
    <para>
     Das Ergebnis erscheint im oberen Teil des Fensters.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im Bereich <guimenu>Formelemente</guimenu> des Navigationsbereichs oder durch Klicken mit der rechten Maustaste im unteren Teil des Fensters können Sie andere Begriffe einfügen. Falls Sie Symbole benötigen, können Sie <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Symbole</guimenu> </menuchoice> verwenden, um beispielsweise griechische Buchstaben oder andere Sonderzeichen einzufügen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Speichern Sie das Dokument.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Das Ergebnis wird unter <xref linkend="fig.oo.various.math"/> angezeigt:
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.various.math">
   <title>Mathematische Formeln in LibreOffice Math</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Sie können Ihre Formeln beispielsweise in Writer einfügen. Gehen Sie hierfür wie folgt vor:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie ein Writer-Dokument oder öffnen Sie ein bereits vorhandenes.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Hauptmenü <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> </menuchoice>. Das Fenster <guimenu>OLE-Objekt einfügen</guimenu> wird angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Aus Datei erstellen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>, um Ihre Formel aufzufinden. Zum Auswählen der Formeldatei klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Damit Sie die Formel später separat bearbeiten können, aktivieren Sie <guimenu>Mit Datei verknüpfen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>. Die Formel erscheint an der aktuellen Cursorposition im Writer-Dokument.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
