<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>
<!-- Converted by suse-upgrade version 1.1 -->
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="cha.oo.various">
 <title>LibreOffice Impress, Base, Draw und Math</title>

 <para>
  Neben Writer und Calc enthält LibreOffice außerdem die Module Impress,
  Base, Draw und Math. Mithilfe dieser Anwendungen können Sie Präsentationen
  erstellen, Datenbanken entwerfen, Grafiken und Diagramme zeichnen und
  mathematische Formeln erstellen.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.oo.various.impress">
  <title>Verwenden von Präsentationen in Impress</title>
  <para>
   Mit LibreOffice Impress können Sie Präsentationen für den Bildschirm oder
   zum Ausdrucken erstellen. Die Umstellung von einer anderen
   Präsentations-Software auf Impress ist ganz einfach. Dieses Programm ist
   ähnlich konzipiert wie andere Präsentations-Software.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.oo.various.impress.create">
   <title>Erstellen von Präsentationen</title>
   <para>
    Neue Impress-Dokumente können auf verschiedene Weise erstellt werden:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Vollständig neu</title>
      <para>
       Zum Erstellen eines neuen, leeren Dokuments klicken Sie auf <menuchoice>
       <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu>
       <guimenu>Präsentation</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Mit einem Assistenten</title>
      <para>
       Wenn Sie für Ihre Dokumente ein Standardformat und vordefinierte
       Elemente verwenden möchten, führen Sie einen Assistenten aus. Klicken
       Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu>
       <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Präsentation</guimenu>
       </menuchoice>, und führen Sie die angegebenen Schritte aus.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Mit einer Vorlage</title>
      <para>
       Klicken Sie zur Verwendung einer Vorlage auf <menuchoice>
       <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu>
       <guimenu>Vorlagen</guimenu> </menuchoice> und öffnen Sie beispielsweise
       <guimenu>Presentation Backgrounds</guimenu>
       (Präsentationshintergründe). Wählen Sie in der Liste der Vorlagen
       für Präsentationen eine aus, die Ihren Anforderungen entspricht.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Mit dem folgenden Verfahren erstellen Sie eine Präsentation mithilfe des
    Assistenten. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
   </para>
   <procedure xml:id="pro.oo.impress.wizard">
    <title>Erstellen einer Präsentation mit dem Assistenten</title>
    <step>
     <para>
      Starten Sie LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu>
      <guimenu>Assistent</guimenu> <guimenu>Präsentation</guimenu>
      </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>From template</guimenu> (Von Vorlage). Ein Menü
      wird eingeblendet. Wählen Sie <guimenu>Presentation
      Backgrounds</guimenu> (Präsentationshintergründe) und legen Sie den
      gewünschten Hintergrund fest. Klicken Sie dann auf
      <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie ein Ausgabemedium aus. Das Ausgabemedium ist die endgültige
      Form der Präsentation, z. B. <guimenu>Overhead-Folie</guimenu>,
      <guimenu>Papier</guimenu>, eine Bildschirmpräsentation auf einem
      4:3-<guimenu>Bildschirm</guimenu> oder einem
      <guimenu>16:9-Breitbildschirm</guimenu> und einiges mehr.
     </para>
     <para>
      Wenn Sie eine Miniaturansicht Ihrer Auswahl sehen möchten, stellen Sie
      sicher, dass <guimenu>Preview</guimenu> (Vorschau) aktiviert ist. Wenn
      Sie alle Optionen nach Ihren Wünschen festgelegt haben, klicken Sie auf
      <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um Effekte für Folienübergänge zu verwenden, wählen Sie einen
      <guimenu>Effect</guimenu> (Effekt) und die zugehörige
      <guimenu>Geschwindigkeit</guimenu> aus. Der Effekt wird sofort in der
      Vorschau angezeigt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie entweder den Standard-Präsentationstyp aus oder wählen Sie
      <guimenu>Automatisch</guimenu>, um anzugeben, wie lange jede Seite
      angezeigt und wie lang die Pause zwischen Präsentationen sein soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie alle Optionen nach Ihren Wünschen festgelegt haben, klicken Sie
      auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Die Präsentation wird geöffnet und kann bearbeitet werden.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.oo.various.impress.master">
   <title>Verwenden von Masterseiten</title>
   <para>
    Auf den Masterseiten legen Sie die zu verwendenden Schriftarten und andere
    Gestaltungselemente fest, sodass Ihre Präsentation ein einheitliches
    Erscheinungsbild erhält. In Impress werden zwei Arten von Masterseiten
    verwendet:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Folienmaster</term>
     <listitem>
      <para>
       Enthält Elemente, die auf allen Folien angezeigt werden. Sie können
       hiermit beispielsweise Ihr Firmenlogo auf jeder Folie an derselben
       Stelle einfügen. Im Folienmaster werden zudem die
       Textformatierungsvorlagen für die Überschrift und Gliederung der
       einzelnen Folien festgelegt, für die die betreffende Masterseite
       verwendet wird. Des Weiteren werden alle Informationen, die in Kopf-
       oder Fußzeilen angezeigt werden, bestimmt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Notizenmaster</term>
     <listitem>
      <para>
       Hiermit werden die Formatierung und das Erscheinungsbild der Notizen in
       der Präsentation festgelegt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.impress.master.create">
    <title>Erstellen eines Folienmasters</title>
    <para>
     Im Lieferumfang von Impress sind bereits mehrere vorformatierte
     Masterseiten enthalten. Wenn Sie Präsentationen weiter anpassen möchten,
     erstellen Sie eigene Folienmaster.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Starten Sie Impress mit einer vorhandenen Präsentation oder erstellen
       Sie eine neue Präsentation, wie in
       <xref linkend="sec.oo.various.impress.create"/> beschrieben.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu>
       <guimenu>Folienmaster</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
      <para>
       Hiermit wird der aktuelle Folienmaster in der
       <guimenu>Masteransicht</guimenu> geöffnet. Die Symbolleiste
       <guimenu>Masteransicht</guimenu> wird angezeigt.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die linke Kontrollleiste und
       anschließend auf <guimenu>Neuer Master</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bearbeiten Sie den Folienmaster so lange, bis er Ihren Vorstellungen
       entspricht.
      </para>
      <para>
       In Masteransichten können Sie Gliederungsformatvorlagen bearbeiten,
       indem Sie den Beispieltext auf der Folie direkt formatieren.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Zum Abschluss der Bearbeitung des Folienmasters klicken Sie auf der
       Symbolleiste <guimenu>Masteransicht</guimenu> auf <guimenu>Masteransicht
       schließen</guimenu>. Alternativ wählen Sie
       <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu><guimenu>Normal</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <title>Zusammenfassen von Folienmastern in einer Vorlage</title>
     <para>
      Wenn Sie alle Folienmaster erstellt haben, die Sie für Ihre
      Präsentationen verwenden möchten, können Sie sie in einer
      Impress-Vorlage speichern. Anschließend können Sie jederzeit
      Präsentationen mit den entsprechenden Folienmastern erstellen, indem Sie
      eine neue Präsentation mit der gewünschten Vorlage öffnen.
     </para>
    </tip>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.impress.master.apply">
    <title>Anwenden eines Folienmasters</title>
    <para>
     Folienmaster können auf ausgewählte Folien oder auf alle Folien der
     Präsentation angewendet werden.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Öffnen Sie die Präsentation.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       (Optional) So wenden Sie einen Folienmaster auf mehrere, aber nicht auf
       alle Folien an: Wählen Sie die Folien aus, auf die ein Folienmaster
       angewendet werden soll.
      </para>
      <para>
       Drücken Sie zur Auswahl mehrere Folien <keycap function="control"/> im
       <guimenu>Folienbereich</guimenu>, während Sie auf die zu verwendenden
       Folien klicken.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Öffnen Sie im Bereich <emphasis>Tasks</emphasis> (Aufgaben) die
       <guimenu>Masterseiten</guimenu> und klicken Sie auf die gewünschte
       Masterseite. Der Folienmaster wird auf die entsprechende(n) Seite(n)
       angewendet.
      </para>
      <para>
       Wenn der <guimenu>Aufgabenbereich</guimenu> nicht angezeigt wird,
       klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu>
       <guimenu>Aufgabenbereich</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.various.base">
  <title>Verwenden von Datenbanken in Base</title>
  <para>
   LibreOffice enthält das Datenbankmodul Base. Mit Base können Sie
   Datenbanken erstellen, in denen sich verschiedene Arten von Informationen
   speichern lassen. Diese reichen von einer einfachen Adressbuch- oder
   Rezeptdatei bis hin zu einem komplexen Dokumentverwaltungssystem.
  </para>
  <para>
   Es ist möglich, Tabellen, Formulare, Abfragen und Berichte manuell oder
   mithilfe eines praktischen Assistenten zu erstellen. Der Tabellenassistent
   enthält beispielsweise diverse nützliche Felder für den geschäftlichen
   und den privaten Gebrauch. In Base erstellte Datenbanken können als
   Datenquellen genutzt werden, etwa zur Erstellung von Serienbriefen.
  </para>
  <para>
   Die detaillierte Beschreibung von Datenbankentwürfen mit Base ist nicht
   Bestandteil dieses Handbuchs. Weitere Informationen finden Sie in den in
   <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> genannten Informationsquellen.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.oo.various.base.predefined">
   <title>Erstellen von Datenbanken mit vordefinierten Optionen</title>
   <para>
    Im Lieferumfang von Base sind mehrere vordefinierte Datenbankfelder
    enthalten, mit deren Hilfe Sie Datenbanken erstellen können. Ein Assistent
    führt Sie durch die zur Erstellung einer Datenbank erforderlichen
    Schritte. Die Schritte in diesem Abschnitt beziehen sich auf die Erstellung
    eines Adressbuchs anhand von vordefinierten Feldern. Anhand dieser
    Beschreibung können Sie jedoch auch andere vordefinierte Felder für
    andere integrierte Datenbankoptionen verwenden.
   </para>
   <para>
    Die Erstellung einer Datenbank lässt sich in mehrere Vorgänge
    unterteilen:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.create" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.setup" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.createform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.modifyform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.create">
    <title>Erstellen der Datenbank</title>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Starten Sie LibreOffice Base.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Neue Datenbank erstellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Sie haben die Wahl zwischen einer HSQLDB- und einer Firebird-Datenbank.
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>Eingebettete HSQLDB<emphasis> (Standard)</emphasis>
        </term>
        <listitem>
         <para>
          Dieses Datenbankformat steht auch in älteren Versionen von
          OpenOffice.org und LibreOffice zur Verfügung. Hierfür muss
          allerdings Java auf dem Computer installiert sein.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Eingebettetes Firebird</term>
        <listitem>
         <para>
          Dieses Datenbankformat kann nur in neueren Versionen von LibreOffice
          verwendet werden. Java ist hierfür nicht erforderlich. Bei
          umfangreichen Datenbankvorgängen bietet Firebird eine höhere
          Leistung.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Ja, Datenbank registrieren</guimenu>, um Ihre
       Datenbankinformationen für andere Module von LibreOffice zur Verfügung
       zu stellen, und aktivieren Sie die Kontrollkästchen für
       <guimenu>Datenbank zum Bearbeiten öffnen</guimenu> und
       <guimenu>Tabellen mit dem Tabellenassistenten erstellen</guimenu>.
       Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Fertig stellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Navigieren Sie zu dem Verzeichnis, in dem die Datenbank gespeichert
       werden soll, geben Sie einen Namen für die Datenbank an und klicken Sie
       anschließend auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.setup">
    <title>Einrichten der Datenbanktabelle</title>
    <para>
     Wenn das Kontrollkästchen <guimenu>Create tables using the table wizard
     (Tabelle mit Tabellenassistent erstellen)</guimenu> aktiviert ist, wird
     nach dem Erstellen der Datenbank der Tabellenassistent geöffnet.
     Andernfalls wechseln Sie zum Bereich <guimenu>Aufgabe</guimenu> und
     klicken Sie auf <guimenu>Use Wizard to Create Table</guimenu> (Assistenten
     zum Erstellen der Tabelle verwenden). Als Nächstes definieren Sie die
     Felder, die Sie in Ihrer Datenbanktabelle verwenden möchten.
    </para>
    <para>
     In diesem Beispiel richten Sie eine Adressdatenbank ein.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Personal</guimenu> (Persönlich).
      </para>
      <para>
       Die Liste <guimenu>Beispieltabellen</guimenu> ändert sich und enthält
       nun die vordefinierten Tabellen für den persönlichen Gebrauch, zu
       denen auch die Vorlage für die Adresstabelle gehört. Die unter
       <guimenu>Business</guimenu> (Geschäftlich) aufgeführten
       Tabellenvorlagen enthalten vordefinierte geschäftliche Tabellen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie in der Liste <guimenu>Beispieltabellen</guimenu> auf
       <guimenu>Adressen</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Die verfügbaren Felder für das vordefinierte Adressbuch werden im
       Menü <guimenu>Verfügbare Felder</guimenu> angezeigt.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie im Menü <guimenu>Verfügbare Felder</guimenu> auf die
       Felder, die Sie in Ihrem Adressbuch verwenden möchten.
      </para>
      <para>
       Wählen Sie die Elemente nacheinander aus, indem Sie darauf klicken.
       Alternativ können Sie mehrere Elemente auswählen, indem Sie
       <keycap function="shift"/> gedrückt halten und nacheinander auf alle
       Elemente klicken.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf die Symbole mit dem <guimenu>einfachen nach rechts
       zeigenden Pfeil</guimenu> oder dem <guimenu>einfachen nach links
       zeigenden Pfeil</guimenu>, um ausgewählte Elemente in die Liste
       <guimenu>Ausgewählte Felder</guimenu> zu verschieben bzw. aus dieser zu
       entfernen.
      </para>
      <para>
       Klicken Sie zum Verschieben aller verfügbaren Felder in das Menü
       <guimenu>Ausgewählte Felder</guimenu> auf das Symbol mit dem
       <guimenu>doppelten nach rechts zeigenden Pfeil</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Mithilfe der Symbole mit dem <guimenu>Aufwärtspfeil</guimenu> und dem
       <guimenu>Abwärtspfeil</guimenu> können Sie die Reihenfolge der
       ausgewählten Einträge ändern. Klicken Sie anschließend auf
       <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Die Felder werden in den Tabellen und Formularen in der Reihenfolge
       angezeigt, in der sie hier aufgelistet sind.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Stellen Sie sicher, dass alle Felder richtig definiert sind.
      </para>
      <para>
       Sie können den Feldnamen, den Typ und die maximale Anzahl von Zeichen
       ändern und festlegen, ob es ein erforderliches Feld ist. Behalten Sie
       die Einstellungen für dieses Beispiel unverändert bei und klicken Sie
       auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Stellen Sie sicher, dass <guimenu>Primärschlüssel erzeugen</guimenu>
       und <guimenu>Primärschlüssel automatisch hinzufügen</guimenu>
       aktiviert sind. Aktivieren Sie zusätzlich <guimenu>Automatischer
       Wert</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Legen Sie einen Namen für die Tabelle fest und aktivieren Sie
       <guimenu>Create a form based on this table</guimenu> (Auf dieser Tabelle
       basierendes Formular erstellen).
      </para>
      <para>
       Wählen Sie danach <guimenu>Beenden</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.createform">
    <title>Erstellen von Formularen</title>
    <para>
     Erstellen Sie als Nächstes das Formular, das Sie für die Dateneingabe in
     Ihrem Adressbuch verwenden möchten.
    </para>
    <para>
     Nach dem letzten Schritt sollten Sie sich bereits im <guimenu>Form
     Wizard</guimenu> (Formularassistenten) befinden. Öffnen Sie ihn
     andernfalls im Hauptfenster. Klicken Sie unter <guimenu>Tables</guimenu>
     (Tabellen) mit der rechten Maustaste auf die richtige Tabelle. Klicken Sie
     auf <guimenu>Form Wizard</guimenu> (Formularassistent).
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Doppelklicken Sie im Fenster <guimenu>Formularassistent</guimenu> auf
       das Symbol für den doppelten nach rechts zeigenden Pfeil, um alle
       verfügbaren Felder in die Liste <guimenu>Felder im Formular</guimenu>
       zu verschieben, und klicken Sie dann auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Aktivieren Sie zum Hinzufügen eines Unterformulars die Option
       <guimenu>Add Subform</guimenu> (Unterformular hinzufügen) und klicken
       Sie dann auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Übernehmen Sie in diesem Beispiel die Standardoptionen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie die Anordnung für das Formular aus und klicken Sie auf
       <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Das Formular soll Daten anzeigen</guimenu> und
       lassen Sie alle Kontrollkästchen deaktiviert. Klicken Sie anschließend
       auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Weisen Sie eine Vorlage und einen Feldrand zu und klicken Sie auf
       <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Übernehmen Sie in diesem Beispiel die Standardoptionen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Legen Sie einen Namen für das Formular fest und aktivieren Sie
       <guimenu>Formular ändern</guimenu>. Klicken Sie anschließend auf
       <guimenu>Fertig stellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.modifyform">
    <title>Ändern von Formularen</title>
    <para>
     Nachdem Sie das Formular definiert haben, können Sie das Erscheinungsbild
     des Formulars nach Wunsch ändern.
    </para>
    <para>
     Nach dem letzten Schritt sollten Sie sich bereits im Editor für
     <guimenu>Database Form</guimenu> (Datenbankformular) befinden. Wählen Sie
     andernfalls das richtige Formular aus, indem Sie im Navigationsbereich des
     Hauptfensters auf <guimenu>Forms</guimenu> (Formulare) klicken. Klicken
     Sie dann im Bereich <guimenu>Forms</guimenu> (Formulare) mit der rechten
     Maustaste auf das richtige Formular. Wählen Sie
     <guimenu>Bearbeiten</guimenu> aus.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Ordnen Sie die Felder im Formular neu an, indem Sie sie an die
       gewünschten Positionen ziehen.
      </para>
      <para>
       Verschieben Sie z. B. das Feld <guimenu>Vorname</guimenu>, sodass es
       rechts neben dem Feld <guimenu>Nachname</guimenu> angezeigt wird.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn Sie die Änderungen am Formular abgeschlossen haben, speichern und
       schließen Sie es.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.oo.base.predefined.info">
    <title>Weitere Schritte?</title>
    <para>
     Nach der Erstellung der Datenbanktabellen und Formulare können Sie Daten
     eingeben. Darüber hinaus können Sie Abfragen und Berichte erstellen, mit
     denen die Daten sortiert und angezeigt werden können.
    </para>
    <para>
     Weitere Informationen zu Base erhalten Sie in der Online-Hilfe zu
     LibreOffice und in den anderen unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>
     aufgeführten Quellen.
    </para>
   </sect4>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.various.draw">
  <title>Erstellen von Grafiken mit Draw</title>
  <para>
   Mit LibreOffice Draw können Sie Grafiken und Diagramme erstellen.
   <remark>Saving is for ODG only, everything else is under the item Export.
   -- sknorr, 2015-09-18</remark>
   Sie können Ihre Zeichnungen in die gängigen Vektorgrafikformate
   exportieren und in eine beliebige Anwendung importieren, in der das
   Importieren von Grafiken möglich ist, beispielsweise auch in andere
   LibreOffice-Module. Darüber hinaus haben Sie die Möglichkeit, Adobe*
   Flash*-Versionen (SWF-Versionen) Ihrer Zeichnungen zu erstellen.
  </para>
  <procedure>
   <title>Erstellen einer Grafik</title>
   <step>
    <para>
     Starten Sie LibreOffice Draw.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mithilfe der Symbolleiste <guimenu>Zeichnung</guimenu> rechts im Fenster
     können Sie eine Grafik erstellen. Zum Erstellen einer neuen Form oder
     eines neuen Textobjekts verwenden Sie die Formschaltfläche auf der
     Symbolleiste:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Wenn Sie eine einzelne Form oder ein einzelnes Textobjekt erstellen
       möchten, klicken Sie einmal auf eine Formschaltfläche. Klicken und
       ziehen Sie dann über das Dokument, um ein Objekt zu erstellen.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Zum Erstellen mehrerer Formen oder Textobjekte doppelklicken Sie auf
       eine Formschaltfläche. Klicken und ziehen Sie dann über das Dokument,
       um Objekte zu erstellen. Klicken Sie abschließend das Mauszeigersymbol
       auf der Symbolleiste an.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Speichern Sie die Grafik.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Zum Einbetten einer vorhandenen Draw-Grafik in ein LibreOffice-Dokument
   wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu>
   <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> </menuchoice>.
   Wählen Sie <guimenu>Aus Datei erstellen</guimenu> aus und klicken Sie auf
   <guimenu>Suchen</guimenu>, um zur Draw-Datei zu navigieren, die eingefügt
   werden soll.
  </para>
  <para>
   Damit Sie die Grafik später separat bearbeiten können, aktivieren Sie
   <guimenu>Link to file</guimenu> (Link zu Datei).
  </para>
  <para>
   Wenn Sie eine Datei als OLE-Objekt einfügen, können Sie das Objekt später
   bearbeiten, indem Sie einfach darauf doppelklicken.
  </para>
  <procedure xml:id="pro.oo.various.draw">
   <title>Öffnen von Draw von anderen LibreOffice-Modulen aus</title>
   <para>
    <remark>Personally, I find this feature a plain weird experience: you open
    Writer, and then temporarily switch to the Draw UI while you are editing
    the image. -- sknorr, 2015-09-18</remark>
    Eine besonders praktische Funktion in Draw ist die Möglichkeit, Grafiken
    in anderen LibreOffice-Modulen zu öffnen, sodass Sie eine Zeichnung
    erstellen können, die automatisch in das entsprechende Dokument importiert
    wird.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in einem LibreOffice-Modul (beispielsweise Writer) auf
     <menuchoice><guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Objekt</guimenu>
     <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> <guimenu>LibreOffice Drawing (LibreOffice
     3.x-Zeichnung)</guimenu> <guimenu>OK</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Die Benutzeroberfläche von Writer wird durch die Benutzeroberfläche von
     Draw ersetzt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie Ihre Zeichnung.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in Ihr Dokument außerhalb des Draw-Rahmens.
    </para>
    <para>
     Die Zeichnung wird automatisch in das Dokument eingefügt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.various.math">
  <title>Erstellen mathematischer Formeln mit Math</title>
  <para>
   In der Regel ist es schwierig, komplexe mathematische Formeln in Dokumenten
   zu erstellen. Um Ihnen diese Aufgabe zu erleichtern, können Sie mit dem
   Gleichungseditor von LibreOffice Math Formeln erstellen, indem Sie
   Operatoren, Funktionen und Formatierungsassistenten verwenden. Diese Formeln
   können anschließend als Objekt gespeichert werden, die Sie in andere
   Dokumente importieren können. Math-Funktionen können auch in andere
   LibreOffice-Dokumente, beispielsweise in andere Grafikobjekte, eingefügt
   werden.
  </para>
  <note>
   <title>Math dient zum Erstellen von mathematischen Formeln</title>
   <para>
    Math ist kein Rechenprogramm. Bei den erstellten Funktionen handelt es sich
    um Grafikobjekte. Selbst wenn die Funktionen in Calc importiert werden,
    können sie nicht bewertet werden.
   </para>
  </note>
  <para>
   So erstellen Sie eine Formel:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Starten Sie LibreOffice Math.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu>
     <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Formel</guimenu> </menuchoice>. Das
     Formelfenster wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie die Formel im unteren Teil des Fensters ein. Beispielsweise
     lautet der binomische Lehrsatz in der Syntax von LibreOffice Math
     folgendermaßen:
    </para>
<screen>(a + b)^2 = a^2 + 2 a b + b^2</screen>
    <para>
     Das Ergebnis wird im oberen Teil des Fensters angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Im Bereich <guimenu>Formelemente</guimenu> des Navigationsbereichs oder
     durch Klicken mit der rechten Maustaste im unteren Teil des Fensters
     können Sie andere Begriffe einfügen. Falls Sie Symbole benötigen,
     können Sie <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu>
     <guimenu>Symbole</guimenu> </menuchoice> verwenden, um beispielsweise
     griechische Buchstaben oder andere Sonderzeichen einzufügen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Speichern Sie das Dokument.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Das Ergebnis wird unter <xref linkend="fig.oo.various.math"/> angezeigt:
  </para>
  <figure xml:id="fig.oo.various.math">
   <title>Mathematische Formeln in LibreOffice Math</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Sie können Ihre Formeln beispielsweise in Writer einfügen. Gehen Sie
   hierfür wie folgt vor:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie ein Writer-Dokument oder öffnen Sie ein bereits
     vorhandenes.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Hauptmenü <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu>
     <guimenu>Objekt</guimenu> <guimenu>OLE-Objekt</guimenu> </menuchoice>. Das
     Fenster <guimenu>OLE-Objekt einfügen</guimenu> wird angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Aus Datei erstellen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Suchen</guimenu>, um Ihre Formel aufzufinden. Zum
     Auswählen der Formeldatei klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Damit Sie die Formel später separat bearbeiten können, aktivieren Sie
     <guimenu>Link to file</guimenu> (Link zu Datei).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>. Die Formel wird an
     der aktuellen Cursorposition eingefügt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
