<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_librewriter.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.writer">
 <title>LibreOffice Writer</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    LibreOffice Writer ist ein Textverarbeitungsprogramm mit umfangreichen Funktionen zur Seiten- und Textformatierung. Die Oberfläche ähnelt der anderer gängiger Textverarbeitungsprogramme und enthält einige Funktionen, die in der Regel nur in Desktop-Publishing-Anwendungen verfügbar sind.
   </para>

   <para>
    Dieses Kapitel stellt einige Hauptfunktionen von Writer vor. Weitere Informationen zu diesen Funktionen und eine vollständige Bedienungsanleitung für Writer erhalten Sie in der Hilfe zu LibreOffice oder in den unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> aufgeführten Quellen.
   </para>

   <para>
    Viele in diesem Kapitel enthaltenen Informationen können Sie auch auf andere LibreOffice-Module anwenden. So verwenden andere Module beispielsweise ähnliche Vorlagen wie Writer.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect2 xml:id="sec.oo.writer.createnew">
  <title>Erstellen von neuen Dokumenten</title>

  <para>
   Neue Writer-Dokumente können auf verschiedenen Wegen entstehen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Vollständig neu</title>
     <para>
      Klicken Sie zum Erstellen eines neuen, leeren Dokuments auf <menuchoice>
      <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Textdokument</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Mit einem Assistenten</title>
     <para>
      Wenn Sie für Ihre eigenen Dokumente ein Standardformat und vordefinierte Elemente verwenden möchten, führen Sie einen Assistenten aus. Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Brief</guimenu> </menuchoice> und führen Sie die angegebenen Schritte aus.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Mit einer Vorlage</title>
     <para>
      Klicken Sie zur Verwendung einer Vorlage auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen</guimenu> </menuchoice> und suchen Sie aus dem sich öffnenden Dialogfenster eine aus. Über die beiden Dropdown-Menüs neben <guimenu>Filter</guimenu> sortieren Sie die Templates nach LibreOffice-Modul und Kategorie.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Klicken Sie zum Beispiel auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Brief</guimenu> </menuchoice>, um einen Geschäftsbrief zu erstellen. Im Dialog <guimenu>Brief-Assistent</guimenu> wählen Sie das gewünschte Design aus, tragen Empfänger und Adresse ein, fügen optional eine Fußzeile hinzu und speichern alles als eigene Vorlage für künftige Post ab. <xref linkend="fig.oo.writer.createnew.wizard" xrefstyle="select:label nopage"/> zeigt den Dialog <guimenu>Brief-Assistent</guimenu>.
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.writer.createnew.wizard">
   <title>Der LibreOffice-Assistent zum Erstellen von Briefvorlagen</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Geben Sie Ihren Text im Dokumentfenster ein. Verwenden Sie die Werkzeuge zum Anwenden und Ändern von Formatvorlagen oder die Werkzeuge für die direkte Formatierung, um die Darstellung des Dokuments zu ändern. Nutzen Sie das Menü <guimenu>Datei</guimenu> oder die entsprechenden Schaltflächen in der Symbolleiste zum Drucken oder Speichern Ihres Dokuments. Über die Einträge des Menüs <guimenu>Einfügen</guimenu> ergänzen Sie Ihr Dokument um zusätzlich Elemente, wie beispielsweise eine Tabelle, ein Bild oder ein Diagramm.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles">
  <title>Formatieren mit Vorlagen</title>

  <para>
   In der Regel formatieren Sie Office-Dokumente direkt. Dazu klicken Sie beispielsweise auf die Symbole für fett, kursiv oder unterstrichen, um eine bestimmte Eigenschaft festzulegen. Mithilfe von Formatvorlagen können Sie mehrere Eigenschaften (z. B. Schriftgröße und Schriftschnitt) unter einem aussagekräftigen Namen zusammenfassen, beispielsweise <emphasis>Überschrift, erste Ebene</emphasis>. Formatvorlagen bieten gegenüber der direkten Formatierung die folgenden Vorteile:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Seiten, Abschnitte, Texte und Listen erhalten ein einheitliches Erscheinungsbild.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Die nachträgliche Formatierung wird erleichtert.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Formatvorlagen aus anderen Dokumenten können Sie importieren und wiederverwenden.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Beim Ändern einer Stilvorlage überträgt das Programm die Eigenschaften auf die untergeordneten Vorlagen.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <example xml:id="ex.oo.usestyle">
   <title>Verwendung von Formatvorlagen</title>
   <para>
    Stellen Sie sich vor, Sie heben einen bestimmten Text hervor, indem Sie ihn auswählen und auf die Schaltfläche <guimenu>Fett</guimenu> klicken. Später entscheiden Sie, dass der Text stattdessen kursiv dargestellt werden soll. Ohne Formatvorlage müssen Sie in diesem Fall alle fett formatierten Textstellen suchen und die Formatierung manuell in Kursivdruck ändern.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie dagegen von Anfang an eine Zeichenvorlage verwenden, müssen Sie nur einmal den fetten Schriftschnitt durch einen kursiven ersetzen. LibreOffice stellt alle mit einer Formatvorlage formatierten Textstellen nach dem Ändern einheitlich anders dar.
   </para>
  </example>
  <para>
   Mithilfe von Formatvorlagen kann LibreOffice zahlreichen Elementen in einem Dokument eine konsistente Formatierung zuweisen. Die folgenden Formatvorlagentypen stehen in Writer zur Verfügung:
  </para>

  <table xml:id="tab.oo.writer.styles">
   <title>Formatvorlagentypen</title>
   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="28*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="72*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Vorlagetyp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Funktionsweise
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Absatz</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Wendet standardisierte Formatierungen auf die verschiedenen Arten von Absätzen in Ihrem Dokument an. Weisen Sie beispielsweise einer Überschrift ersten Grads eine Absatzvorlage zu, um die Schriftart, die Schriftgröße, den Abstand oberhalb und unterhalb der Überschrift, die Position der Überschrift und weitere Formatierungen festzulegen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Zeichen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist Texttypen eine standardisierte Formatierung zu. Wenn Sie beispielsweise Text durch Kursivdruck hervorheben möchten, können Sie eine Hervorhebungsvorlage erstellen, durch die der ausgewählte Text kursiv formatiert wird, wenn Sie die Vorlage darauf anwenden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Rahmen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist Rahmen eine standardisierte Formatierung zu. Wenn Sie in Ihrem Dokument beispielsweise Randnotizen verwenden, können Sie Rahmen mit bestimmten Rändern, Positionen und sonstigen Formatierungen versehen, sodass alle Randnotizen ein einheitliches Erscheinungsbild aufweisen.
       </para>
       <para>
        Rahmen werden auch verwendet, um Bilder zu beschriften: Ein Rahmen kann die Beschriftung und das Bild zusammenhalten. In diesem Fall können Sie eine Rahmenvorlage verwenden, damit alle Bilder beispielsweise gleich groß sind und dieselbe Hintergrundfarbe aufweisen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Seite</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist einem bestimmten Seitentyp eine standardisierte Formatierung zu. Wenn beispielsweise jede Seite in Ihrem Dokument, mit Ausnahme der ersten Seite, eine Kopf- und eine Fußzeile enthält, können Sie eine Vorlage für die erste Seite verwenden, in der Kopf- und Fußzeilen deaktiviert sind. Darüber hinaus können Sie verschiedene Seitenvorlagen für linke und rechte Seiten verwenden, sodass an den Innenseiten größere Ränder vorhanden sind und die Seitenzahlen in einer äußeren Ecke eingeblendet werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Liste</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist bestimmten Listentypen eine standardisierte Formatierung zu. Sie können beispielsweise eine Checkliste mit quadratischen Kontrollkästchen und eine Aufzählungsliste mit runden Aufzählungspunkten definieren und beim Erstellen von Listen die richtige Vorlage zuweisen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Talle</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Färbt Tabellen im Dokument ein, setzt Schattierungen und Umrandungen.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   Die direkte Formatierung überschreibt eventuell angewendete Formatvorlagen. Sie formatieren beispielsweise einen Text sowohl mit einer Formatvorlage als auch mit der Schaltfläche <guimenu>Fett</guimenu>. Damit wird der Text in jedem Fall fett dargestellt, unabhängig von den Einstellungen in der Formatvorlage.
  </para>

  <para>
   Soll die gesamte direkte Formatierung entfernt werden, markieren Sie zunächst den entsprechenden Text. Klicken Sie dann mit der rechten Maustaste darauf und wählen Sie <guimenu>Direkte Formatierung entfernen</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Absätze manuell über <menuchoice> <guimenu>Format</guimenu> <guimenu>Absatz</guimenu> </menuchoice>  formatieren, kann es zu einer uneinheitlichen Absatzformatierung kommen. Dies gilt insbesondere beim Kopieren und Einfügen von Absätzen mit anderen Formatierungen aus anderen Dokumenten. Wenn Sie jedoch Absatzstile anwenden, bleibt die Formatierung konsistent. Wenn Sie einen Stil ändern, wird die Änderung automatisch auf alle Absätze übertragen, die mit diesem Stil formatiert wurden.
  </para>

  <sect3 xml:id="sec.oo.writer.styles.window">
   <title>Der Bereich <guimenu>Styles and Formatting</guimenu> (Formatvorlagen) im Navigationsbereich</title>
   <para>
    Der Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> in der rechten Seitenleiste (<xref linkend="fig.oo.writer.stylist" xrefstyle="select:label nopage"/>) bietet schnellen Zugriff auf die Formatvorlagen zu Textabschnitten, Absätzen, Seiten, Rahmen, Listen und Tabellen. Zum Einblenden klicken Sie auf das Symbol mit dem <literal>T</literal> am rechten Rand, drücken <keycap>F11</keycap> oder öffnen <menuchoice> <guimenu>Vorlagen</guimenu> <guimenu>Vorlagen verwalten</guimenu> </menuchoice>.
   </para>

   <figure xml:id="fig.oo.writer.stylist">
    <title>Bereich Vorlagen in der Seitenleiste</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    In LibreOffice sind mehrere vordefinierte Vorlagen enthalten. Sie können diese Formate unverändert verwenden, sie bearbeiten oder neue Vorlagen erstellen. Verwenden Sie die Symbole oben im Bereich, um die Formatvorlagen für die gebräuchlichsten Elemente wie Absatz, Rahmen, Seiten, Listen und Tabellen anzuzeigen. Weitere Informationen zu Formatvorlagen erhalten Sie in den folgenden Abschnitten.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="sec.oo.writer.styles.apply">
   <title>Zuweisen einer Vorlage</title>
   <para>
    Wählen Sie das Element aus, dem Sie die Formatvorlage zuweisen möchten, und doppelklicken Sie dann die gewünschte Vorlage in der Seitenleiste an. Um beispielsweise einen Absatz als Zitat zu formatieren, platzieren Sie den Cursor an einer beliebigen Position innerhalb des Absatzes, wechseln bei den Vorlagen zu den Absatzvorlagen (das Symbol mit dem Absatzzeichen), blättern nach unten und doppelklicken den Eintrag <guimenu>Zitat</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Alternativ können Sie über <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Symbolleisten</guimenu> <guimenu>Formatierungen (Formatvorlagen)</guimenu> </menuchoice> die Symbolleiste für die Formatvorlagen einblenden und auf das entsprechende Icon klicken.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="sec.oo.writer.styles.change">
   <title>Ändern von Vorlagen</title>
   <para>
    Durch das Bearbeiten von Formatvorlagen können Sie die Formatierung im ganzen Dokument ändern und müssen nicht alle Stellen von Hand anpassen.
   </para>
   <para>
    So ändern Sie eine vorhandene Formatvorlage:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> in der Seitenleiste mit der rechten Maustaste auf die Vorlage, die Sie ändern möchten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>Ändern</guimenu> im Kontextmenü aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ändern Sie die Einstellungen für die ausgewählte Vorlage.
     </para>
     <para>
      Informationen zu den verfügbaren Einstellungen erhalten Sie in der Online-Hilfe zu LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu> oder <guimenu>Zuweisen</guimenu>. Über die Schaltfläche <guimenu>Standard</guimenu> wechseln Sie zurück zu den Voreinstellungen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="sec.oo.writer.styles.create">
   <title>Erstellen von Vorlagen</title>
   <para>
    LibreOffice bietet eine Sammlung von Formatvorlagen, die den Anforderungen der meisten Benutzer entsprechen. Wenn Sie jedoch eine Formatvorlage benötigen, die es noch nicht gibt, und eine eigene erstellen möchten, gehen Sie wie folgt vor:
   </para>
   <procedure xml:id="pro.oo.writer.styles.create">
    <title>Erstellen einer neuen Formatvorlage</title>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie den Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> in der rechten Seitenleiste, z. B. über <keycap>F11</keycap> oder <menuchoice> <guimenu>Vorlagen</guimenu> <guimenu>Vorlagen verwalten</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Stellen Sie sicher, dass Sie sich in der richtigen Abteilung befinden. Zum Erstellen einer Zeichenvorlage klicken Sie etwa auf das Symbol mit dem <literal>A</literal>, für Absatzvorlagen auf das Zeichen <literal>¶</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine beliebige Stelle in den vorhandenen Formatvorlagen und wählen Sie <guimenu>Neu</guimenu> aus dem Kontextmenü aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Im sich öffnenen Dialogfenster konfigurieren Sie die neue Formatvorlage auf den verschiedenen Reitern; je nach Art der Vorlage (Absatz, Zeichen, Rahmen, Seite, Liste oder Tabelle) stehen unterschiedliche Tabs im Einrichtungsdialog zur Verfügung, beispielsweise <guimenu>Verwalten</guimenu>, <guimenu>Schrift</guimenu>, <guimenu>Schrifteffekt</guimenu> usw. Ausführliche Informationen zu den auf den einzelnen Karteireitern verfügbaren Optionen für Formatvorlagen erhalten Sie durch Klicken auf die Schaltfläche <guimenu>Hilfe</guimenu> im Dialogfeld.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
     Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>Zuweisen</guimenu> oder <guimenu>OK</guimenu>, was gleichzeitig den Dialog schließt.
     </para>
    </step>
   </procedure>

   <sect4 xml:id="sec.oo.writer.style.exa.note">
    <title>Beispiel: Definieren einer Notizenvorlage</title>
    <para>
     Angenommen, Sie benötigen eine Notiz mit verschiedenen Hintergründen und Rändern. So erstellen Sie eine entsprechende Formatvorlage:
    </para>
    <procedure>
     <title>Erstellen einer Notizenvorlage</title>
     <step>
      <para>
       Drücken Sie <keycap>F11</keycap>. LibreOffice Writer blendet den Bereich <guimenu>Vorlagen</guimenu> in der Seitenleiste ein.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie die <guimenu>Absatzvorlagen</guimenu> per Klick auf das Absatzzeichen (<literal>¶</literal>) aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine beliebige Stelle in der Liste der Formatvorlagen und wählen Sie <guimenu>Neu</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Geben Sie die folgenden Parameter auf dem Reiter <guimenu>Verwalten</guimenu> an:
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Name</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Frei wählbarer Bezeichner für die neue Vorlage, z. B. <guimenu>Notiz</guimenu>.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Folgevorlage</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Diese Formatvorlage tritt in Kraft, sobald Sie einen neuen Absatz mit <keycap function="enter"/> beginnen. Wählen Sie ebenfalls <guimenu>Notiz</guimenu> aus dem Menü aus.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Verknüpfen mit</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Eine Vorlage, die von Ihrer abhängt; wählen Sie den ersten Menüeintrag (<guimenu>- Keine -</guimenu>) aus.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Bereich</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Übernehmen Sie die Voreinstellung <guimenu>Benutzerdefinierte Stilvorlagen</guimenu>.
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wechseln Sie zum Reiter <guimenu>Einzüge und Abstände</guimenu> und geben Sie optional Werte für den Einzug (<guimenu>Vor Text</guimenu>, <guimenu>Hinter Text</guimenu> und <guimenu>Erste Zeile</guimenu>) ein. Wenn außerdem die Abstände vor und nach bestimmten Absätzen größer sein sollen, ändern Sie entsprechend die Werte unter <guimenu>Über Absatz</guimenu> und <guimenu>Unter Absatz</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wechseln Sie zum Reiter <guimenu>Fläche</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Farbe</guimenu>, um eine Hintergrundfarbe einzurichten.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wechseln Sie zum Reiter <guimenu>Umrandung</guimenu> und legen Sie die Anordnung der Linien, die Linienart, die Farbe und andere Parameter fest.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
      Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, was gleichzeitig das Fenster schließt.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie den Text in Ihrem Dokument aus und doppelklicken Sie auf die Formatvorlage <guimenu>Notiz</guimenu>. Writer wendet Ihre Vorlagenparameter auf den Text an.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.writer.largedocs">
  <title>Arbeiten mit umfangreichen Dokumenten</title>

  <para>
   In Writer können Sie umfangreiche Dokumente bearbeiten. Dazu zählen nicht nur lange Texte, sondern auch mehrere Dateien, die Sie in einem Dokument kombinieren.
  </para>

  <sect3 xml:id="sec.oo.writer.largedocs.navig">
   <title>Navigieren in großen Dokumenten</title>
   <para>
    Der Navigator zeigt Informationen zum Inhalt eines Dokuments an. Darüber hinaus können Sie hier schnell zwischen verschiedenen Elementen wechseln. Mit dem Navigator können Sie sich beispielsweise einen schnellen Überblick über alle Bilder in einem Dokument verschaffen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie zum Öffnen des Navigators auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Navigator</guimenu> </menuchoice>  oder drücken Sie <keycap>F5</keycap>. Die im Navigator aufgelisteten Elemente variieren abhängig vom geöffneten Dokument.
   </para>
   <para>
    Der Navigator ist auch ein Element der rechten Seitenleiste: Dort erreichen Sie ihn über einen Klick auf den Kompass (Tooltip <guimenu>Navigator</guimenu>).

   </para>
   <para>
    Um zu einem Element im Dokument zu springen, doppelklicken Sie dieses im Navigator.
   </para>

   <figure xml:id="fig.ooo.navigator">
    <title>Der Navigator in Writer</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="45%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="sec.oo.createmaster">
   <title>Verwenden von Masterdokumenten</title>
   <para>
    Wenn Sie an einem sehr umfangreichen Dokument arbeiten, beispielsweise an einem Buch, lässt sich das Buch eventuell leichter über ein Masterdokument verwalten, anstatt das Buch in einer einzelnen Datei zu speichern. Über ein Masterdokument können Sie Formatierungsänderungen schnell auf ein großes Dokument anwenden oder zur Bearbeitung zwischen einzelnen untergeordneten Dokumenten hin und her wechseln.
   </para>
   <para>
    Ein Masterdokument ist ein Writer-Dokument, das als Container für mehrere Writer-Dateien fungiert. Sie können Kapitel oder andere untergeordnete Dokumente als einzelne Dateien speichern, die das Masterdokument zusammenfasst. Masterdokumente sind auch dann sinnvoll, wenn mehrere Benutzer an einem Dokument arbeiten. Sie können die Abschnitte der einzelnen Benutzer in untergeordnete Dokumente gliedern und dann in einem Masterdokument zusammenfassen. Auf diese Weise können mehrere Autoren gleichzeitig an ihren Dateien arbeiten, ohne dass sie Gefahr laufen, die Arbeit von anderen zu überschreiben.
   </para>
   <procedure>
    <title>Erstellen eines Masterdokuments</title>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie in der Symbolleiste <guimenu>Standard</guimenu> ganz links auf den Pfeil neben dem Icon <guimenu>Neu</guimenu> und wählen Sie aus dem aufklappenden Menü den Eintrag <guimenu>Globaldokument</guimenu> aus.
     </para>
     <para>
      Alternativ können Sie ein bestehendes Dokument in ein Masterdokument
      verwandeln, indem Sie <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu>
      <guimenu>Senden</guimenu> <guimenu>Globaldokument erzeugen</guimenu>
      </menuchoice> auswählen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Writer öffnet das Dialogfenster <guimenu>Navigator</guimenu>. Klicken Sie auf das vierte Symbol von links mit dem kleinen grünen Pluszeichen, das wahlweise ein Verzeichnis, eine Datei, ein neues Dokument oder Text einfügt. Entscheiden Sie sich für <guimenu>Datei</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im sich öffnenden Dialog eine Datei aus, die Sie zum Masterdokument hinzuzufügen möchten.
     </para>
    </step>
   </procedure>

   <procedure xml:id="pro.oo.master.addnewdocument">
    <title>Hinzufügen eines neuen Dokuments zu einem Masterdokument</title>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im <guimenu>Navigator</guimenu>-Dialog auf das vierte Symbol von links mit dem kleinen grünen Pluszeichen und wählen Sie <guimenu>Neues Dokument</guimenu> aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Writer öffnet ein Dialogfenster, in dem Sie das neue Dokument speichern können. Geben Sie einen Namen ein und klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie die Bearbeitung des neuen Dokuments abgeschlossen haben, speichern Sie es. Wechseln Sie dann zurück zum Masterdokument.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktualisieren Sie das Masterdokument mit dem Inhalt des neuen Dokuments. Klicken Sie dazu mit der rechten Maustaste im <guimenu>Navigator</guimenu> auf den Eintrag für das neue Dokument und dann auf <menuchoice> <guimenu>Aktualisieren</guimenu> <guimenu>Auswahl</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Wählen Sie <menuchoice><guimenu>Einfügen</guimenu><guimenu>Text</guimenu> </menuchoice> aus, um einen Text direkt ins Masterdokument einzutippen.
   </para>
   <para>
    In den Hilfedateien von LibreOffice finden Sie genauere Informationen zum Arbeiten mit Masterdokumenten. Suchen Sie das Thema <citetitle>Global- und Teildokumente verwenden</citetitle>.
   </para>
   <tip>
    <title>Stile und Vorlagen in Masterdokumenten</title>
    <para>
     Die Vorlagen aller untergeordneten Dokumente werden in das Masterdokument importiert. Um eine einheitliche Formatierung im Masterdokument sicherzustellen, verwenden Sie für alle untergeordneten Dokumente am besten dieselbe Vorlage.
    </para>
    <para>
     Wenn untergeordnete Dokumente jedoch unterschiedlich formatiert sind, müssen Sie eventuell einige Formatierungsänderungen vornehmen, um die untergeordneten Dokumente erfolgreich in das Masterdokument zu integrieren, ohne Inkonsistenzen zu verursachen. Wenn beispielsweise zwei Dokumente in einem Masterdokument zwei verschiedene Formatvorlagen mit demselben Namen enthalten, wird im Masterdokument die Formatierung verwendet, die für die Formatvorlage im zuerst importierten Dokument festgelegt ist.
    </para>
   </tip>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.writer.html">
  <title>Verwenden von Writer als HTML-Editor</title>

  <para>
   Neben einem Textverarbeitungsprogramm mit umfangreichen Funktionen kann Writer auch als HTML-Editor fungieren. Sie können HTML-Seiten wie andere Dokumente formatieren, wobei spezielle HTML-Vorlagen als Grundlage für fehlerfreien HTML-Code bereitstehen. Sie können eine Vorschau des Dokuments anzeigen und sehen, wie es online dargestellt würde, oder direkt den HTML-Code bearbeiten.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.writer.html.create">
   <title>Erstellen einer HTML-Seite</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>HTML-Dokument</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycap>F11</keycap>, um in der Seitenleiste die <guimenu>Vorlagen</guimenu> einzublenden.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie unter den Vorlagen auf das Dropdown-Menü und wählen Sie den Eintrag <guimenu>HTML-Vorlagen</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie die HTML-Seite mithilfe der Vorlagen, um Ihren Text mit Tags zu versehen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu>
     </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie einen Speicherort für die Datei ein und legen Sie einen Namen für die Datei fest. Im Dropdown-Feld unten muss die Option <guimenu>HTML-Dokument</guimenu> ausgewählt sein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn der HTML-Code direkt bearbeitet oder der erstellte HTML-Code beim Bearbeiten der HTML-Datei als Writer-Dokument angezeigt werden soll, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>HTML-Quelltext</guimenu> </menuchoice>. In diesem Modus die Liste <guimenu>Vorlagen</guimenu> nicht verfügbar.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie zum ersten Mal in die Ansicht <guimenu>HTML-Quelltext</guimenu> wechseln, fordert Writer Sie zunächst auf, die Datei im HTML-Format zu speichern, falls dies noch nicht geschehen ist.
  </para>

  <para>
   Um zurück zur Ansicht <guimenu>Normal</guimenu> oder <guimenu>Webvorschau</guimenu> zu wechseln, öffnen Sie erneut das Menü <guimenu>Ansicht</guimenu> und entfernen das Häkchen vor <guimenu>HTML-Quelltext</guimenu>. Erst danach können Sie einen anderen Ansichtsmodus auswählen.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
