<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_libreoffice.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.oview">
 <title>LibreOffice: Die Office-Suite</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    LibreOffice ist eine Open-Source-Office-Suite, die Werkzeuge für alle Arten von Bürotätigkeiten, wie das Schreiben von Texten, das Arbeiten mit Tabellenkalkulationen oder das Erstellen von Grafiken und Präsentationen, umfasst. Mit LibreOffice können Sie dieselben Daten auf unterschiedlichen Computerplattformen verwenden. Sie können die Dateien zum Beispiel in anderen Formaten, darunter Microsoft Office-Formate, öffnen und bearbeiten und sie bei Bedarf in dieses Format zurückspeichern. In diesem Kapitel erhalten Sie Informationen, die für alle LibreOffice-Module zutreffen.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.modules">
  <title>LibreOffice-Module</title>

  <para>
   LibreOffice besteht aus mehreren Anwendungsmodulen (Unterprogrammen), die ineinandergreifen. Dieses Kapitel enthält Informationen, die auf alle LibreOffice-Module zutreffen, während die folgenden Kapitel und Abschnitte Informationen zu einzelnen Modulen bieten. In <xref linkend="tab.oo.oview.module"/> finden Sie eine kurze Beschreibung der einzelnen Module und die Kapitel, in denen diese beschrieben werden.
  </para>
  <para>
   Eine vollständige Beschreibung der einzelnen Module finden Sie in der in <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> beschriebenen Anwendungshilfe.
  </para>

  <table xml:id="tab.oo.oview.module">
   <title>Die LibreOffice-Anwendungsmodule</title>
   <tgroup cols="3">
    <colspec colnum="1" colname="module" colwidth="20*"/>
    <colspec colnum="2" colname="purpose" colwidth="55*"/>
    <colspec colnum="3" colname="see" colwidth="25*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Modul
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Beschreibung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Kapitel/Abschnitt
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul für Textverarbeitung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="cha.oo.writer" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Calc
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Tabellenkalkulationsmodul
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="cha.oo.calc" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Impress
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Präsentationsmodul
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.impress" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Datenbankmodul
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.base" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Draw
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul zum Zeichnen von Vektorgrafiken
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.draw" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Math
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul zum Erstellen von mathematischen Formeln
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.math" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.start">
  <title>Starten von LibreOffice</title>

  <para>
   Zum Starten von LibreOffice klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Office (Büroanwendungen)</guimenu>
   <guimenu>LibreOffice</guimenu></menuchoice>. Wählen Sie im LibreOffice-Startcenter den Dokumenttyp aus, den Sie erstellen möchten.
  </para>

  <para>
   Es gibt verschiedene Methoden zum direkten Starten eines LibreOffice-Moduls:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Wenn ein LibreOffice-Modul geöffnet ist, können Sie ein anderes Modul starten, indem Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu></menuchoice> klicken und dann den gewünschten Dokumenttyp auswählen.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sie können einzelne LibreOffice-Module auch über das Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu> starten.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Alternativ können Sie das Kommando <command>libreoffice</command> und eine der Optionen <option>--writer</option>, <option>--calc</option>, <option>--impress</option>, <option>--draw</option> oder <option>--base</option> verwenden, um das entsprechende Modul zu starten.
    </para>
    <para>
     LibreOffice bietet zahlreiche Kommandozeilenparameter, insbesondere für die Konvertierung von Dokumenten. Weitere Informationen zu den Kommandozeilenparametern in LibreOffice finden Sie unter <command>libreoffice --help</command> oder auf der man-Seite von LibreOffice (<command>man libreoffice(1)</command>).
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Bevor Sie mit der Arbeit in LibreOffice beginnen, möchten Sie eventuell einige Optionen im Dialogfeld „Einstellungen“ ändern. Klicken Sie auf <menuchoice>
   <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Optionen</guimenu> </menuchoice> , um es zu öffnen. Die wichtigsten Einträge sind:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Benutzerdaten</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie Ihre Benutzerdaten wie Firma, Vor- und Nachname, Straße, Ort und andere nützliche Informationen an. Diese Daten werden auf zahlreiche verschiedene Arten verwendet: in den Kommentarfunktionen von Writer und Calc, für Autoreninformationen in PDF-Dokumenten oder für Serienbriefe in Writer.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Schriften</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Ordnen Sie Schriftnamen installierten Schriften zu. Dies kann nützlich sein, wenn Sie Dokumente mit anderen Benutzern austauschen und dabei ein Dokument mit Schriften erhalten, die auf Ihrem System nicht verfügbar sind.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>Laden/Speichern</guimenu><guimenu>Allgemein</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält Optionen zum Laden und Speichern. Hier können Sie zum Beispiel angeben, dass immer eine Sicherungskopie zu erstellen ist, oder das Standarddateiformat für LibreOffice festlegen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Weitere Informationen zum Konfigurieren von LibreOffice finden Sie in <xref linkend="sec.oo.oview.global"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.interface">
  <title>Die Bedienoberfläche von LibreOffice</title>

  <para>
   Die Bedienoberfläche von LibreOffice ist bei den verschiedenen Modulen größtenteils sehr ähnlich:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Menüleiste</term>
    <listitem>
     <para>
      Oben in der Anwendung befindet sich die Menüleiste, über die Sie auf fast alle Funktionen von LibreOffice zugreifen können. Die Menüleiste lässt sich so anpassen, dass sie mehr oder weniger Funktionen enthält. Sie können auch Menüs hinzufügen und entfernen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Symbolleisten</term>
    <listitem>
     <para>
      Standardmäßig befinden sich die Symbolleisten direkt unterhalb der Menüleiste. Sie enthalten die am häufigsten genutzten und wichtigsten Elemente des jeweiligen Moduls.
     </para>
     <para>
      Um eine Symbolleiste an einer anderen Seite des Fensters anzudocken, ziehen Sie sie an die gewünschte Position. Wenn eine Symbolleiste unverankert sein soll, ziehen Sie sie in die Mitte des Fensters. Symbolleisten lassen sich so anpassen, dass sie mehr oder weniger Funktionen enthalten. Sie können auch Symbolleisten hinzufügen und entfernen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Navigationsbereich</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Navigationsbereich befindet sich standardmäßig rechts im LibreOffice-Fenster. Beim ersten Start von LibreOffice ist er nur in Form von diversen Symbolen sichtbar, die vertikal übereinander angeordnet sind. Wenn Sie auf eines der Symbole klicken, wird ein Bereich mit weiteren Elementen geöffnet. Klicken Sie erneut auf das Symbol, um den Bereich zu schließen. Ebenso wie die Symbolleisten umfasst auch der Navigationsbereich die wichtigsten Funktionen.
     </para>
     <para>
      Um den Navigationsbereich an der rechten oder linken Seite des Fensters anzudocken, ziehen Sie ihn an die gewünschte Position. Wenn der Navigationsbereich unverankert sein soll, ziehen Sie ihn in die Mitte des Fensters. Um den Navigationsbereich auszublenden, klicken Sie auf die Schaltfläche mit dem vertikalen Pfeil auf der zum Dokument hin weisenden Seite des Navigationsbereichs.
     </para>
     <para>
      Sie können Bereiche des Navigationsbereichs aus- oder einblenden, aber nicht ihre Funktionen anpassen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Statusleiste</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Statusleiste wird im unteren Bereich des Fensters angezeigt. Auf der Statusleiste werden in erster Linie Informationen zum Dokument angezeigt, beispielsweise die Wortzahl (in Writer) oder die Summe der Werte ausgewählter Zellen (in Calc). Sie kann jedoch auch verwendet werden, um den Zoom oder die Spracheinstellungen zu ändern. Über viele Elemente werden zusätzliche Menüs oder Dialogfelder geöffnet, wenn Sie mit der linken oder der rechten Maustaste darauf klicken oder darauf doppelklicken.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Weitere Informationen zum Anpassen von LibreOffice finden Sie in <xref linkend="sec.oo.oview.cust"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.migration">
  <title>Kompatibilität mit anderen Büroanwendungen</title>

  <para>
   Das native Dateiformat von LibreOffice ist das OpenDocument-Format. OpenDocument ist ein nach ISO genormtes Format für Bürodokumente, das auf XML basiert. In LibreOffice können jedoch auch Dokumente, Kalkulationstabellen, Präsentationen und Datenbanken in zahlreichen anderen Formaten, einschließlich Microsoft Office-Formaten, verarbeitet werden. Dateien in Microsoft Office-Formaten können normal geöffnet und wieder gespeichert werden.
  </para>

  <sect3 xml:id="sec.oo.openother">
   <title>Öffnen von Dokumenten aus anderen Office-Suites</title>
   <para>
    Wenn Sie LibreOffice also in einer Umgebung verwenden, in der Sie Dokumente gemeinsam mit Microsoft Word-Benutzer verwenden, sollte es beim Austausch von Dokumentdateien nicht zu Problemen kommen. Hochkomplexe Dokumente müssen jedoch unter Umständen nach dem Öffnen nachbearbeitet werden. Komplexe Dokumente enthalten beispielsweise komplizierte Tabellen, Microsoft Office-Makros, ungewöhnliche Schriftarten und Formatierungen oder Grafikobjekte.
   </para>
   <para>
    Sollten beim Öffnen von Dokumenten Probleme auftreten, probieren Sie folgende Vorgehensweise aus:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Textdokumente</title>
      <para>
       Ziehen Sie in Erwägung, Textdokumente in der ursprünglichen Anwendung zu öffnen und als RTF- oder Klartextdatei (TXT) zu speichern. Beim Speichern als Klartextdatei geht jedoch die gesamte Formatierung verloren.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Tabellenformate</title>
      <para>
       Ziehen Sie in Erwägung, Kalkulationstabellen in der ursprünglichen Anwendung zu öffnen und als Excel-Dateien zu speichern. Falls dies nicht funktioniert, versuchen Sie es mit dem CSV-Format. Beim Speichern im CSV-Format gehen jedoch die gesamte Formatierung sowie alle Definitionen der Zellentypen, alle Formeln und alle Makros verloren.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>

   </itemizedlist>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="sec.oo.oview.migration.convert">
   <title>Konvertieren von Dokumenten ins OpenDocument-Format</title>
   <para>
    In LibreOffice können Dokumente in verschiedenen Formaten gelesen, bearbeitet und gespeichert werden. Dabei müssen die Dateien nicht von ihren jeweiligen Formaten in das von LibreOffice verwendete OpenDocument-Format konvertiert werden, damit Sie sie verwenden können. Wenn Sie die Dateien jedoch lieber konvertieren möchten, können Sie dies tun. Gehen Sie zum Konvertieren mehrerer Dokumente, beispielsweise beim ersten Wechseln zu LibreOffice, wie folgt vor:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Wizards (Assistent)</guimenu>
      <guimenu>Document Converter (Dokumentkonvertierungsprogramm)</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das zu konvertierende Dateiformat aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie an, in welchen Verzeichnissen LibreOffice nach Vorlagen und zu konvertierenden Dokumenten suchen soll und in welchem Verzeichnis die Dateien gespeichert werden sollen.
     </para>
     <para>
      Die Dokumente einer Windows-Partition befinden sich in der Regel in einem Unterverzeichnis von <filename>/windows</filename>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Stellen Sie sicher, dass alle anderen Einstellungen korrekt sind, und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Überprüfen Sie die Zusammenfassung der durchzuführenden Aktionen und starten Sie dann die Konvertierung mit <guimenu>Konvertieren</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Die Zeit, die die Konvertierung in Anspruch nimmt, ist von der Anzahl der Dateien und deren Komplexität abhängig. Bei den meisten Dokumenten dauert die Konvertierung nicht lange.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn sie abgeschlossen ist, schließen Sie den Assistenten.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="sec.oo.oview.migration.share">
   <title>Freigeben von Dateien für Benutzer anderer Office-Suites</title>
   <para>
    LibreOffice ist für mehrere Betriebssysteme verfügbar. Dies macht es zu einem exzellenten Werkzeug für eine Gruppe von Anwendern, die regelmäßig Dateien austauschen, aber unterschiedliche Systeme auf ihren Computern installiert haben.
   </para>
   <para>
    Es gibt verschiedene Optionen für den Austausch von Dokumenten mit anderen Personen:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Wenn der Empfänger die Datei bearbeiten können muss</term>
     <listitem>
      <para>
       Speichern Sie das Dokument in dem Format, das der andere Benutzer benötigt. Zum Speichern als Microsoft Word-Datei klicken Sie beispielsweise auf <menuchoice>
       <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie dann den Microsoft Word-Dateityp für die Word-Version aus, die der Benutzer benötigt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Wenn der Empfänger das Dokument nur lesen muss</term>
     <listitem>
      <para>
       Exportieren Sie das Dokument mit <menuchoice>
       <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Exportieren als PDF</guimenu> </menuchoice>  in eine PDF-Datei. PDF-Dateien können mithilfe eines PDF-Anzeigeprogramms auf jeder Plattform gelesen werden.
      </para>
      <remark>
       LibreOffice has a nice functionality that allows adding an OpenDocument
       into a PDF file. This way, you can share it with anyone with a PDF
       reader. If the person additionally uses LibO/AOO, they can also edit.
       File &gt; Export as PDF &gt; Embed OpenDocument File -- sknorr, 2015-09-17
      </remark>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Freigeben eines Dokuments für die Bearbeitung</term>
     <listitem>
      <para>
       Einigen Sie sich auf ein allgemeines Austauschformat, das in jedem Fall funktioniert. TXT- und RTF-Formate sind in der Formatierung eingeschränkt, stellen aber dennoch eine gute Option für Textdokumente dar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Senden eines Dokuments als PDF-Datei per E-Mail</term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Senden</guimenu>
       <guimenu>E-Mail als PDF</guimenu> </menuchoice> . Ihr Standard-E-Mail-Programm mit der angehängten Datei wird geöffnet.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Senden eines Dokuments per E-Mail an einen Microsoft Word-Benutzer</term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Senden</guimenu>
       <guimenu>E-Mail als Microsoft Word</guimenu> </menuchoice>. Ihr Standard-E-Mail-Programm mit der angehängten Datei wird geöffnet.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.passwd">
  <title>Speichern von Dateien mit einem Passwort</title>

  <para>
   Alle Dateien können, unabhängig von ihrem LibreOffice-Format, mit einem Passwort gespeichert werden. Anders als bei älteren Versionen von LibreOffice wird bei neueren Versionen eine sehr starke Verschlüsselung auf Dokumente angewendet. Diese Verschlüsselung schützt jedoch die Dateinamen und die Größen der verschlüsselten Dateien nicht. Wenn Ihnen ein solcher Schutz wichtig ist, ziehen Sie die im <xref linkend="cha.security.cryptofs"/> beschriebenen alternativen Verschlüsselungsmethoden in Erwägung.
  </para>
  <procedure xml:id="pro.oo.encrypt">
   <title/>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie zum Speichern einer Datei mit Passwort die Optionen <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern</guimenu>
     </menuchoice>  oder <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu> </menuchoice>  aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie im daraufhin geöffneten Dialogfeld unten das Kontrollkästchen <guimenu>Save with password</guimenu> (Mit Passwort speichern) und klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie Ihr Passwort ein, bestätigen Sie es und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Beim nächsten Öffnen der Datei werden Sie zur Eingabe des Passworts aufgefordert.
  </para>

  <para>
   Führen Sie einen der folgenden Schritte aus, um das Passwort zu ändern:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Überschreiben Sie die Datei durch Auswahl von <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenu>Speichern unter</guimenu></menuchoice>. Stellen Sie sicher, dass <guimenu>Save with Password</guimenu> (Mit Passwort speichern) deaktiviert ist.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Eigenschaften</guimenu>
     </menuchoice>  und klicken Sie auf <guimenu>Passwort ändern</guimenu>, um das Passwortdialogfeld zu öffnen.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2 os="sled;osuse" arch="x86_64" xml:id="sec.oo.oview.certstore">
  <title>Signieren von Dokumenten</title>

  <remark>
   taroth 081201: is this the correct place where the cert
   store comes in? - taroth 081218: still no answer, so going to locdrop
   now anyway
  </remark>

  <remark>
   This is really only a third of the story, there are a few interesting
   questions here, such as:
   ? How do I get a certificate?
   ! From a CA or self-signed:
     + StartSSL (free/cheap, recognized in most browsers),
     + CAcert (free, recognized only on Debian)
     + Let's Encrypt (free, simple with some command line experience, not sure
       if they provide certificates for signing documents)
     + Tiny CA tool to self-sign (not recognized on the receiving end)

   ? How do I get the certificate to be displayed in LibreOffice?
   ! Add it to your Firefox profile... Yes! You can probably also configure
     other Firefox or Thunderbird profiles. However, apparently, Seahorse would
     not work. Need to find out later.

   ? More information?
   ! Try:
     + https://help.libreoffice.org/Common/About_Digital_Signatures
     + http://www.techrepublic.com/blog/diy-it-guy/diy-add-digital-signatures-to-libreoffice-documents/
     + https://ask.libreoffice.org/en/question/4141/digitally-signing-the-document-issue-what-is-nss-certificate-db/

   - sknorr, 2015-09-17
  </remark>

  <remark>
   Make this a procedure later. -- sknorr, 2015-09-17
  </remark>

  <para>
   Sie können Dokumente digital signieren, um sie so zu schützen. Dafür brauchen Sie ein persönliches Zertifikat, ähnlich einem HTTPS-Zertifikat. Sie können entweder ein eigensigniertes Zertifikat erstellen oder ein Zertifikat von einer Zertifizierungsstelle erhalten.
  </para>

  <para>
   Beim Anwenden einer digitalen Signatur auf ein Dokument wird eine Art Prüfsumme aus dem Inhalt des Dokuments und dem persönlichen Schlüssel erstellt. Die Prüfsumme wird zusammen mit dem Dokument gespeichert.
  </para>

  <para>
   Wenn eine andere Person das Dokument öffnet, wird erneut eine Prüfsumme erzeugt. Die neue Prüfsumme wird dann mit der ursprünglichen Prüfsumme verglichen. Wenn beide gleich sind, meldet die Anwendung, dass das Dokument zwischenzeitlich nicht geändert wurde.
  </para>

  <para>
   Sie benötigen Firefox, um ein Zertifikat zu LibreOffice hinzufügen zu können:
  </para>
  <procedure xml:id="pro.oo.importcertificate">
   <title/>
   <step>
    <para>
     Starten Sie Firefox, indem Sie <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Internet</guimenu>
     <guimenu>Firefox</guimenu></menuchoice> auswählen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Gehen Sie zu den Zertifikatseinstellungen, indem Sie das Menü (<inlinemediaobject>
      <textobject role="description"><phrase> die Schaltfläche mit den drei Zeilen</phrase>
      </textobject>
      <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="hamburger_button.svg" width="0.8em" format="svg"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="hamburger_button-fallback.png" width="1em" format="png"/>
      </imageobject>
      </inlinemediaobject>        ) öffnen und anschließend <menuchoice><guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Erweitert</guimenu>
     <guimenu>Zertifikate</guimenu><guimenu>Zertifikate anzeigen</guimenu>
     </menuchoice>  auswählen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fügen Sie Ihr Zertifikat hinzu, indem Sie <guimenu>Ihre Zertifikate</guimenu> auswählen und auf <guimenu>Importieren</guimenu> klicken und anschließend Ihr Zertifikat suchen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Öffnen Sie ein Dokument zunächst in LibreOffice, um es zu signieren. Wählen Sie dann <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenu>Digitale Signaturen</guimenu>
   <guimenu>Dokument signieren</guimenu></menuchoice> aus. Wählen Sie die Zertifikate aus, die Sie zum Signieren verwenden möchten, und klicken Sie anschließend auf <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>

  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> ermöglicht es Ihnen, auf Zertifikate im Zertifikatsspeicher zuzugreifen. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <xref linkend="cha.certstore"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.cust">
  <title>Anpassen von LibreOffice</title>

  <para>
   Sie können LibreOffice individuell an Ihre Bedürfnisse und Ihren Arbeitsstil anpassen. Symbolleisten, Menüs und Tastenkombinationen können neu konfiguriert werden, damit Sie die am häufigsten verwendeten Funktionen schneller aufrufen können.
  </para>
  <para>
   Darüber hinaus können Sie Makros Anwendungsereignissen zuordnen, wenn für die entsprechenden Ereignisse spezielle Aktionen ausgeführt werden sollen. Wenn Sie beispielsweise immer mit einer bestimmten Tabellenkalkulation arbeiten, können Sie ein Makro erstellen, mit dem die Tabellenkalkulation geöffnet wird, und das Makro dem Ereignis <guimenu>Start Application</guimenu> (Anwendung starten) zuweisen.
  </para>

  <para>
   Dieser Abschnitt enthält einfache und allgemeine Anweisungen für die Anpassung Ihrer Umgebung. Die vorgenommenen Änderungen werden sofort wirksam. Das heißt, Sie können sofort erkennen, ob die Änderungen Ihren Vorstellungen entsprechen. Wenn dies nicht der Fall ist, können Sie zurückgehen und erneut Änderungen vornehmen. Detaillierte Informationen finden Sie in den Hilfedateien von LibreOffice.
  </para>

  <para>
   Um in einem geöffneten LibreOffice-Modul auf das Anpassungsdialogfeld zuzugreifen, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu>
   </menuchoice>.
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.oview.custom">
   <title>Anpassungsdialogfeld in Writer</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <note>
   <title>Weitere Informationen</title>
   <para>
    Weitere Informationen zu den Optionen erhalten Sie, indem Sie im Dialogfeld <guimenu>Anpassen</guimenu> auf <guimenu>Hilfe</guimenu> klicken.
   </para>
  </note>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Symbolleisten</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie im Anpassungsdialogfeld auf den Karteireiter <guimenu>Symbolleiste</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Dropdown-Feld <guimenu>Symbolleiste</guimenu> die Symbolleiste aus, die angepasst werden soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie die Kontrollkästchen neben den Kommandos, die auf der Symbolleiste angezeigt werden sollen, und deaktivieren Sie die Kontrollkästchen neben den Kommandos, die Sie ausblenden möchten. Unten im Dialogfeld wird eine kurze Beschreibung für jedes Kommando angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie mit <guimenu>Speichern in</guimenu> aus, ob die angepasste Symbolleiste im aktuellen LibreOffice-Modul oder im aktuellen Dokument gespeichert werden soll. Wenn Sie sie im LibreOffice-Modul speichern möchten, wird die angepasste Symbolleiste immer verwendet, sobald Sie dieses Modul öffnen. Wenn Sie sie zusammen mit dem aktuellen Dokument speichern möchten, wird die angepasste Symbolleiste verwendet, sobald Sie das Dokument öffnen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie die Anpassung für weitere Symbolleisten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn Sie die ursprünglichen Einstellungen wiederherstellen möchten, öffnen Sie das Anpassungsdialogfeld, klicken Sie auf das Dropdown-Feld <guimenu>Symbolleiste</guimenu> und wählen Sie die Option <guimenu>Standardeinstellungen wiederherstellen</guimenu>. Klicken Sie auf <guimenu>Ja</guimenu> und <guimenu>Zurücksetzen</guimenu>, um fortzufahren.
  </para>

  <procedure>
   <title>Anzeigen oder Verbergen von Schaltflächen in der Symbolleiste</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie am rechten Rand der zu ändernden Symbolleiste auf das Pfeilsymbol.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Sichtbare Schaltflächen</guimenu>, um eine Liste der Schaltflächen aufzurufen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die in der Liste aufgeführten Schaltflächen, um sie zu aktivieren bzw. zu deaktivieren.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Menüs</title>
   <para>
    Sie können Einträge in den aktuellen Menüs hinzufügen, löschen oder neu anordnen und sogar neue Menüs erstellen.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu>
     <guimenu>Menüs</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie das zu ändernde Menü aus oder klicken Sie zum Erstellen eines neuen Menüs auf <guimenu>Neu</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ändern oder löschen Sie die Menüeinträge nach Wunsch oder fügen Sie welche hinzu.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Tastenkombinationen</title>
   <para>
    Sie können zurzeit zugewiesene Tastenkombinationen neu zuweisen und häufig verwendeten Funktionen neue Tastenkombinationen zuordnen.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu>
     <guimenu>Tastatur</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Tasten aus, denen eine Tastenkombination zugewiesen werden soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie eine <guimenu>Kategorie</guimenu> und eine geeignete <guimenu>Funktion</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>, um der Taste die Funktion zuzuweisen, oder auf <guimenu>Löschen</guimenu>, um eine vorhandene Zuweisung zu entfernen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Ereignissen</title>
   <para>
    LibreOffice bietet die Möglichkeit, bestimmten Ereignissen (z. B. dem Anwendungsstart oder dem Speichern eines Dokuments) Makros zuzuweisen. Das zugewiesene Makro wird immer dann automatisch ausgeführt, wenn das betreffende Ereignis stattfindet.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu>
     <guimenu>Ereignisse</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie das zu ändernde Ereignis aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Weisen Sie dem ausgewählten Ereignis Makros zu oder entfernen Sie die Makros für das Element.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.global">
  <title>Ändern der globalen Einstellungen</title>

  <para>
   Die globalen Einstellungen können in jedem LibreOffice-Modul geändert werden, indem Sie in der Menüleiste auf <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Optionen</guimenu>
   </menuchoice>  klicken. Hiermit wird das in der nachfolgenden Abbildung dargestellte Fenster geöffnet. Die Einstellungskategorien werden in Form einer Baumstruktur dargestellt.
  </para>

  <figure xml:id="fig.ooo.cust.globalsettings">
   <title>Fenster „Optionen“</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die angezeigten Einstellungskategorien variieren je nach verwendetem Modul. Wenn Sie beispielsweise mit Writer arbeiten, wird die Kategorie LibreOffice Writer angezeigt, die Kategorie LibreOffice Calc hingegen nicht. Dagegen wird die Kategorie LibreOffice Base sowohl bei Calc als auch bei Writer angezeigt. Der Tabellenspalte „Modul“ können Sie entnehmen, welche Einstellungskategorien jeweils zur Verfügung stehen.
  </para>

  <para>
   In der folgenden Tabelle werden die Einstellungskategorien zusammen mit einer kurzen Beschreibung der jeweiligen Kategorie aufgeführt:
  </para>

  <table xml:id="tab.ooo.globalcategory">
   <title>Kategorien für globale Einstellungen</title>
   <tgroup cols="3">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="25*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="55*"/>
    <colspec align="center" colnum="3" colname="3" colwidth="20*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen Kategorie
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Beschreibung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Grundeinstellungen, einschließlich Ihrer Benutzerdaten (wie Ihre Anschrift und E-Mail-Adresse), wichtige Pfadnamen und Einstellungen für Drucker und externe Programme.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Laden/Speichern</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen zum Öffnen und Speichern verschiedener Dateitypen. Es stehen ein Dialogfeld für allgemeine Einstellungen und mehrere spezielle Dialogfelder zur Verfügung, in denen festgelegt werden kann, wie externe Formate verarbeitet werden sollen.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Spracheinstellungen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen für Sprachen und Eingabehilfen, wie Ihr Gebietsschema und die Rechtschreibprüfungseinstellungen. Hier kann auch die Unterstützung für asiatische Sprachen aktiviert werden.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Writer</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen für die Textverarbeitung, wie die grundlegenden Einheiten und Schriften sowie das Layout, die in Writer verwendet werden sollen.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Writer/Web</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen zu den HTML-Erstellungsfunktionen von LibreOffice.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Calc</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen zu Tabellenkalkulationen, etwa zur Darstellung der Tabellenkalkulationen, zu den Optionen für die Kompatibilität mit Microsoft Excel sowie zu Berechnungsoptionen.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Calc
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Impress</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen zu Präsentationen, wie die Aktivierung der Smartphone-Fernsteuerung und das zu verwendende Seitenraster.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Impress
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Draw</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen zu Präsentationen, wie das zu verwendende Seitenraster.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Draw
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Base</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ermöglicht das Festlegen und Bearbeiten von Datenbankverbindungen und registrierten Datenbanken.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Diagramme</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ermöglich das Festlegen der Standardfarben für neu erstellte Diagramme.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Internet</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Zum Konfigurieren eines Proxys und der zu verwendenden E-Mail-Software.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <important>
   <title>Einstellungen werden global angewendet</title>
   <para>
    Alle in der Tabelle aufgelisteten Einstellungen gelten <emphasis>global</emphasis> für die angegebenen Module. Diese Werte werden also als Standardeinstellungen für alle neu erstellten Dokumente verwendet.
   </para>
  </important>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.templates">
  <title>Verwenden von Vorlagen</title>

  <para>
   Bei einer Vorlage handelt es sich um ein Dokument, in dem sich nur die Stilvorlagen (und der Inhalt) befinden, die in jedem Dokument dieses Typs übernommen werden sollen. Wenn ein Dokument mit der Vorlage erstellt oder geöffnet wird, werden die Vorlagen automatisch auf das Dokument angewendet. Die Arbeit in LibreOffice wird durch Vorlagen deutlich vereinfacht, da Formatierungsaufgaben für verschiedene Dokumenttypen erleichtert werden.
  </para>

  <para>
   Sie können in einer Textverarbeitung beispielsweise Briefe, Memos und Berichte schreiben. All diese Dokumente sehen anders aus und erfordern unterschiedliche Vorlagen. Bei bestimmten Tabellenkalkulationstypen können z. B. verschiedene Zellenstile oder -überschriften verwendet werden. Wenn Sie für die einzelnen Dokumenttypen entsprechende Vorlagen verwenden, sind die für die einzelnen Dokumente benötigten Stilvorlagen stets verfügbar.
  </para>

  <para>
   In LibreOffice ist eine Reihe vordefinierter Vorlagen enthalten. Weitere Vorlagen sind im Internet zu finden, z. B. unter <link xlink:href="http://templates.libreoffice.org"/>. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>
  <para>
   Wenn Sie eigene Vorlagen erstellen möchten, bedarf es einer gewissen Planung. Sie müssen festlegen, wie das Dokument aussehen soll, damit Sie die entsprechenden Formatvorlagen erstellen können.
  </para>

  <para>
   Eine detaillierte Erklärung der Vorlagen ist nicht Bestandteil dieses Abschnitts. <xref linkend="pro.oo.oview.templates"/> erklärt nur, wie eine Vorlage aus einem vorhandenen Dokument erstellt wird.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.oview.templates">
   <title>Erstellen von LibreOffice-Vorlagen</title>
   <para>
    Für Textdokumente, Tabellenkalkulationen, Präsentationen und Zeichnungen können Sie eine Vorlage aus einem vorhandenen Dokument erstellen. Gehen Sie dazu wie folgt vor:
   </para>
   <step>
    <para>
     Starten Sie LibreOffice, und öffnen oder erstellen Sie ein Dokument, das die Stile und Inhalte enthält, die Sie für andere Dokumente dieses Typs wiederverwenden möchten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Vorlagen</guimenu>
     <guimenu>Als Vorlage speichern</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie ein Verzeichnis aus, in dem das Bild gespeichert werden soll. Doppelklicken Sie hierzu auf eines der Verzeichnissymbole.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie sich in einem Unterverzeichnis befinden, können Sie mit der Pfadleiste oberhalb der Verzeichnisse zu einem höheren Verzeichnis wechseln.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in der Symbolleiste auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie einen Namen für die Vorlage fest.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Konvertieren von Microsoft Word-Vorlagen</title>
   <para>
    Sie können Microsoft Word-Vorlagen auf dieselbe Weise wie andere Word-Dokumente konvertieren. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.oo.oview.migration.convert"/>.
   </para>
  </note>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="sec.oo.overview.properties">
  <title>Festlegen von Metadaten und Eigenschaften</title>

  <para>
   Zum Austauschen von Dokumenten mit anderen Benutzern kann es hilfreich sein, Metadaten wie den Eigentümer, die Person, die Ihnen die Datei gesendet hat, sowie eine URL zu speichern. In LibreOffice können Sie diese Metadaten an die Datei anhängen. So können Sie Metadaten verfolgen, die Sie nicht im Inhalt der Datei speichern möchten oder können. Diese Funktion legt außerdem die Grundlagen für das spätere Sortieren, Suchen und Abrufen der Dokumente anhand von Metadaten. <remark>toms 2010-03-04: Maybe remove the last sentence as the "How?"
   should be explained too (which might be difficult)</remark>
   <remark>In general, SLED contains rather rudimentary document management
    software. If you want to make the most use of metadata, you will need an
    external system -- sknorr, 2015-09-17</remark>
  </para>

  <para>
   Wir nehmen beispielsweise an, dass für Ihre Datei die folgenden Eigenschaften festgelegt werden sollen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Titel, Betreff und einige Schlüsselwörter
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Eigentümer der Datei
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Person, die die Datei gesendet hat
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   So hängen Sie diese Metadaten an das Dokument an:
  </para>

  <procedure>
   <title>Eigenschaften einrichten</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Eigenschaften</guimenu>
     </menuchoice>. Es wird daraufhin ein Dialogfeld geöffnet. Hier stehen unter anderem die folgenden Registerkarten zur Verfügung:
    </para>


   </step>
   <step>
    <para>
     Wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Beschreibung</guimenu> und fügen Sie einen Titel, einen Betreff und Ihre Schlüsselwörter ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Gehen Sie zum Karteireiter <guimenu>Benutzerdefinierte Eigenschaften</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="st.oo.property.add">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um eine Zeile für eine Eigenschaft hinzuzufügen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in der Spalte <guimenu>Name</guimenu> auf das Dropdown-Feld für den Eintrag. Eine Liste mit Eigenschaften wird angezeigt. Wählen Sie hier die Option <guimenu>Eigentümer</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Tragen Sie den Namen des Eigentümers in die Spalte <guimenu>Wert</guimenu> ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie die Vorgehensweise ab <xref linkend="st.oo.property.add"/>, wählen Sie jedoch jetzt als Name der Eigenschaft <guimenu>Received from</guimenu> (Empfangen von).
    </para>
    <para>
     Wiederholen Sie optional die Vorgehensweise ab <xref linkend="st.oo.property.add"/>, um weitere Eigenschaften hinzuzufügen.
    </para>
    <para>
     Zum Entfernen einer Eigenschaft klicken Sie auf das rote Symbol am Ende der betreffenden Zeile.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verlassen Sie das Dialogfeld mit <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Speichern Sie die Datei.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.oo.oview.help">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   LibreOffice enthält eine umfassende Online-Hilfe. Darüber hinaus bietet eine große Benutzer- und Entwickler-Community ihre Unterstützung an. In der nachfolgenden Liste finden Sie einige Quellen mit zusätzlichen Informationen.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>
     LibreOffice-Anwendungshilfe (<menuchoice><guimenu>Hilfe</guimenu>
     <guimenu>LibreOffice Help (LibreOffice-Hilfe)</guimenu></menuchoice>)
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Umfassende Hilfe zur Durchführung verschiedener Aufgaben in LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="https://www.libreoffice.org"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Startseite von LibreOffice
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="https://ask.libreoffice.org"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Offizielle Seite mit Fragen und Antworten zu LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.taming-libreoffice.com/"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Taming LibreOffice: Bücher, Nachrichten, Tipps und Tricks.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.pitonyak.org/oo.php"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Umfangreiche Informationen zur Erstellung und Verwendung von Makros.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://extensions.libreoffice.org/"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Erweiterungs- und Vorlagenverzeichnis für LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="https://www.worldlabel.com/Pages/openoffice-template.htm"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Vorlagen zur Erstellung von Etiketten mit LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
