<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>
<!-- Converted by suse-upgrade version 1.1 -->
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:base="art_gnome_quick.xml" xml:id="art.gnomequick">
<?dbfo-need height="10em"?>
 <title>&gnomequick;</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    &productnamereg; bietet die Tools, die Linux&ast;-Benutzer für ihre
    täglichen Aktivitäten benötigen. Es verfügt über eine
    benutzerfreundliche grafische Umgebung (den GNOME&ast;-Desktop), die mit
    dem zugrunde liegenden Linux-System kommuniziert und den Zugriff auf
    Dateien, Ordner und Programme sowie deren Verwaltung ermöglicht.
    &productname; bietet eine integrierte Suite von Anwendungen für eine
    breite Palette von Büro-, Multimedia- und Internet-Aktivitäten. Ebenfalls
    darin enthalten ist die &libo;-Suite, mit der Sie Dateien in einer
    Vielzahl von Formaten bearbeiten und speichern können. Die Office-Suite
    ist für verschiedene Betriebssysteme erhältlich, Sie können daher
    dieselben Daten auf unterschiedlichen Computerplattformen verwenden.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.start">
  <title>Einführung</title>

  <para>
   Wenn Sie Ihr System starten, landen Sie normalerweise an einem
   Anmeldebildschirm. Mit einem Klick auf das Symbol mit dem stilisierten
   Männchen ganz rechts oben in der Bildschirmecke öffnen Sie verschiedene
   Einstellungen zur Barrierefreiheit. Hier können Sie beispielsweise den
   Kontrast erhöhen, eine Bildschirmtastatur einschalten oder die Schrift
   vergrößern. Um eine der Funktionen einzuschalten, müssen Sie lediglich
   auf den Schiebeschalter rechts daneben klicken. Ein blau leuchtendes
   <guimenu>on</guimenu> kennzeichnet eine derzeit aktive Funktion.
  </para>

  <para>
   In der Mitte des Anmeldebildschirms klicken Sie Ihren Namen an, tippen Ihr
   Passwort ein und klicken auf <guimenu>Anmelden</guimenu>. Falls Ihr System
   von einer anderen Person installiert wurde, fragen Sie den
   Systemadministrator nach Ihrem Benutzernamen und Passwort. Sofern Sie bei
   der Installation die automatische Anmeldung gewählt hatten, ist die Auswahl
   des Namens und die Eingabe des Passworts nicht notwendig. In jedem Fall
   erscheint der GNOME-Desktop.
  </para>
 </sect1>
<!-- GNOME Shell -->
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.gnome.overview">
  <title>Der GNOME-Desktop</title>

  <para>
   Den größten Teil des GNOME-Desktops beansprucht die zunächst noch leere
   Arbeitsfläche mit dem Hintergrundbild. Am oberen Bildschirmrand sehen Sie
   eine schmale schwarze Leiste. Dieses sogenannte Panel ermöglicht Ihnen den
   Zugriff auf alle Funktionen und Anwendungen. Im Einzelnen beherbergt es
   folgende Elemente:
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_desktop.png" width="80%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_desktop.png" width="73%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <formalpara>
   <title>Uhrzeit, Kalender und Terminplaner:</title>
   <para>
    In der Mitte tickt die aktuelle Uhrzeit. Wenn Sie darauf klicken, erscheint
    rechts ein kleiner Kalender, der alle anstehenden Termine und Ereignisse
    auflistet. Darunter erreichen Sie die <guimenu>Weltuhren</guimenu>, und
    links ist das Benachrichtigungsfeld.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Tastaturbelegung:</title>
   <para>
    Über das Symbol mit dem Schriftzug <guimenu>de</guimenu> (nur sichtbar bei
    mehreren eingestellten Sprachen) erreichen Sie ein Menü, in dem Sie auf
    eine andere Tastaturbelegung umschalten können. Ganz unten im Menü finden
    Sie den Eintrag <guimenu>Tastaturbelegung anzeigen</guimenu>; der folgende
    Dialog zeigt das aktuelle Layout. Über die Abteilung <guimenu>Region und
    Sprache</guimenu> in den Systemeinstellungen fügen Sie weitere Sprachen
    hinzu.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Statusmenü:</title>
   <para>
    Über das Symbol mit dem Lautsprecher erreichen Sie die
    Lautstärkeregelung, die Bluetooth- und die Netzwerkeinstellungen.
    Außerdem sehen Sie den Akkuladestand (bei Laptops) ein, finden Funktionen
    zum Benutzerwechsel, Abmelden, Ausschalten sowie die Systemeinstellungen.
    Je weiter Sie den Lautstärkeregler nach rechts ziehen, desto lauter tönen
    Ihre Lautsprecher. Um den Ton stumm zu schalten, fahren Sie den Regler ganz
    nach links. Lautsprechersymbol erhält dann ein kleines Kreuzchen. Weitere
    Einstellungen zur Tonwiedergabe erreichen Sie über das Symbol mit dem
    Schraubendreher und dem Schraubenschlüssel (Systemeinstellungen) im
    Bereich <guimenu>Audio</guimenu>. Die anderen Abteilungen im Statusmenü
    klappen Sie mit einem Klick auf den kleinen Pfeil nach unten auf und
    gelangen so zur Netzwerkkonfiguration, zu den Energieeinstellungen und ins
    Benutzermenü. Ein Klick auf das Symbol rechts unten schaltet den Rechner
    aus oder startet ihn neu. Tipp: Um den Rechner in den Ruhezustand zu
    versetzen, drücken Sie die Taste <keycap>Alt</keycap>, und das Symbol mit
    dem Ausschaltknopf verwandelt sich zu einem Pausenzeichen.
   </para>
  </formalpara>

<!--  <formalpara>
       <title>Netzwerk:</title>
       <para>
       Ein Klick auf das Symbol direkt links neben dem Benutzernamen bringt
       eine Liste mit allen Netzwerkverbindungen hervor. Die einzelnen
       Verbindungen sind hier nach ihrer Zugangsart sortiert. Bei drahtlosen
       Verbindungen (WLAN) zeigen kleine gebogene Striche die
       Verbindungsqualität an. Ein Schlosssymbol weist darauf hin,
       dass die Nutzung erst nach der Eingabe eines Passworts möglich ist. Sie
       geben es ein, indem Sie die entsprechende Verbindung anklicken. Ob eine
       Verbindung überhaupt aktiv ist und von &productnamereg; genutzt wird,
       verrät das blau leuchtende <guimenu>I</guimenu> rechts daneben. Um eine
       Verbindung aus- bzw. explizit wieder einzuschalten, klicken Sie auf den
       schwarzen Schalter. Sollten spezielle Einstellungen für Ihre Hardware
       notwendig sein oder Probleme auftauchen, können Sie am unteren Rand der
       Liste auch schnell in die <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu>
       wechseln.
       </para>
       </formalpara>

<informalfigure>
<mediaobject>
<imageobject role="fo">
<imagedata fileref="gnome_network.png" width="80%" format="PNG"/>
</imageobject>
<imageobject role="html">
<imagedata fileref="gnome_network.png" width="73%" format="PNG"/>
</imageobject>
</mediaobject>
</informalfigure>

  -->

<!--
  <formalpara>
   <title>Benutzermenü:</title>
   <para>
    Wenn Sie rechts oben in der Ecke auf das Einschaltsymbol klicken,
    erscheint ein Menü, über das Sie Ihren Computer verwalten.
    Wenn Sie das Sofortnachrichtenprogramm Empathy verwenden, können Sie
         direkt unterhalb Ihres Namens Ihren Verfügbarkeitsstatus ändern. Mit
         dem Schalter darunter (<guimenu>Benachrichtigungen</guimenu>) lassen sich die Statusnachrichten abschalten. Das
         ist beispielsweise nützlich, wenn Sie sich auf Ihre Arbeit
         konzentrieren wollen.
    Über den zweiten Regler von oben können Sie die Bildschirmhelligkeit
    verändern.  Mit einem Klick auf das Symbol mit dem Schraubendreher und dem
    Schraubenschlüssel links unten betreten Sie die Systemeinstellungen.  Über
    das Schloss sperren Sie hingegen für die Dauer der Mittagspause den
    Bildschirm. Ein Klick auf das Symbol rechts unten dürfen Sie schließlich
    noch Ihren Computer ausschalten oder neustarten. Um sich abzumelden,
    klicken Sie auf Ihren Benutzernamen und wählen dann
    <guimenu>Abmelden</guimenu>
   </para>
  </formalpara>
-->

  <formalpara>
   <title>Aktivitäten:</title>
   <para>
    Mit einem Klick auf <guimenu>Aktivitäten</guimenu> in der linken oberen
    Bildschirmecke gelangen Sie zur sogenannten Aktivitäten-Übersicht, in der
    Sie Programme starten und die bereits laufenden verwalten. Zu dieser
    Ansicht gelangen Sie auch, indem Sie die <keycap>Windows</keycap>-Taste
    (auch als <keycap>Super</keycap>-Taste bezeichnet) drücken. Zur normalen
    Ansicht gelangen Sie wieder mit einem Klick auf
    <guimenu>Aktivitäten</guimenu>.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Benachrichtigungsfeld:</title>
   <para>
    Wann immer Sie einen USB-Stick einstecken, ein Download beendet ist oder
    irgendetwas anderes Wichtiges in Ihrem System passiert, erscheint eine
    entsprechende Meldung am oberen Bildschirmrand. Einige dieser Nachrichten
    verschwinden recht schnell von selbst, andere bieten gleich passende
    Aktionen an. So können Sie beispielsweise eine eingelegte Daten-CD
    umgehend wieder auswerfen oder ihren Inhalt in einem neuen Fenster öffnen
    lassen. Möchte Sie keine der Aktionen durchführen, klicken Sie einfach
    auf den Titel der Meldung, sie verschwindet dann erst einmal wieder vom
    unteren Rand. Weggeklickte oder zu früh verschwundene Meldungen holen Sie
    hervor, indem Sie <keycombo> <keycap>Windows</keycap> <keycap>M</keycap>
    </keycombo> drücken. Es fährt dann das Benachrichtigungsfeld aus. Es
    präsentiert alle Nachrichten, auf die Sie noch nicht reagiert haben oder
    die dauerhaft gelten. Um die entsprechende Nachricht anzuzeigen, klicken
    Sie auf die Uhrzeit. Sie schließen das Benachrichtungsfeld wieder mit
    <keycombo> <keycap>Windows</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo>.
   </para>
  </formalpara>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.shell.start">
   <title>Programme starten</title>
   <para>
    Um eine Anwendung zu starten, wechseln Sie zunächst in die
    Aktivitäten-Ansicht (mit einem Klick auf <guimenu>Aktivitäten</guimenu>
    oder einem Druck auf die <keycap>Windows</keycap>-Taste). Jetzt haben Sie
    drei Möglichkeiten:
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gnome_shell_start.png" width="80%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gnome_shell_start.png" width="73%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <formalpara>
    <title>Über das Dash (Favoritenleiste):</title>
    <para>
     Entweder klicken Sie auf das Programmsymbol in der Leiste am linken
     Bildschirmrand, dem sogenannten Dash (manchmal auch inkonsistent als Dock
     bezeichnet). Wenn Sie mit dem Mauszeiger über einem der Symbole
     verweilen, verrät Ihnen GNOME den Namen der zugehörigen Anwendung.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Über die Anwendungen-Ansicht:</title>
    <para>
     Fehlt das gewünschte Programm im Dash, klicken Sie auf das Symbol ganz
     unten im Dash (das mit den neun weißen kleinen Rechtecken). GNOME
     präsentiert daraufhin sämtliche installierte Programme. In der Liste
     blättern Sie nach unten, indem Sie auf einen der Punkte am rechten Rand
     klicken oder das Mausrad drehen. Ihre zuletzt benutzten Anwendungen
     blenden Sie ein, indem Sie am unteren Rand auf <guimenu>Häufig</guimenu>
     klicken. <guimenu>Alle</guimenu> blendet dann wieder alle installierten
     Anwendungen ein.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Über das Suchfeld:</title>
    <para>
     Werden Sie gar nicht fündig oder muss es einmal besonders schnell gehen,
     hilft das Suchfeld am oberen Rand weiter. Sobald Sie dort einen Begriff
     eintippen, präsentiert GNOME alle dazu passenden Anwendungen und
     Systemeinstellungen. Übrigens müssen Sie das Suchfeld nicht erst
     anklicken, sondern können einfach direkt lostippen.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.shell.window.management">
   <title>Fenster verwalten</title>
   <para>
    Nachdem Sie eine Anwendung gestartet haben, wechselt GNOME automatisch
    wieder zurück zum Arbeitsplatz. Im Panel erscheint der Name des Programms
    und sein Symbol. Mit einem Klick darauf können Sie die Anwendung wieder
    beenden. Gleiches erledigt das <guimenu>X</guimenu>-Symbol in der
    Titelleiste seines Fensters.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.window.max">
    <title>Fenster maximieren</title>
    <para>
     Um ein Fenster auf Bildschirmgröße zu vergrößern, gehen Sie wie folgt
     vor:
    </para>
    <step>
     <para>
      Fahren Sie mit der Maus auf die Titelleiste des Fensters (mit dem
      Programmnamen) und halten die linke Maustaste gedrückt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ziehen Sie das Fenster an den oberen Rand gegen das Panel.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sobald GNOME den Bildschirm blau färbt, lassen Sie die Maustaste wieder
      los.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um das Fenster wieder zu verkleinern, verfahren Sie genau umgekehrt: Ziehen
    Sie die Titelleiste des Fensters mit der Maus vom oberen Rand weg.
    Alternativ können Sie die Titelleiste auch mit der rechten Maustaste
    anklicken. Es erscheint dann ein Menü mit entsprechenden Optionen. Doch
    Vorsicht: Anders als in anderen Betriebssystemen wandert das Fenster beim
    <guimenu>Minimieren</guimenu> in die
    <guimenu>Aktivitäten</guimenu>-Ansicht.
   </para>
   <para>
    Zwischen den geöffneten Fenstern wechseln Sie schnell mit der
    Tastenkombination <keycombo> <keycap function="alt"/>
    <keycap>Tabulator</keycap> </keycombo>. Einen Überblick über alle derzeit
    geöffneten Fenster liefert die <guimenu>Aktivitäten</guimenu>-Ansicht.
    Ein Klick auf eines der Fenster dort holt es in den Vordergrund, das
    <guimenu>X</guimenu>-Symbol schließt es.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gnome_shell_windows.png" width="80%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gnome_shell_windows.png" width="73%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.shell.dash">
   <title>Arbeiten mit dem Dash</title>
   <para>
    Das kleine Dash in der <guimenu>Aktivitäten</guimenu>-Ansicht stellt nicht
    nur besonders häufig genutzte Programme bereit, sondern kann noch mehr:
    Sobald Sie eine Anwendung starten, erscheint für sie im Dash ein Symbol.
    Ein blauer Balken unter ihrem Symbol weist darauf hin, dass die Anwendung
    gerade läuft und (mindestens) ein Fenster geöffnet ist.
   </para>
   <para>
    Mit einem Rechtsklick auf ein Symbol öffnen Sie ein kleines Menü, das
    abhängig vom zugehörigen Programm verschiedene Aktionen anbietet. Mit
    einem <guimenu>Zu Favoriten hinzufügen</guimenu> können Sie das
    Anwendungssymbol dauerhaft in das Dash legen. Um ein Programmsymbol aus dem
    Dash zu entfernen, wählen Sie hingegen <guimenu>Aus Favoriten
    entfernen</guimenu>. Möchten Sie ein Symbol im Dock umordnen, ziehen Sie
    es mit gedrückt gehaltener linker Maustaste an seine neue Position.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.virtdesk">
   <title>Verwenden von virtuellen Arbeitsflächen</title>
   <para>
    GNOME ermöglicht es Ihnen, Ihre Programmfenster auf mehreren virtuellen
    Arbeitsflächen zu organisieren. Wenn Sie häufig zahlreiche Programme
    gleichzeitig ausführen, wird dadurch die Anzahl an Fenstern minimiert, die
    Sie auf Ihrem Bildschirm arrangieren müssen. Beispielsweise können Sie
    eine Arbeitsfläche für E-Mails und den Kalender und eine andere für
    Textverarbeitungs- oder Grafikanwendungen verwenden.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.virtdesk.move">
    <title>Verschieben einer Anwendung auf eine andere virtuelle Arbeitsfläche</title>
    <para>
     Um ein geöffnetes Fenster auf eine andere virtuelle Arbeitsfläche zu
     verschieben, gehen Sie wie folgt vor:
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gnome_shell_virtdesk.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gnome_shell_virtdesk.png" width="73%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie die <guimenu>Aktivitäten</guimenu>-Ansicht.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fahren Sie mit dem Mauszeiger auf das entsprechende Fenster und ziehen
      Sie es bei gedrückt gehaltener linker Maustaste an den rechten
      Bildschirmrand.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Dort klappt jetzt eine Leiste mit allen vorhandenen virtuellen
      Arbeitsflächen auf. Fahren Sie mit der Maus über diejenige, auf der Sie
      das Fenster ablegen möchten. In GNOME gibt es übrigens immer eine leere
      Arbeitsfläche, die nur das Hintergrundbild Ihres Arbeitsplatzes zeigt.
      Wenn Sie darauf das Fenster ziehen, erstellt GNOME gleich automatisch
      eine weitere Arbeitsfläche.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lassen Sie die linke Maustaste los.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.virtdesk.change">
    <title>Virtuelle Arbeitsflächen wechseln</title>
    <para>
     Zwischen allen vorhandenen Arbeitsflächen wechseln Sie mit <keycombo>
     <keycap function="alt"/> <keycap function="control"/> <keycap>Pfeil nach
     oben</keycap> </keycombo> und <keycombo> <keycap function="alt"/>
     <keycap function="control"/> <keycap>Pfeil nach unten</keycap>
     </keycombo>. Alternativ können Sie auch die Aktivitäten-Ansicht
     heranziehen:
    </para>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie die Aktivitäten-Ansicht (beispielsweise mit der
      <keycap>Windows</keycap>-Taste).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie in der Leiste am rechten Bildschirmrand auf die gewünschte
      virtuelle Arbeitsfläche. GNOME zeigt jetzt alle dort liegenden Fenster
      an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie die virtuelle Arbeitsfläche erneut an, um endgültig auf sie
      zu wechseln.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.virtdesk.menu">
    <title>Fenster auf allen Arbeitsflächen anzeigen</title>
    <para>
     Sie können eine zurzeit ausgeführte Anwendung auch auf allen virtuellen
     Arbeitsflächen anzeigen lassen:
    </para>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Titelleiste der Anwendung.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Immer auf der sichtbaren
      Arbeitsfläche</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Über das kleine Menü können Sie das Fenster auch blitzschnell auf eine
      ganz bestimmte Arbeitsfläche verschieben. Dazu wählen Sie <guimenu>Eine
      Arbeitsfläche nach oben verschieben</guimenu> beziehungsweise
      <guimenu>Eine Arbeitsfläche nach unten verschieben</guimenu>. Der
      entsprechende Menüpunkt erscheint allerdings nur, wenn mindestens eine
      weitere virtuelle Arbeitsfläche existiert.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.startprog.runappl">
  <title>Dialogfeld „Anwendung ausführen&ldquo;</title>

  <para>
   Drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
   </keycombo>, um ein kleines Dialogfeld zu öffnen. Geben Sie ein Kommando
   ein, zum Beispiel <command>libreoffice</command>, und drücken Sie
   <keycap function="enter"/>, um die Anwendung zu starten. Das Kommando zum
   Starten ist meist (aber nicht immer) der Anwendungsname in Kleinbuchstaben.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_shell_runapplication.png" width="70%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_shell_runapplication.png" width="70%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
 </sect1>
<!-- media and file management -->
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.nautilus">
  <title>Verwalten von Dateien, Ordnern und Medien</title>

  <para>
   Verwenden Sie den Dateimanager, um Ordner und Dokumente zu erstellen und
   anzuzeigen, Skripte auszuführen und CDs Ihrer Daten zu erstellen. Um den
   Dateimanager zu öffnen, wechseln Sie in die Aktivitäten-Ansicht (zum
   Beispiel mit der <keycap>Windows</keycap>-Taste) und klicken im Dash auf das
   Symbol mit dem Aktenschrank. Es erscheint ein neues Fenster mit dem Inhalt
   Ihres Home-Verzeichnisses.
  </para>

<!-- Achtung, selbst nach Aktualisierung spricht Nautilus nicht überall Deutsch, einige Symbole links zeigen noch
     englische Beschriftungen; evtl. alten Screenshot verwenden, da sich das Aussehen (bis auf das Icon mit dem Zahnrad ) nicht verändert hat. hej -->

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nautilus.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nautilus.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Die Elemente des Dateien-Fensters enthalten Folgendes:
  </para>

  <formalpara>
   <title>Pfadleiste</title>
   <para>
    Hiermit finden Sie Dateien und Ordner.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Seitenleiste</title>
   <para>
    Über diese erreichen Sie schnell bestimmte Orte, eingehängte
    Wechseldatenträger, Netzwerkfreigaben und mehr.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Ansichtsfenster</title>
   <para>
    Zeigt Ordner und Dateien an.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Schaltflächen</title>
   <para>
    In der rechten oberen Ecke finden Sie mehrere Knöpfe. Über die Lupe
    aktivieren Sie die Suchfunktion. Mit dem Symbol rechts daneben schalten Sie
    zwischen verscheidenen Darstellungen um: Die Striche zeigen die Elemente im
    Ansichtsfenster als Liste, das Symbol mit den kleinen Kästchen zeigt die
    Elemente hingegen als Symbole. Über den Schieberegler können sie die
    Ansicht vergrößern oder verkleinern. Der Knopf mit den drei Linien führt
    schließlich noch zu einem Menü mit weiteren Optionen. Unter anderem
    können Sie dort einen neuen Ordner und einen neuen Reiter anlegen.
   </para>
  </formalpara>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.mediahandling">
   <title>Medienverarbeitung</title>
   <para>
    Was genau passiert, wenn Sie eine CD oder eine DVD in das Laufwerk einlegen
    oder ein Gerät anschließen (beispielsweise einen USB-Stick oder eine
    externe Festplatte), hängt vom Inhalt des Mediums ab. Im einfachsten Fall
    öffnet GNOME automatisch den Dateimanager, der wiederum den Inhalt der
    Medien anzeigt. Gibt es mehrere Aktionsmöglichkeiten, erscheint am oberen
    Rand eine Nachricht mit einer entsprechenden Auswahl. Hier müssen Sie sich
    dann beispielsweise entscheiden, ob Sie eine DVD mit einem Medienplayer
    oder in einem Dateimanager öffnen lassen möchten.
   </para>
   <para>
    Sollte GNOME wider Erwarten keine Reaktion zeigen, müssen Sie den
    Dateimanager manuell starten. Sämtliche angeschlossenen oder eingelegten
    Datenträger listet das Dateien-Fenster in der Seitenleiste auf. Mit einem
    Klick auf das Pfeilsymbol rechts neben seinem Namen werfen Sie die CD oder
    die DVD aus bzw. lösen den eingebundenen USB-Stick.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.burn">
   <title>Erstellen einer CD oder DVD</title>
   <para>
    Wenn Ihr System über einen CD- oder DVD-Brenner verfügt, können Sie
    mithilfe des Dateimanagers schnell CDs und DVDs brennen.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.nautilus.burn">
    <step>
     <para>
      Öffnen sie den Dateimanager.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Legen Sie einen leeren Datenträger ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Finden sie die Dateien, die sie auf das Medium schreiben wollen und
      ziehen sie sie auf die Seitenleiste, über <guimenu>Leere(s)
      DVD+R-Medium</guimenu> oder <guimenu>Leere(s) CD-R-Medium</guimenu>. (Der
      Name kann sich je nach eingelegtem Datenträger unterscheiden.) Wenn der
      Mauszeiger über der Seitenleiste ist, sollte ein kleines "+" neben ihm
      erscheinen.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="cd_burner.png" width="80%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="cd_burner.png" width="75%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um die Daten auf die CD bzw. DVD zu schreiben, klicken Sie auf
      <guimenu>Auf CD/DVD schreiben</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ändern Sie die entsprechenden Daten im Fenster
      <guimenu>CD/DVD-Ersteller</guimenu> über die Schaltfläche
      <guimenu>Eigenschaften</guimenu> oder akzeptieren Sie die
      Standardeinstellungen. Klicken Sie anschließend auf
      <guimenu>Brennen</guimenu>. Jetzt gibt es kein Zurück mehr: GNOME
      schreibt die Dateien auf die Scheibe. Abhängig von der Menge der
      kopierten Daten und der Geschwindigkeit Ihres Brenners kann dieser
      Vorgang einige Minuten in Anspruch nehmen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Sie können zum Brennen von Daten und Audio-CDs auch das umfangreichere
    Brennprogramm Brasero oder
    <xref linkend="sec.gnomequick.rhythmbox"/> verwenden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.nautilus.archive">
   <title>Archive erstellen und entpacken</title>
   <para>
    Wenn Sie manche Dateien längere Zeit nicht benutzt haben, aber auf Ihrem
    Computer behalten möchten, können Sie sie in einer Archivdatei
    zusammenfassen und komprimieren.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.nautilus.archive">
    <step>
     <para>
      Klicken Sie dazu im Dateimanager mit der rechten Maustaste auf den zu
      archivierenden Ordner und wählen Sie anschließend
      <guimenu>Komprimieren</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="archive.png" width="60%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="archive.png" width="50%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Akzeptieren Sie den standardmäßigen Archivdateinamen oder geben Sie
      einen neuen Namen ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie aus der Ausklappliste rechts daneben eine
      Dateinamenserweiterung. Sie bestimmt auch gleichzeitig das
      Komprimierungsverfahren. Entscheiden Sie sich für
      <filename>.zip</filename>, wenn Sie das Archiv an andere Personen
      weitergeben oder es mit einem Passwort schützen möchten. Unter Linux
      ist auch das Format <filename>.tar.gz</filename> weit verbreitet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie einen Speicherort für die Archivdatei ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie sich für eine <filename>.zip</filename>-Datei entschieden
      haben, können Sie noch mit einem Mausklick das Menü <guimenu>Erweiterte
      Einstellungen</guimenu> ausklappen und dort ein Passwort eingeben. Merken
      Sie sich dieses jedoch gut: Wenn Sie es vergessen, kommen Sie nicht mehr
      an die Inhalte des Archivs.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Abschließend klicken Sie auf <guimenu>Anlegen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um ein so erstelltes Archiv wieder zu entpacken, klicken Sie mit der
    rechten Maustaste auf die Datei und wählen <guimenu>Hier
    entpacken</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.nautilus.bookmarks">
   <title>Verwenden von Lesezeichen</title>
   <para>
    Mit der Lesezeichenfunktion des Dateimanagers markieren Sie Ihre
    Lieblingsordner. Ein passender Eintrag erscheint dann für einen
    Schnellzugriff in der Seitenleiste.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.nautilus.bookmarks">
    <step>
     <para>
      Wechseln Sie (mit einem Doppelklick) in den Ordner, für den der
      Dateimanager ein Lesezeichen erstellen soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf den Knopf mit den drei Linien und wählen Sie dann
      <menuchoice> <guimenu>Lesezeichen für diesen Ort anlegen</guimenu>
      </menuchoice>. Das Lesezeichen wird der Liste hinzugefügt. Als
      Lesezeichenname wird der Ordnername verwendet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um ein Element aus der Lesezeichenliste auszuwählen, klicken Sie es mit
      der rechten Maustaste in der Seitenleiste des Dateimanagers an und
      wählen <guimenu>Entfernen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
<!-- den Menüpunkt gibt's nicht mehr, hej, 21.10.2016
   <para>
    Sie können Ihre Lesezeichenliste organisieren, indem Sie im Panel am
    oberen Bildschirmrand auf <guimenu>Dateien</guimenu> klicken und sich im
    aufklappenden Menü für die
    <menuchoice><guimenu>Lesezeichen</guimenu></menuchoice> entscheiden.
   </para>
-->
   <para>
    Ziehen Sie zum Ändern der Reihenfolge ein Lesezeichen per Drag &amp;
    Drop an die gewünschte Stelle.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
<!-- systemsettings -->
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.custom">
  <title>Anpassen Ihrer Arbeitsumgebung</title>

  <para>
   Genauere Einstellungen zum Anpassen des gesamten Erscheinungsbilds und
   Verhaltens Ihres Desktops finden Sie in den Systemeinstellungen. Dort
   können Sie Tastatur- und Mauskonfiguration, Länder- und
   Spracheinstellungen, Parameter für Ihren Internet- und Netzwerkzugang und
   vieles andere mehr konfigurieren.
  </para>

  <para>
   Um die Systemeinstellungen aufzurufen, klicken Sie im (oberen) Panel ganz
   rechts im Statusmenü auf das Symbol mit dem Schraubendreher und dem
   Schraubenschlüssel.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="55%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.custom.deskback">
   <title>Ändern des Desktop-Hintergrunds</title>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.custom.deskback">
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Bereich <guimenu>Privatsphäre</guimenu> auf den
      Menüeintrag <guimenu>Hintergrund</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="desktop_background.png" width="55%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="desktop_background.png" width="45%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf der linken Seite das aktuelle Hintergrundbild an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sie können nun über <guimenu>Hintergrundbilder</guimenu> einen der
      vorinstallierten Desktop-Hintergründe aussuchen. Abschließend
      bestätigen Sie über die Schaltfläche <guimenu>Auswählen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Hinzufügen eines eigenen Bildes klicken Sie auf
      <guimenu>Bilder</guimenu>. GNOME präsentiert Ihnen jetzt alle Bilder aus
      Ihrem <guimenu>Bilder</guimenu>-Ordner, die als Hintergrundbild in Frage
      kommen. Sie finden hier folglich keine Bilder mit zu kleinen Abmessungen
      oder in exotischen Dateiformaten. Klicken Sie ein Bild an und bestätigen
      Sie es über Klick auf <guimenu>Auswählen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um einen farbigen Hintergrund anzuzeigen, aktivieren Sie
      <guimenu>Farben</guimenu>, klicken eine der Farben an und aktivieren
      rechts oben in der Fensterecke <guimenu>Auswählen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zurück zu allen Systemeinstellungen gelangen Sie über die Schaltfläche
      ganz links oben in der Fensterecke.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
<!-- Applications -->
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.firefox">
  <title>Firefox als Internetbrowser</title>

  <para>
   Firefox&ast; ist einer der beliebtesten Webbrowser. Er funktioniert wie
   alle anderen Browser, bietet jedoch zusätzliche Funktionen, wie Werkzeuge
   zur Sicherheit und zum Datenschutz.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_firefox.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_firefox.png" width="59%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Zum Starten von Firefox wechseln Sie in die Aktivitäten-Ansicht
   (beispielsweise per <keycap>Windows</keycap>-Taste) und klicken im Dash auf
   das Symbol mit der Weltkugel und dem Fuchs.
  </para>

  <para>
   Firefox wartet mit aktuellen (Web-)Technologien auf, ordnet Unterfenster auf
   Tabs an, blockiert Popups oder Werbung, verwaltet Ihre Downloads und
   Lesezeichen. Der einfache Zugang zu verschiedenen Suchmaschinen hilft Ihnen
   bei der Suche nach den benötigten Informationen.
  </para>

  <para>
   Drücken Sie zum Öffnen eines neuen leeren Karteireiters in Firefox
   <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>T</keycap> </keycombo> oder
   klicken Sie auf das <quote>&plus;</quote> neben dem letzten Karteireiter.
   Geben Sie eine neue Internetadresse zur Suche ein. Um die Seite hinter einem
   Link auf einem neuen Karteireiter zu öffnen, klicken Sie mit der mittleren
   Maustaste auf den Link. Die Reihenfolge der Karteireiter können Sie
   ändern, indem Sie sie durch Drag &amp; Drop an eine andere Position
   verschieben. Wenn Sie mit der rechten Maustaste auf den Karteireiter
   klicken, erscheint ein kleines Menü. Über seine Punkte können Sie unter
   anderem den Inhalt eines bestimmten oder aller vorhandenen Karteireiter neu
   laden und einen oder alle anderen Karteireiter schließen.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.firefox.search">
   <title>Ausfindigmachen von Informationen</title>
   <procedure xml:id="proc.gnomequick.firefox.search">
    <step>
     <para>
      Um eine Suche im Web zu starten, geben Sie die Schlüsselwörter in das
      integrierte Suchfeld rechts neben der Adressleiste ein und drücken Sie
      <keycap function="enter"/>. Die Ergebnisse zeigt Firefox im aktiven
      Karteireiter.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie eine ganz bestimmte Suchmaschine verwenden möchten, klicken Sie
      im Eingabefeld für die Suche auf das Symbol mit dem kleinen Pfeil nach
      unten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf die gewünschte Suchmaschine, tippen dann das Suchwort
      ein und drücken anschließend <keycap function="enter"/>, um mit der
      Suche zu beginnen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um die aktuelle Webseite nach Wörtern zu durchsuchen, drücken Sie
    <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo>. In
    der nun angezeigten <guimenu>Suchleiste</guimenu> unten im Fenster geben
    Sie Ihre Schlüsselwörter ein. Verwenden Sie die Schaltflächen rechts vom
    Suchfeld, um die Suchrichtung zu wechseln oder alle Ergebnisse im Text zu
    markieren (via <guimenu>Hervorheben</guimenu>).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.firefox.download">
   <title>Herunterladen von Dateien aus dem Web</title>
   <para>
    Wenn Sie eine Datei mit Firefox herunterladen, startet automatisch der
    Firefox-Download-Manager. Er speichert dann die Datei im vorher in den
    Firefox-Einstellungen festgelegten Ordner. Standardmäßig verwendet er den
    Ordner <filename>Downloads</filename> in Ihrem Home-Verzeichnis. Um
    herauszufinden welche Datei Firefox gerade herunterlädt und wie lange
    dieser Vorgang noch dauert, klicken Sie rechts neben dem Suchfeld auf den
    nach unten gerichteten Pfeil.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_downloads.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_downloads.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.firefox.conf">
   <title>Ändern der Einstellungen</title>
   <para>
    Wenn Sie den Standardordner für heruntergeladene Dateien anpassen oder den
    Popup-Blocker aktivieren oder ändern möchten, klicken Sie rechts oben im
    Fenster auf das Symbol mit den drei Linien und wählen
    <guimenu>Einstellungen</guimenu>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="firefox_preferences.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="firefox_preferences.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Hier können Sie weitere Einstellungen konfigurieren, wie das
    Erscheinungsbild, die Sprache, den Datenschutz und die
    Karteireiteroptionen. Klicken Sie auf die Symbole und legen Sie die
    Optionen auf jeder Seite nach Ihren Wünschen fest. Klicken Sie zum
    Anwenden der Einstellungen auf <guimenu>Schließen</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.gnomekeyring">
  <title>Verwalten von Passwörtern</title>

  <para>
   Mit GNOME können Sie Ihre Passwörter und Verschlüsselungsschlüssel in
   einem <emphasis>Schlüsselbund</emphasis> speichern. Dies ist insbesondere
   dann nützlich, wenn Passwörter für verschiedene Websites gespeichert
   werden sollen.
  </para>

  <para>
   Zum Erstellen eines neuen Schlüsselbunds gehen Sie wie folgt vor:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
     </keycombo> und geben Sie <command>seahorse</command> ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu>
     </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Passwort-Schlüsselbund</guimenu> und fahren Sie mit
     <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie einen Namen für den Schlüsselbund und klicken Sie auf
     <guimenu>OK</guimenu>. Es erscheint ein neues Fenster.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie ein Passwort für den Schlüsselbund ein, wiederholen Sie es zu
     Bestätigung im unteren Eingabefeld und klicken Sie auf
     <guimenu>Fortsetzen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Sie können beliebig viele Schlüsselbunde erstellen. Erstellen Sie
   beispielsweise einen Schlüsselbund für den privaten Gebrauch und einen
   zweiten Schlüsselbund für den beruflichen Bereich. Zum Speichern von
   Passwörtern im Schlüsselbund gehen Sie wie folgt vor:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
     </keycombo> und geben Sie <command>seahorse</command> ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu>
     </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Gespeichertes Passwort</guimenu> und fahren Sie mit
     <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie den <guimenu>Schlüsselbund</guimenu> aus, und geben Sie eine
     Beschreibung und das zu speichernde Passwort ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie abschließend auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.mail">
  <title>E-Mail und Kalender</title>

  <para>
   Zum Lesen und Verwalten Ihrer Mails, Kontakte, Termine und Aufgaben enthält
   &productname; das Programm Evolution&trade;, mit dem Sie bequem Ihre
   persönlichen Informationen speichern, organisieren und abrufen können.
  </para>

  <para>
   Dank seiner umfassenden Unterstützung gängiger Kommunikations- und
   Datenaustauschstandards kann Evolution auch in bereits bestehenden
   Firmennetzwerken Seite an Seite mit vorhandenen Anwendungen wie
   Microsoft&thrdmrk; Exchange eingesetzt werden.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" width="55%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Um Evolution zu starten, wechseln Sie in die Aktivitäten-Ansicht
   (beispielsweise mit der <keycap>Windows</keycap>-Taste) und klicken auf das
   Briefsymbol.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Evolution zum ersten Mal aufrufen, werden Sie um Beantwortung einer
   Reihe von Fragen gebeten. Die abgefragten Informationen werden zur
   Einrichtung Ihres E-Mail-Kontos benötigt und helfen Ihnen beim Import der
   E-Mail-Nachrichten aus Ihrem alten E-Mail-Client. Anschließend werden Ihnen
   neben der Anzahl der neuen Nachrichten auch eine Liste mit ausstehenden
   Terminen und Aufgaben, der aktuelle Wetterbericht sowie Meldungen aus
   Newstickern angezeigt. Der Kalender, das Adressbuch und die
   E-Mail-Funktionen stehen über die Symbolleiste auf der linken Seite des
   Programmfensters zur Verfügung.
  </para>

  <para>
   Drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>N</keycap>
   </keycombo>, um in dem Bereich von Evolution, in dem Sie gerade arbeiten,
   ein neues Element zu öffnen. Im Bereich <guimenu>E-Mail</guimenu> wird
   damit eine neue Nachricht angelegt. Im Adressbuch erstellt <keycombo>
   <keycap function="control"/> <keycap>N</keycap> </keycombo> hingegen eine
   neue Kontaktkarte und im Kalender einen neuen Termin.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie weitere Informationen zu Evolution erhalten möchten, klicken Sie
   im Hauptmenü von Evolution auf <menuchoice> <guimenu>Hilfe</guimenu>
   <guimenu>Inhalte</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.empathy">
  <title>Instant Messaging mit Empathy</title>

  <para>
   Empathy ist ein Instant Messaging (IM)-Client für mehrere Protokolle. Er
   ist kompatibel mit AIM, GroupWise&reg; Messenger, Facebook Chat, ICQ,
   IRC, Windows Live, Jabber/XMPP, Yahoo!&ast; und anderen Netzwerken.
  </para>

  <para>
   Mithilfe von Empathy können Sie sich bei mehreren Konten auf mehreren
   IM-Netzwerken gleichzeitig anmelden. Darüber hinaus unterstützt Empathy
   viele Funktionen verschiedener Netzwerke, wie beispielsweise Video-Chat,
   Dateiübertragungen, Abwesenheitsmitteilungen und Tippbenachrichtigungen.
  </para>

  <para>
   Wechseln Sie zum Starten von Empathy in die Aktivitäten-Ansicht
   (beispielsweise über die <keycap>Windows</keycap>-Taste) und klicken Sie
   dort im Dash auf das Symbol mit der Sprechblase und dem blauen Smiley.
  </para>

  <para>
   Nach dem ersten Start von Empathy meldet sich ein kleiner Assistent. Er
   bietet Ihnen an, automatisch im Netzwerk andere Personen zu finden. Dazu
   müssen Sie nur in den Feldern Ihren Vor-, Nach- und Spitznamen hinterlegen.
   Nach einem Klick auf <guimenu>Verbinden</guimenu> präsentiert Empathy alle
   gefundenen Kontakte in einem neuen Fenster
   (<guimenu>Kontaktliste</guimenu>).
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Empathy ein neues Konto bei einem ganz bestimmten Dienst bekannt
   geben möchten, klicken Sie im Fenster <guimenu>Sofortnachrichten- und
   VoIP-Konten</guimenu> auf das Pluszeichen. Wählen Sie in der oberen
   Ausklappliste das Protokoll beziehungsweise den gewünschten Dienst aus und
   geben Sie in den entsprechenden Feldern Ihre Anmeldeinformationen ein.
   Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> um das IM-Konto in Empathy zu
   aktivieren.
  </para>

  <para>
   Fügen Sie Kontakte hinzu, indem Sie im Panel am oberen Bildschirmrand auf
   <guimenu>Empathy</guimenu> klicken und dann aus dem erscheinenden Menü
   <menuchoice> <guimenu>Kontakte</guimenu> <guimenu>Kontakte
   hinzufügen</guimenu></menuchoice> wählen.
<!--Entscheiden Sie sich im neuen Fenster für das <guimenu>Konto</guimenu>, den
       <guimenu>Bezeichner</guimenu> (die ID) sowie die
       <guimenu>Alias</guimenu>-Informationen aus, die für den neuen Kontakt
       relevant sind, und bestätigen Sie mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
   -->
   Sie müssen jedoch online sein und eine Verbindung zum ausgewählten
   Messaging-Service hergestellt haben, um einen Kontakt zu Ihrer Liste
   hinzuzufügen.
  </para>

  <para>
   Doppelklicken Sie zum Starten eines Chats auf den gewünschten Kontakt und
   geben Sie Ihre Nachricht im unteren Bereich des Chat-Fensters ein. Drücken
   Sie <keycap function="enter"/>, um die Nachricht zu senden. Im oberen Teil
   des Fensters werden die Nachrichten angezeigt, die Sie versendet und
   empfangen haben.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.libo">
  <title>Starten von &libo;</title>

  <para>
   &libo; bietet umfangreiche und leistungsfähigee Büroprogrammen,
   darunter ein Textverarbeitungsprogramm, eine Tabellenkalkulationsanwendung,
   ein Programm zur Erstellung von Präsentationen, ein Vektorgrafikprogramm
   und eine Datenbankanwendung. Da &libo; für eine Reihe von
   Betriebssystemen angeboten wird, können Sie die Dokumente unter
   verschiedenen Betriebssystemen verwenden.
  </para>

  <para>
   Um &libo; zu starten, wechseln Sie in die Aktivitäten-Ansicht
   (beispielsweise indem Sie die <keycap>Windows</keycap>-Taste drücken) und
   dann das blaue Dokument anklicken. Alternativ tippen Sie in das Suchfeld
   <command>writer</command> ein und drücken <keycap function="enter"/>. Wenn
   Sie ein neues Dokument erstellen möchten, klicken Sie auf <menuchoice>
   <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> </menuchoice> und wählen
   Sie den Dokumenttyp aus. Zum Öffnen eines vorhandenen Dokuments wählen Sie
   <guimenu>Öffnen</guimenu> und anschließend die gewünschte Datei aus dem
   Dateisystem aus.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.pdf">
  <title>Anzeigen von PDF-Dateien und anderen Dokumenten</title>

  <para>
   Dokumente, die plattformübergreifend freigegeben oder gedruckt werden
   müssen, werden oft als PDF-Datei (Portable Document Format) gespeichert.
   PDF-Dateien können mithilfe der &libo;-Suite oder anderer Anwendungen
   erstellt werden. Das PDF-Anzeigeprogramm von GNOME heißt Evince. Es kann
   zur Anzeige von PDFs und vielen anderen Dokumentenformaten wie PostScript,
   JjVu, DVI und mehrseitigen TIFFs verwendet werden.
  </para>

  <para>
   Zum Starten von Evince drücken Sie <keycombo>
   <keycap>Alt</keycap><keycap>F2 </keycap></keycombo> und geben Sie
   <command>evince</command> ein.
  </para>

  <procedure xml:id="proc.gnomequick.pdf">
   <step>
    <para>
     Zum Anzeigen einer PDF-Datei, klicken sie auf das Ordner-Symbol links oben
     und navigieren sie zur gewünschten Datei.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="evince.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="evince.png" width="55%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mit den Navigationssymbolen oben im Fenster können Sie durch das Dokument
     navigieren. Wenn das PDF-Dokument Lesezeichen enthält, können Sie links
     in der Seitenleiste darauf zugreifen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.fspot">
  <title>Verwalten Ihrer digitalen Bildersammlung</title>

  <para>
   Shotwell ist ein Verwaltungswerkzeug für Sammlungen von Digitalbildern. Sie
   können damit Ihren Bildern verschiedene Tags zur Kategorisierung zuweisen.
   Außerdem bietet es zahlreiche praktische Bildbearbeitungsoptionen.
   Beispielsweise können Sie rote Augen entfernen, das Bild zuschneiden sowie
   Helligkeit und Farben anpassen. Shotwell unterstützt sämtliche wichtigen
   Dateiformate, wie beispielsweise JPEG, PNG, TIFF und verschiedene
   herstellerspezifische RAW-Formate. Sie können mit Shotwell auch Fotos in
   Ihr Flickr-, Picasa- oder Facebook-Konto exportieren.
  </para>

  <para>
   Um auf Shotwell zuzugreifen, öffnen Sie die Aktivitäten-Ansicht (indem Sie
   etwa die <guimenu>Windows</guimenu>-Taste drücken) und dann im Dash auf das
   Symbol mit den Bildern klicken. Nachdem Sie das Begrüßungsfenster mit
   einem Klick auf <guimenu>OK</guimenu> abgenickt haben, rennt Shotwell sofort
   durch Ihren Bilder-Ordner und packt alle darin lagernden Bilder automatisch
   in seine Bibliothek.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="shotwell.png" width="85%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="shotwell.png" width="71%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Rechts im Fenster präsentiert Shotwell die Miniaturansichten der Bilder.
   Sobald Sie davon eines anklicken, können Sie es mit den Schaltflächen am
   unteren Rand <guimenu>Drehen</guimenu>, nachbearbeiten
   (<guimenu>Verbessern</guimenu>) oder in einem Internetdienst
   <guimenu>Veröffentlichen</guimenu>. Die Seitenleiste links bietet
   verschiedene Ansichten auf Ihren Fotobestand. Sofern die Fotos mit einem
   Datum versehen wurden, können Sie beispielsweise unter
   <guimenu>Ereignisse</guimenu> die Darstellung auf Fotos aus einem ganz
   bestimmten Jahr beschränken.
  </para>

  <para>
   Neue Fotos importieren Sie via <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu>
   <guimenu>Aus Ordner importieren</guimenu> </menuchoice>. Diese kopiert
   Shotwell bevorzugt in Ihren Bilder-Ordner. Wenn Sie ein anderes Verzeichnis
   dafür abstellen möchten, wechseln Sie zum Menüpunkt <menuchoice>
   <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice>
   und wählen unter <guimenu>Fotos importieren nach</guimenu> den
   entsprechenden Ordner.
  </para>
 </sect1>
<!-- Banshee wurde durch Rhythmbox abgelöst / Banshee was replaced by Rhythmbox -->
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.rhythmbox">
  <title>Verwalten Ihrer Musik und Videoclips</title>

  <para>
   Mithilfe von &musicplayer; können Sie CDs importieren, Ihre digitale
   Musiksammlung verwalten, Wiedergabelisten mit Titeln aus Ihrer Bibliothek
   erstellen oder bevorzugte Podcasts abonnieren, herunterladen und abspielen.
   &musicplayer; verfügt darüber hinaus über ein Internet Radio-Plugin,
   mit dem Sie Audio Streams hören können.
  </para>

  <para>
   Zum Öffnen von &musicplayer; wechseln Sie in die Aktivitäten-Ansicht
   (beispielsweise mit der <guimenu>Windows</guimenu>-Taste) und klicken dort
   auf das Symbol mit dem Lautsprecher.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie &musicplayer; zum ersten Mal starten, müssen Sie Ihre Medien
   importieren, damit sie in der Bibliothek verfügbar sind. Öffnen Sie dazu
   aus dem Menü <guimenu>Medien</guimenu> den Eintrag <guimenu>Medien
   importieren</guimenu>. Entscheiden Sie danach über das Aufklappmenü, ob
   Sie einen ganzen Ordner oder einzelne Dateien einlesen möchten. Wählen Sie
   im folgenden Dialog den Ordner oder die Dateien aus und bestätigen Sie Ihre
   Wahl über Klick auf <guimenu>Importieren</guimenu>. Die importierte Musik
   finden Sie in der linken Leiste im Bereich <guimenu>Musik</guimenu>.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="banshee.png" width="87%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="banshee.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Zum Abspielen eines Songs, klicken Sie in der Leiste am linken Seitenrand
   auf <guimenu>Musik</guimenu>, markieren dann den gewünschten
   <guimenu>Künstler</guimenu>, das <guimenu>Album</guimenu> und in der Liste
   am unteren Rand das Lied. Aktivieren Sie abschließend die Schaltfläche
   für die <guimenu>Wiedergabe</guimenu>. Über den gleichen Knopf halten Sie
   das Stück auch wieder an. Mit den anderne beiden großen Schaltflächen
   spielen Sie das nächste beziehungsweise vorherige Musikstück ab. Mithilfe
   des Reglers auf der rechten Seite können Sie die Lautstärke anpassen.
  </para>

  <para>
   &musicplayer; verfügt über einen integrierten CD-Player. Wenn Sie eine
   Musik-CD einlegen, wird der Titel der CD im linken Fensterbereich angezeigt.
   Klicken Sie ihn dort an. Wenn Sie die CD abspielen möchten, markieren Sie
   den ersten Titel und klicken Sie dann auf die
   <guimenu>Wiedergabe</guimenu>-Schaltfläche.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.logout">
  <title>Abmelden</title>

  <para>
   Wenn Sie Ihre Arbeit am Computer beendet haben, können Sie sich abmelden
   und das laufende System verlassen. Sie können das System aber auch neu
   starten oder den Computer herunterfahren.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.logout.switch">
   <title>Abmelden und Bildschirm sperren</title>
   <para>
    Klicken Sie rechts oben im Panel auf das Statusmenü und klappen Sie den
    Pfeil hinter Ihrem Benutzernamen auf. Wählen Sie dann eine der folgenden
    Optionen aus:
   </para>
   <formalpara>
    <title>Abmelden</title>
    <para>
     Wenn Sie auf Ihren Namen klicken und dann <guimenu>Abmelden</guimenu>
     wählen, melden Sie sich von der aktuellen Sitzung ab und kehren zum
     Anmeldebildschirm zurück.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Benutzer wechseln</title>
    <para>
     Kehrt ebenfalls zum Anmeldebildschirm zurück, im Gegensatz zum
     <guimenu>Abmelden</guimenu> laufen die gestarteten Anwendungen jedoch im
     Hintergrund weiter. Dieser Punkt bietet sich folglich an, wenn sich eine
     andere Person an Ihrem Computer kurzzeitig mit seinem eigenen
     Benutzerkonto anmelden muss.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Sperren</title>
    <para>
     Wenn Sie auf das Symbol mit dem Schloss klicken, schaltet Sie den
     Bildschirmschoner ein. Um ihn zu beenden, müssen Sie zunächst mit der
     Maus auf den Bildschirm klicken und ihn dann bei gedrückt gehaltener
     linker Maustaste nach oben anschieben oder eine Taste auf der Tastatur
     drücken. In das erscheinende Eingabefeld tippen Sie dann Ihr Passwort ein
     und klicken auf <guimenu>Entsperren</guimenu>. Auf diese Weise kann
     während Ihrer Abwesenheit keine fremde Person an Ihrem Computer
     weiterarbeiten oder gar Schindluder treiben.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomequick.logout.restart">
   <title>Neustart oder Herunterfahren des Computers</title>
   <para>
    Mit einem Klick auf das Statusmenü und einem weiteren Klick auf das
    Einschaltsymbol rechts unten in der Ecke können Sie Ihren Computer
    <guimenu>Ausschalten</guimenu> oder <guimenu>Neu starten</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Alternativ können Sie Ihren Computer auch in einen Stromparmodus
    versetzen. Dazu muss &productnamereg; allerdings die
    Stromsparmechanismen Ihres Computers erkannt haben und nutzen können. Wenn
    diese Voraussetzung erfüllt ist, klicken Sie ganz rechts oben im Panel auf
    das Einschaltsymbol und halten dann die Taste <keycombo>
    <keycap function="alt"/></keycombo> gedrückt. Das Einschaltsymbol rechts
    unten in der Ecke verwandelt sich damit in zwei Balken, also in ein
    Pausensymbol. Wenn Sie diese anklicken, vesetzen Sie Ihren Computer in den
    Ruhezustand.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomequick.more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen zu GNOME und GNOME-Anwendungen finden Sie unter
   <link xlink:href="http://www.gnome.org/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
