<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>
<!-- Converted by suse-upgrade version 1.1 -->
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<!--
  2012-08-23 toms:
  Things to do in the future:
   * Procedures needs to be reworked to adhere to our styleguide
   * Maybe restructured a bit
   * Take out the LibreOffice section when incorporating as a normale
     chapter

-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="art.kdequick">
<?dbfo-need height="20em"?>
 <title>&kdequick;</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    &productnamereg; bietet alle Werkzeuge, die Linux&ast;-Benutzer für
    ihre täglichen Aktivitäten benötigen. Das Produkt wird mit einer
    benutzerfreundlichen grafischen Umgebung (KDE&ast;-Desktop) geliefert,
    die mit dem zugrunde liegenden Linux-System kommuniziert, um auf Dateien,
    Ordner und Programme zuzugreifen und diese zu verwalten.
    <phrase os="osuse">&productname; bietet eine integrierte Suite von
    Anwendungen für eine breite Palette von Aktivitäten (Büro, Multimedia,
    Internet).</phrase> Die &libo;-Suite ist ebenfalls enthalten. Damit
    können Sie Dateien in vielen Formaten bearbeiten und speichern. Da die
    Office-Suite für verschiedene Betriebssysteme verfügbar ist, können Sie
    dieselben Daten auf mehreren Computer-Plattformen verwenden.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <note>
  <title>KDE, KDE SC und Plasma</title>
  <para>
   Streng genommen ist es nicht ganz richtig, vom "KDE-Desktop" zu reden. Vor
   einigen Jahren schon hat das KDE-Projekt die Bezeichnungen neu definiert.
   KDE ist seitdem nur noch der Name für das Projekt selbst, und die Programme
   heißen Software Compilation (SC). Die Software Compilation enthält neben
   den Bibliotheken (KDE Frameworks) die KDE Applications und KDE Plasma
   Workspaces. KDE Plasma 5 ist die fünfte Generation der Arbeitsumgebung und
   wurde im Juli 2014 veröffentlicht. Während der Vorgänger auf Plasma 5.4
   gesetzt hat, kommt jetzt Plasma 5.8 zum Einsatz. Der Einfachheit halber
   verwendet dieses Handbuch weiterhin den Begriff "KDE", wenn vom Desktop die
   Rede ist.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.start">
  <title>Einführung</title>

  <para>
   Haben Sie bei der Installation von &productnamereg; die automatische
   Anmeldung abgewählt, erscheint nach dem Start Ihres Systems ein
   Anmeldebildschirm. In ihm klicken Sie Ihren Benutzernamen an, wählen aus
   dem Dropdown-Menü <guimenu>Arbeitsflächen-Sitzung</guimenu> den Eintrag
   <guimenu>Plasma 5</guimenu>, tippen dann in das Eingabefeld Ihr Passwort ein
   und drücken die Eingabetaste oder klicken auf <guimenu>Anmelden</guimenu>.
   Wenn Sie Ihr System nicht selbst installiert haben, fragen Sie Ihren
   Systemadministrator nach Ihrem Benutzernamen und dem Passwort. Sofern Sie
   sich für die automatisch Anmeldung entschieden haben, erscheint sofort der
   KDE-Desktop.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.overview">
  <title>Der Standard KDE-Desktop</title>

  <para>
   Die Bedienung Ihres Computers erfolgt über den KDE-Desktop. Er enthält die
   folgenden grundlegenden Elemente:
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kde_desktop_menus.png" width="80%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kde_desktop_menus.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <formalpara>
   <title>Desktop-Ordner:</title>
   <para>
    In der Voreinstellung zeigt der Desktophintergrund den Inhalt des
    <filename>~/Schreibtisch</filename>-Verzeichnisses
    (<filename>~/Desktop</filename> auf Englisch). Jede Datei und jeder Ordner
    im Verzeichnis <filename>~/Schreibtisch</filename> erscheint auch auf dem
    Hintergrund dieser Arbeitsfläche.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Desktop-Kontextmenü:</title>
   <para>
    Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen leeren Bereich auf der
    Arbeitsfläche (Desktop), um auf ein Kontextmenü zuzugreifen. Mit ihm
    können Sie das Erscheinungsbild der Arbeitsfläche anpassen, ihr
    Miniprogramme (Widgets), Kontrollleisten oder Aktivitäten hinzufügen,
    Desktopeinstellungen konfigurieren, die Miniprogramme an der aktuellen
    Position fixieren (sperren), den Bildschirm sperren oder die aktuelle
    Sitzung beenden.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Werkzeugkasten:</title>
   <para>
    Klicken Sie mit der Maus auf das Symbol mit den drei waagerechten Linien
    ganz oben links auf der Arbeitsfläche, um auf das Menü zuzugreifen, mit
    dem Sie die Übersichtsseite anzeigen, Miniprogramme und Aktivitäten
    hinzufügen, Miniprogramme sperren, den Desktop konfigurieren oder die
    grafische Oberfläche verlassen können.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>KDE-Kontrollleiste:</title>
   <para>
    Standardmäßig enthält die Kontrollleiste am unteren Rand des
    KDE-Desktops das Symbol für das <guimenu>Anwendungsmenü</guimenu> auf der
    linken Seite, weitere Miniprogramme und Programmsymbole sowie ganz am
    rechten Rand das Symbol für die Einstellungen der Kontrollleiste (die drei
    waagerechten Linien). Wenn Sie den Mauszeiger in der Kontrollleiste auf ein
    Symbol richten, wird eine kurze Beschreibung des Symbols angezeigt.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Anwendungsmenü:</title>
   <para>
    Klicken Sie auf das Symbol ganz links in der Kontrollleiste, um das
    Anwendungsmenü zu öffnen. Es enthält die folgenden Elemente: Eine
    Suchfunktion am unteren Rand und darüber mehrere Einträge, über die Sie
    zu den installierten Anwendungen, zu den zuletzt geöffneten Dokumenten und
    Programmen gelangen. Am linken Rand finden Sie unten Knöpfe zum
    Ausschalten oder Neustarten des Rechners und zum Abmelden. Darüber sind
    die Favoriten angesiedelt; in der Voreinstellung sind das die Firefox, die
    Systemeinstellungen und Dolphin.
   </para>
  </formalpara>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.startprogr">
  <title>Starten von Programmen</title>

  <para>
   Starten Sie Programme aus dem <guimenu>Anwendungsmenü</guimenu>, über die
   Kommandozeile mithilfe einer Shell oder der Option <guimenu>Befehl
   ausführen</guimenu>. Programme können außerdem auch vom Desktop oder der
   Kontrollleiste aus gestartet werden, indem Sie einmal mit der linken
   Maustaste auf das Programmsymbol klicken.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.startprogr.menu">
   <title>Verwenden des Anwendungsmenüs</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Öffnen des <guimenu>Anwendungsmenüs</guimenu> in der
    Kontrollleiste auf das Symbol mit dem Chamäleon oder drücken Sie
    <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo>.
    Gefällt Ihnen der Look des Menüs nicht, können Sie zur so genannten
    Kickoff-Ansicht umschalten: Klicken Sie dazu mit der rechten Maustaste auf
    das Chamäleon-Symbol und wählen Sie <guimenu>Alternativen</guimenu>. Im
    aufklappenden Dialog entscheiden Sie sich für
    <guimenu>Anwendungs-Starter</guimenu> und bestätigen per Klick auf
    <guimenu>Wechseln</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Die <guimenu>Favoriten</guimenu> zeigen häufig benutzte Anwendungen für
    den Schnellzugriff (in der Voreinstellung: Firefox, Systemeinstellungen und
    Dolphin). Die Abteilung <guimenu>Anwendungen</guimenu> listet alle auf
    Ihrem System installierten Programme auf. Um durch die Menüstruktur zu
    navigieren, klicken Sie auf den entsprechenden Eintrag. Zurück gelangen
    Sie über die Brotkrumenleiste
    <remark>jw: Textkette</remark>
    (die hellgraue Textkette direkt rechts oben über den Menüpunkten). Dort
    müssen Sie nur auf einen vorherigen Menüpunkt klicken. Zum Start zurück
    springt <guimenu>Alle Anwendungen</guimenu>. Über die Register
    <guimenu>Rechner</guimenu> und <guimenu>Verlauf</guimenu> haben Sie schnell
    Zugriff auf einige häufig verwendete Speicherorte, Anwendungen oder
    Dokumente. Unter <guimenu>Verlassen</guimenu> finden Sie verschiedene
    Optionen zum Beenden der Sitzung, wie Abmelden, Sperren des Bildschirms
    (erneuter Zugriff ist dann nur mit Passwort möglich), Herunterfahren oder
    Neustart des Computers. Einige Computer bieten an, Ihre Sitzung in den
    Ruhezustand (RAM) oder Tiefschlaf (Suspend to Disk) zu versetzen.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kde_main_menu.png" width="65%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kde_main_menu.png" width="50%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Wenn Sie ein Programm häufig benötigen und nicht jedes Mal die
    Menüstruktur durchlaufen möchten, können Sie sein Symbol im Karteireiter
    <guimenu>Favoriten</guimenu> integrieren. Klicken Sie dazu auf einem
    beliebigen anderen Karteireiter mit der rechten Maustaste auf das Programm
    und wählen Sie <guimenu>Zu Favoriten hinzufügen</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.startprogr.krunner">
   <title>Verwenden des Dialogfelds „Befehl ausführen&ldquo;</title>
   <para>
    KRunner ist eine Hilfsanwendung, mit der Sie Programme schnell starten
    können. Sie bietet außerdem eine Suchfunktion zur Suche nach Anwendungen
    oder Speicherorten.
   </para>
   <para>
    Drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
    </keycombo>, um das Dialogfeld <guimenu>Befehl ausführen</guimenu> zu
    öffnen. Geben Sie ein Kommando ein, beispielsweise
    <command>dolphin</command>. Schon während der Eingabe wird eine Liste von
    Anwendungen oder Aktionen im Dialogfeld angezeigt, die zu Ihrer Eingabe
    passen. Wählen Sie eines der Ergebnisse aus oder drücken Sie
    <keycap function="enter"/>, um die markierte Anwendung oder Aktion zu
    starten. Das Kommando zum Starten ist meist (aber nicht immer) der
    Anwendungsname in Kleinbuchstaben.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kde_krunner.png" width="75%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kde_krunner.png" width="60%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Im Dialogfeld <guimenu>Befehl ausführen</guimenu> können Sie verschiedene
    Funktionen verwenden. Über die Pfeiltasten gelangen Sie zum Verlauf und
    blättern in bereits eingetippten Kommandos hoch und runter. Das Symbol am
    linken Rand blendet einen Konfigurationsdialog ein, über den Sie
    bestimmen, wo nach Ihren Begriffen gesucht wird. Hinter einigen Einträgen
    verbergen sich Knöpfe zum Feinjustieren, die sichtbar werden, wenn Sie das
    Modul mit der Maus markieren. Außer lokalen Suchanfragen sind auch in
    Konqueror definierte <emphasis>Web-Kürzel</emphasis> verwenden, um
    Suchanfragen direkt an eine Suchmaschine zu senden, ohne vorher den Browser
    öffnen zu müssen. Eine weitere interessante Funktion ist die Berechnung
    eines mathematischen Ausdrucks wie
    <literal>&equals;2&plus;2^4</literal>. Sehr nützlich ist auch die
    Umrechnung von Einheiten, wie zum Beispiel von Meilen pro Stunde in
    Kilometer pro Stunde. Geben Sie einfach einen Ausdruck wie <literal>60 mph
    in km/h</literal> ein, um den umgerechneten Wert abzurufen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.startprogr.search">
   <title>Suchen nach Programmen</title>
   <para>
    Sowohl das <guimenu>Anwendungsmenü</guimenu> als auch das Dialogfeld
    <guimenu>Befehl ausführen</guimenu> bieten eine Suchfunktion, mit der Sie
    Programme schnell starten können, auch wenn Sie den genauen
    Anwendungsnamen oder das Kommando dafür noch nicht kennen. Zur Suche nach
    einer Anwendung beginnen Sie im <guimenu>Anwendungsmenü</guimenu> damit,
    ein Kommando oder einen Teil des Anwendungsnamens im Feld
    <guimenu>Suchen</guimenu> oder im Eingabefeld im Dialogfeld <guimenu>Befehl
    ausführen</guimenu> einzugeben. Jedes eingegebene Zeichen engt die Suche
    ein.
   </para>
   <para>
    Wählen Sie aus der Liste unterhalb des Eingabefelds die Anwendung aus, die
    Ihrer Abfrage entspricht.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.mediahandling">
  <title>Medienverarbeitung</title>

  <para>
   Wenn Sie eine CD oder DVD in das Laufwerk einlegen, einen USB-Stick oder
   eine externe Festplatte anschließen, öffnet das Widget zur
   Gerätebenachrichtigung ein kleines Fenster, das Sie über den Vorgang
   benachrichtigt. Zudem werden mögliche Aktionen für den jeweiligen
   Gerätetyp vorgeschlagen.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata width="40%" fileref="kde_devicenotifier.png"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata width="25%" fileref="kde_devicenotifier.png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Wenn Sie beispielsweise eine Digitalkamera angeschlossen haben, können Sie
   Ihre Fotos mit Gwenview (Bildbetrachter) oder &digikam;
   (Bildverwaltungsprogramm) herunterladen. Klicken Sie auf den Eintrag des
   Geräts im Widget, um auf die verfügbaren Aktionen zuzugreifen. Um das
   Gerät sicher vom Rechner zu entfernen, klicken Sie auf das Symbol rechts
   neben dem Geräteeintrag (das Kabelsymbol beziehungsweise den Auswurfknopf).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.custom">
  <title>Anpassen Ihres Desktops</title>

  <para>
   Sie können das Erscheinungsbild und Verhalten Ihres KDE-Desktops auf Ihre
   persönlichen Anforderungen zuschneiden.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.custom.lock">
   <title>Fixieren und Freigeben von Desktop-Objekten</title>
   <para>
    Desktop-Elemente können in der aktuellen Position fixiert werden, um zu
    verhindern, dass sie auf der Arbeitsfläche hin- und hergeschoben werden.
    Dies betrifft nicht die Programmfenster, sondern nur Elemente, die direkt
    auf der Arbeitsfläche liegen, wie die Miniprogramme oder Programmsymbole.
    Wenn die Desktop-Elemente fixiert sind, können keine Objekte auf dem
    Desktop hinzugefügt, bewegt oder entfernt werden.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie zum Fixieren oder Freigeben der Desktop-Elemente links oben in
    der Bildschirmecke auf die Schaltfläche mit den drei waagerechten Linien.
    Aus dem erscheinenden Menü wählen Sie <guimenu>Miniprogramme
    sperren</guimenu> oder <guimenu>Miniprogramme entsperren</guimenu> aus.
   </para>
   <para>
    Alternativ klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine leere Stelle auf
    der Arbeitsfläche und wählen <guimenu>Miniprogramme sperren</guimenu>
    oder <guimenu>Miniprogramme entsperren</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.custom.indiv">
   <title>Ändern einzelner Desktop-Elemente</title>
   <para>
    In den folgenden Abschnitten finden Sie einige Beispiele dafür, wie Sie
    einzelne Desktop-Elemente verändern können.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.kdequick.conf.icons">
    <title>Hinzufügen von Programmsymbolen zum Desktop</title>
    <para>
     Gehen Sie wie folgt vor, um eine Verknüpfung zu einer Anwendung zu
     erstellen und auf der Arbeitsfläche oder der Kontrollleiste zu
     platzieren:
    </para>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie über die Schaltfläche mit dem Chamäleon das
      Anwendungsmenü und suchen Sie die gewünschte Anwendung.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie das Programmymbol an und ziehen Sie es mit gedrückt
      gehaltener linker Maustaste auf eine freie Stelle des Desktops. Sobald
      Sie die Maustaste loslassen, erscheint ein kleiner Dialog, der fragt, ob
      Sie das Element hierher kopieren oder verknüpfen möchten. Entscheiden
      Sie sich für eine der beiden Optionen, um den neuen Starter auf dem
      Desktop zu platzieren. Klappt das nicht, sind Ihre Desktop-Elemente
      wahrscheinlich fixiert. Geben Sie diese zunächst frei (wie unter
      <xref linkend="sec.kdequick.custom.lock"/> beschrieben).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um die Position des Symbols auf dem Desktop zu verändern, fahren Sie mit
      dem Mauszeiger über das Symbol, bis ein transparenter Rahmen erscheint.
      Fassen Sie es mit der linken Maustaste an und ziehen Sie es bei gedrückt
      gehaltener Taste an die gewünschte Stelle (siehe
      <xref linkend="proc.kdequick.widgets.conf"/>).
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Wenn Sie ein Symbol von der Arbeitsfläche löschen möchten, klicken Sie
    mit der rechten Maustaste auf das Programmsymbol und wählen <guimenu>In
    den Papierkorb werfen</guimenu> aus. Alternativ fahren Sie mit der Maus
    über das Icon, bis der transparente Rahmen erscheint, und betätigen dann
    die Taste <keycap function="delete"/>.
   </para>
<!-- Achtung, das neue Plasma 5.8 blendet die Balken der Miniprogramme erst ein, wenn man lange mit der linken Maustaste auf ein Symbol klickt. Das ist leider nicht offensichtlich, und wenn man die Option nicht kennt, sucht man sehr lange. Daher kommt hier ein Hinweis und ein neuer Screenshot. hej, 13. Oktober 2016 -->
   <note>
    <title>Balken bei den Miniprogrammen (Widgets)</title>
    <para>
     Frühere Plasma-Versionen blendeten bei Mauskontakt auf der rechten Seite
     des Widgets einen Balken ein, über den Sie ein Miniprogramm vergrößern,
     verkleinern, drehen, konfigurieren und verschieben konnten. Bei Plasma 5.8
     erscheint diese Leiste in der Voreinstellung erst, wenn Sie ein Widget
     länger mit der linken Maustaste anklicken. Gefällt Ihnen diese Funktion
     nicht, können Sie zum alten Verhalten zurückkehren: Klicken Sie mit der
     rechten Maustaste auf eine freie Stelle des Desktops und wählen Sie
     <guimenu>Arbeitsfläche einrichten</guimenu>. Im folgenden Dialog wechseln
     Sie auf der linken Seite zum Punkt <guimenu>Optimierungen</guimenu>,
     entfernen rechts das Häkchen bei <guimenu>Klicken und halten Sie ein
     Miniprogramm [...]</guimenu> und bestätigen die Einstellung über
     <guimenu>Anwenden</guimenu>.
    </para>
   </note>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata width="50%" fileref="kde_desktop_widgets.png"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata width="50%" fileref="kde_desktop_widgets.png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <procedure xml:id="proc.kdequick.widgets.add">
    <title>Hinzufügen von Miniprogrammen auf der Arbeitsfläche oder auf der Kontrollleiste</title>
    <step>
     <formalpara>
      <title>Zum Hinzufügen von Miniprogrammen zu Ihrer Arbeitsfläche</title>
      <para>
       klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine leere Stelle auf Ihrer
       Arbeitsfläche und wählen Sie <guimenu>Miniprogramme
       hinzufügen</guimenu> aus.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Zum Hinzufügen eines Miniprogramms zu Ihrer Kontrollleiste</title>
      <para>
       klicken Sie mit der linken Maustaste auf den Knopf mit den drei
       waagerechten Linien ganz rechts auf der Leiste, um die Einstellungen zu
       öffnen. Klicken Sie nun auf das Pluszeichen, um Miniprogramme
       hinzuzufügen.
      </para>
     </formalpara>
     <para>
      Wenn diese Menüeinträge nicht verfügbar sind, sind Ihre
      Desktop-Elemente wahrscheinlich fixiert. In diesem Fall klicken Sie
      zuerst mit der rechten Maustaste auf den Desktop-Hintergrund und wählen
      <guimenu>Miniprogramme entsperren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie in der angezeigten Liste ein Miniprogramm aus. Durchsuchen
      Sie die verfügbaren Miniprogramme mithilfe der Bildlaufleiste am rechten
      Rand. Geben Sie zum Begrenzen der Auswahl von Miniprogrammen entweder
      einen Suchbegriff im Eingabefeld ein oder wählen Sie eine Kategorie.
      Letzteres erreichen Sie, indem Sie auf das Symbol mit dem Trichter
      (Tooltip: <guimenu>Kategorien</guimenu>) klicken und dann eine Kategorie
      auswählen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um das ausgewählte Miniprogramm auf dem Desktop oder auf der
      Kontrollleiste anzeigen zu lassen, klicken Sie es mit der linken
      Maustaste an, halten die Taste gedrückt und ziehen das Symbol an seine
      angedachte Position. Lassen Sie anschließend die linke Maustaste wieder
      los.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Entfernen eines Miniprogramms vom Desktop klicken Sie es mit der
      rechten Maustaste an und wählen aus dem Kontextmenü den Eintrag
      <guimenu>"Programmname" entfernen</guimenu> aus. Um ein Miniprogramm aus
      der Kontrollleiste zu entfernen, öffnen Sie die Einstellungen über den
      Button ganz rechts mit den drei Linien. Fahren Sie jetzt mit der Maus
      über das Symbol des Miniprogramms und klicken dann auf das kleine rote
      Kreuz. Praktisch: Sofort danach erscheint ein kleines Dialogfenster, in
      dem Sie diesen Schritt wieder rückgängig machen können, falls Sie das
      Miniprogramm aus Versehen gelöscht haben.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.kdequick.widgets.conf">
    <title>Konfigurieren von Miniprogrammen</title>
    <step>
     <para>
      Halten Sie den Mauszeiger über ein Miniprogramm (bzw. klicken Sie
      solange mit der linken Maustaste darauf), bis neben dem Miniprogramm ein
      Balken erscheint, der eine Reihe von Symbolen anzeigt:
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kde_widget_frame.png" width="45%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kde_widget_frame.png" width="40%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Wenn der Rahmen nicht erscheint, sind Ihre Miniprogramme wahrscheinlich
      fixiert. Geben Sie diese zunächst frei, wie unter
      <xref linkend="sec.kdequick.custom.lock"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um die Größe des Miniprogramms zu ändern, klicken Sie mit der linken
      Maustaste auf das Maßstabsymbol im Rahmen und halten Sie die Maustaste
      gedrückt, während Sie den Zeiger langsam über den Desktop bewegen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um das Miniprogramm in eine Richtung zu drehen, klicken Sie mit der
      linken Maustaste auf das geschwungene Pfeilsymbol im Rahmen und halten
      Sie die Maustaste gedrückt, während Sie den Mauszeiger kreisförmig
      über den Desktop ziehen. An den horizontalen und vertikalen Positionen
      befindet sich eine Einrastgrenze, an der Sie das Miniprogramm
      gegebenenfalls <quote>befestigen</quote> können. Sie können es
      natürlich auch in jeder geneigten Stellung anordnen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Ändern des Inhalts, der Einstellungen oder der Eigenschaften eines
      Miniprogramms klicken Sie mit der linken Maustaste auf das dritte Symbol
      von oben. Legen Sie im nun angezeigten Konfigurations-Dialog die
      gewünschten Optionen fest.
     </para>
    </step>
   </procedure>
<!-- <remark>toms 2012-08-23: We need to talk about the motivation *why*
     a user wants to add an additional panel:</remark>-->
   <para>
    Um mehr Platz für eigene Programme zu bekommen, bieten sich Konrollleisten
    an.
   </para>
   <procedure xml:id="proc.kdequick.panel.add">
    <title>Hinzufügen und Entfernen von Kontrollleisten</title>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen leeren Bereich auf der
      Arbeitsfläche, wählen Sie <guimenu>Kontrollleiste hinzufügen</guimenu>
      und in der Liste einen Kontrollleistentyp aus.
     </para>
     <para>
      Wenn diese Menüeinträge nicht verfügbar sind, sind Ihre
      Desktop-Elemente wahrscheinlich fixiert. In diesem Fall klicken Sie
      zuerst mit der rechten Maustaste und wählen Sie <guimenu>Miniprogramme
      entsperren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie am Ende der neuen Kontrollleiste auf das Symbol mit den drei
      waagerechten Linien, um auf die Konfigurationsoptionen zuzugreifen, und
      passen Sie die Kontrollleiste an wie unter
      <xref linkend="proc.kdequick.panel.conf"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie zum Löschen einer Kontrollleiste mit der rechten Maustaste
      auf eine leere Stelle in der Kontrollleiste, die verschwinden soll, und
      wählen Sie <guimenu>"Kontrollleiste" entfernen</guimenu> aus. Während
      bei früheren &productname;-Versionen mindestens eine Kontrollleiste
      auf der Arbeitsfläche verbleiben musste, können Sie Ihren Desktop nun
      auch ganz ohne Leiste verwenden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.kdequick.panel.conf">
    <title>Konfigurieren von Kontrollleisten</title>
    <para>
     Anwendungen und Miniprogramme können in der Hauptleiste am unteren Rand
     oder in anderen Kontrollleisten hinzugefügt werden.
     Kontrollleistenelemente und zusätzliche Kontrollleisten können an
     verschiedene Positionen verschoben werden oder bei Bedarf entfernt werden.
    </para>
    <step>
     <para>
      Um auf Optionen für die aktuelle Kontrollleiste zuzugreifen, klicken Sie
      mit der rechten Maustaste auf eine leere Stelle in der Kontrollleiste und
      wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Kontrollleiste-Optionen</guimenu>
      <guimenu>Einstellungen für Kontrollleiste</guimenu> </menuchoice>.
      Schneller geht es mit einem Klick auf das Symbol mit den drei Linien ganz
      rechts in der Leiste. In jedem Fall wechselt die Ansicht der
      Kontrollleiste, und die Konfigurationsoptionen werden angezeigt.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kde_move_panel.png" width="85%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kde_move_panel.png" width="50%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Wenn der Menüeintrag und das Symbol nicht verfügbar sind, sind Ihre
      Desktop-Elemente wahrscheinlich fixiert. Zum Entsperren klicken Sie
      zunächst mit der rechten Maustaste auf den Desktop-Hintergrund und
      wählen <guimenu>Miniprogramme entsperren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um Kontrollleistenobjekte an eine andere Position in der Kontrollleiste
      zu verschieben, fahren Sie mit dem Mauszeiger über das gewünschte
      Kontrollleistenobjekt (z. B. Programmsymbol, Arbeitsflächen-Umschalter,
      Fensterleiste, Systemabschnitt der Kontrollleiste). Nach oben klappt ein
      kleiner Bereich aus, in dem Sie Schaltflächen zum Konfigurieren (links)
      und Entfernen (rechts) finden. Klicken Sie das Objekt selbst an und
      ziehen Sie es mit gedrückt gehaltener Maustaste an die gewünschte
      Position in der Kontrollleiste. Lassen Sie die Maustaste los, um es an
      dieser Stelle zu fixieren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um den Abstand zwischen zwei Miniprogrammen zu vergrößern, verwenden
      Sie die dritte Schaltfläche von rechts (<guimenu>Abstandhalter
      hinzufügen</guimenu>). Ein Trenner-Miniprogramm wird eingefügt, und mit
      der Maus ziehen Sie es an die gewünschte Stelle.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um die Breite der Kontrollleiste zu ändern, klicken Sie auf die kleinen
      Pfeilsymbole links und rechts in der Einstellungskontrollleiste. Mit dem
      Pfeil auf der linken Seite können Sie die Position der Kontrollleiste
      und mit den Pfeilen auf der rechten Seite die maximale und minimale
      Größe festlegen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Halten Sie zum Ändern der Höhe der Kontrollleiste die linke Maustaste
      auf der Schaltfläche <guimenu>Höhe</guimenu> gedrückt und bewegen Sie
      den Mauszeiger an die gewünschte endgültige Stelle.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Mithilfe der Schaltfläche <guimenu>Bildschirmkante</guimenu>
      positionieren Sie die Kontrollleiste an einer der Seiten des Bildschirms.
      Ziehen Sie die Kontrollleiste per Drag &amp; Drop an die gewünschte
      Position.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sollten Sie in Ihrer Kontrollleiste zusätzliche Miniprogramme
      benötigen, fügen Sie sie mithilfe des Pluszeichens
      (<guimenu>Miniprogramme hinzufügen</guimenu>) hinzu, wie unter
      <xref linkend="proc.kdequick.widgets.add"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Entfernen von Programmsymbolen oder Miniprogrammen aus der
      Kontrollleiste fahren Sie mit der Maus über das Objekt und klicken auf
      das kleine rote Kreuz.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Die Symbole im Systemabschnitt der Kontrollleiste (links neben der Uhr)
      gehören normalerweise zu Anwendungen, die im Hintergrund ausgeführt
      werden. Welche Icons Sie im Systemabschnitt sehen, beeinflussen Sie über
      den dazugehörigen Einstellungsdialog. Fahren Sie mit der Maus über den
      Systemabschnitt und klicken Sie im Feld darüber auf das linke Icon. Im
      nächsten Dialogfenster entscheiden Sie per Klick in die Checkboxen,
      welche Einträge hier erscheinen. Über <guimenu>Anwenden</guimenu>
      speichern Sie Ihre Änderungen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Weitere Konfigurationsoptionen, z. B. <guimenu>Ausrichtung der
      Kontrollleiste</guimenu> oder <guimenu>Sichtbarkeit</guimenu> finden Sie
      über den zweiten Button von rechts (<guimenu>Weitere
      Einstellungen</guimenu>).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn alle Kontrollleisteneinstellungen Ihren Wünschen entsprechen,
      schließen Sie die Konfiguration per Klick auf das rote Kreuz ab.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure xml:id="proc.kdequick.conf.deskback">
    <title>Ändern des Desktop-Hintergrunds</title>
    <para>
     Sie können den Desktop-Hintergrund so einstellen, dass Bilder, eine
     Diaschau, animierte Hintergründe oder Farben angezeigt werden.
    </para>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eine freie Stelle auf der
      Arbeitsfläche und wählen Sie <guimenu>Arbeitsfläche
      einrichten</guimenu> aus. Ein Konfigurationsdialog wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie in der linken Leiste den Eintrag
      <guimenu>Hintergrundbild</guimenu> aus. Im Dropdown-Menü
      <guimenu>Hintergrundbild-Typ</guimenu> haben Sie die Wahl zwischen
      <guimenu>Einfarbig</guimenu>, <guimenu>Haenau</guimenu> (animiertes
      Muster), <guimenu>Hunyango</guimenu> (eine weitere animierte Wallpaper),
      <guimenu>Bild</guimenu> und <guimenu>Diaschau</guimenu>. Die weiteren
      Konfigurationsoptionen sind abhängig vom Objekt, das Sie für den
      Hintergrund ausgewählt haben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um beispielsweise ein Bild als Hintergrund zu verwenden, gehen Sie wie
      folgt vor:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Legen Sie unter <guimenu>Hintergrundbild-Typ</guimenu> die Option
        <guimenu>Bild</guimenu> fest.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Definieren Sie die <guimenu>Positionierung</guimenu> des Bildes.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Verwenden Sie eines der verfügbaren Hintergrundbilder, indem Sie den
        gewünschten Hintergrund in der Liste auswählen, oder klicken Sie auf
        <guimenu>Neue Hintergrundbilder herunterladen</guimenu>, um weitere
        Hintergrundbilder aus dem Internet zu beziehen.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Um ein benutzerdefiniertes Bild zu verwenden, klicken Sie auf
        <guimenu>Öffnen</guimenu> und wählen eine Bilddatei aus dem
        Dateisystem aus.
       </para>
       <informalfigure>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="kde_conf_deskback.png" width="75%"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="kde_conf_deskback.png" width="60%"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </informalfigure>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um Ihre Änderungen zu speichern
      und den Konfigurationsdialog zu beenden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.custom.kcontrol">
   <title>Modifizieren der persönlichen Einstellungen</title>
   <para>
    Außer dem Ändern einzelner Desktop-Elemente können Sie Ihren Desktop mit
    KDE ganz genau an Ihre Bedürfnisse anpassen. Im Konfigurationsdialog
    <guimenu>Systemeinstellungen</guimenu> finden Sie Möglichkeiten zur
    Anpassung des gesamten Erscheinungsbildes und Verhaltens Ihres Desktops.
   </para>
   <para>
    Sie starten die <guimenu>Systemeinstellungen</guimenu> aus dem
    Anwendungsmenü, beispielsweise aus der Abteilung
    <guimenu>Favoriten</guimenu> oder über
    <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu>
    <guimenu>Systemeinstellungen</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <para>
    Die Einstellungen sind in verschiedene Kategorien unterteilt. Richten Sie
    die Maus auf ein Symbol, um weitere Details zu sehen. Für manche Aufgaben
    in den Systemeinstellungen benötigen Sie Systemadministratorrechte
    (&rootuser;).
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kde_kcontrol_main.png" width="80%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kde_kcontrol_main.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Ändern Sie die Einstellungen wie gewünscht. Änderungen werden erst
    wirksam, wenn Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu> klicken. Um Änderungen
    in der letzten Ansicht zu verwerfen, die Sie noch nicht angewendet haben,
    klicken Sie auf <guimenu>Zurücksetzen</guimenu>. Um alle Elemente in der
    letzten Ansicht auf die Standardwerte zurückzusetzen, klicken Sie auf
    <guimenu>Voreinstellungen</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Um zur anfänglichen Anzeige (mit allen Kategorien) zurückzukehren,
    klicken Sie oben links im Dialogfeld auf <guimenu>Alle
    Einstellungen</guimenu>. Sie können oben im Fenster auch einen Suchtext
    (beispielsweise <guimenu>Bildschirmschoner</guimenu>) eingeben, um die
    Kategorie zu finden, die zum Suchtext passende Optionen enthalten. Jedes
    Zeichen, das Sie im Feld <guimenu>Suchen</guimenu> eingeben, schränkt die
    Suche weiter ein; das Symbol der gefundenen Kategorie wird eingefärbt, und
    alles andere erscheint in Grau.
   </para>
   <para>
    Für einen einfacheren Überblick über alle Kategorien können Sie auch zu
    einer Baumansicht wechseln, indem Sie auf <guimenu>Einrichten</guimenu>
    klicken und im Bereich <guimenu>Allgemein</guimenu> ein anderes
    <guimenu>Ansichtsdesign</guimenu> auswählen. Für die Baumansicht können
    Sie darüber hinaus bestimmen, dass die erste Ebene automatisch ausklappt.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.desktopeffects">
  <title>Anwenden von Desktop-Effekten</title>

  <para>
   Wenn Ihr Computer eine 3-D-Grafikkarte unterstützt, können Sie
   Grafikeffekte verwenden, wie zum Beispiel Umstellen des Desktops auf einen
   sich drehenden 3-D-Würfel, Aktivieren von durchsichtigen oder transparenten
   Fenstern oder Vergrößern und Verkleinern des Desktop-Bildschirms. Sie
   können auch andere Fenstereffekte wie Schatten, Überblenden und Umformung
   verwenden. Wenn Sie keine 3-D-Grafikkarte haben, sind einige Effekte
   eventuell deaktiviert oder verlangsamen Ihr System. Wenn Ihr System zu
   langsam ist, deaktivieren Sie die Effekte für die aktuelle Sitzung mit
   <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="shift"/>
   <keycap>F12</keycap> </keycombo>.
  </para>

  <para>
   Gehen Sie folgendermaßen vor, um die Effekte auf Ihrem Desktop zu
   konfigurieren:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Starten Sie die Systemeinstellungen wie unter
     <xref linkend="sec.kdequick.custom.kcontrol"/> beschrieben.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Arbeitsflächen-Effekte</guimenu> aus der Kategorie
     <guimenu>Arbeitsflächen-Verhalten</guimenu> aus. Wenn Ihre Grafikkarte
     die 3-D-Funktion nicht unterstützt, werden Sie benachrichtigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Auf der rechten Seite sehen Sie alle auf dem System verfügbaren Effekte,
     die Sie per Mausklick ein- und wieder ausschalten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie auf ein Informationssymbol klicken, wird eine kurze Erläuterung
     zum jeweiligen Effekt eingeblendet. Einige der Arbeitsflächen-Effekte
     bieten eine Vorschaufunktion und eine weitere Schaltfläche zum
     Konfigurieren, beispielsweise zum Zuweisen von Tastaturkürzeln o. Ä.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mit <guimenu>Anwenden</guimenu> aktivieren Sie die Effekte dauerhaft.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.virtdesk">
  <title>Verwenden von virtuellen Arbeitsflächen</title>

  <para>
   Die Desktop-Umgebung ermöglicht es Ihnen, Ihre Programme und Aufgaben auf
   mehreren virtuellen Arbeitflächen zu organisieren. Wenn Sie häufig
   zahlreiche Programme gleichzeitig ausführen, wird dadurch die Anzahl an
   Fenstern minimiert, die Sie auf Ihrem Bildschirm arrangieren müssen.
   Beispielsweise können Sie eine Arbeitsfläche für E-Mails und eine andere
   für Textverarbeitungs- oder Grafikanwendungen reservieren.
  </para>

  <procedure xml:id="proc.kdequick.virtdesk.move">
   <title>Verschieben einer Anwendung auf eine andere virtuelle Arbeitsfläche</title>
   <para>
    Sie können eine zurzeit ausgeführte Anwendung auf einer oder allen
    virtuellen Arbeitsflächen anzeigen oder sie auf andere Arbeitsflächen
    verschieben.
   </para>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie die Anwendung.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Titelleiste der Anwendung.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Auf Arbeitsfläche verschieben</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Arbeitsfläche aus, auf der Sie das Programm platzieren
     möchten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf die gewünschte Arbeitsfläche im
     Arbeitsflächen-Umschalter in der Kontrollleiste, um zu einer bestimmten
     Arbeitsfläche zu wechseln. Wechseln Sie zur nächsten oder vorigen
     Arbeitsfläche, indem Sie den Mauszeiger an einer leeren Stelle auf der
     Arbeitsfläche platzieren und das Mausrad bewegen.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="proc.kdequick.virtdesk.add">
   <title>Konfigurieren von virtuellen Arbeitsflächen</title>
   <para>
    Sie können die Anzahl der virtuellen Arbeitsflächen auf bis zu 20
    erhöhen, deren Namen ändern, Aktivitäten zuweisen, Effekte beim Wechseln
    konfigurieren und Tastaturkürzel zum Umschalten zuweisen.
   </para>
   <step>
    <para>
     Zum Hinzufügen weiterer Arbeitsflächen klicken Sie mit der rechten
     Maustaste auf den Arbeitsflächen-Umschalter in der Kontrollleiste und
     wählen Sie <guimenu>Virtuelle Arbeitsfläche hinzufügen</guimenu>. Eine
     neue Arbeitsfläche wird im Arbeitsflächen-Umschalter angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Das Verhalten des Umschalters aus der Kontrollleiste beeinflussen Sie
     über einen Rechtsklick auf das Icon und <guimenu>Einstellungen für
     Arbeitsflächen-Umschalter</guimenu>. Im folgenden Dialog bestimmen Sie
     beispielsweise, ob das Symbol Numern, Namen oder gar nichts anzeigt, ob
     die Symbole der geöffneten Programme sichtbar sind usw.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Die Anzahl und das Aussehen der virtuellen Arbeitsflächen konfigurieren
     Sie entweder per Rechtsklick auf den Arbeitsflächen-Umschalter und den
     Menüeintrag <guimenu>Arbeitsflächen einrichten</guimenu> oder in den
     Systemeinstellungen in der Abteilung
     <guimenu>Arbeitsflächen-Verhalten</guimenu> und dort unter
     <guimenu>Virtuelle Arbeitsflächen</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kde_add_virtdesk.png" width="85%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kde_add_virtdesk.png" width="60%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Auf dem Reiter <guimenu>Arbeitsflächen</guimenu> bestimmen Sie die
     Anzahl, das Layout und die Namen. Auf dem Tab <guimenu>Wechsel</guimenu>
     richten Sie Tastenkombinationen zum Wechseln zwischen den virtuellen
     Desktops sowie Effekte und Animationen ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie die gewünschten Optionen fest und klicken Sie auf
     <guimenu>Anwenden</guimenu>. Über <guimenu>Voreinstellungen</guimenu>
     gelangen Sie wie gewohnt zur ursprünglichen Konfiguration zurück.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.dolphin">
  <title>Verwalten von Dateien und Ordnern</title>

  <para>
   Als Standarddateimanager dient in KDE das Programm Dolphin. Sie starten
   Dolphin im Anwendungsmenü durch Auswahl von <menuchoice>
   <guimenu>Favoriten</guimenu> <guimenu>Dateimanager</guimenu></menuchoice>,
   oder Sie drücken <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
   </keycombo> und geben <command>dolphin</command> ein. Die Anwendung startet
   ebenfalls, wenn Sie ein Ordnersymbol (<guimenu>Persönlicher
   Ordner</guimenu>, <guimenu>Papierkorb</guimenu> usw.) einmal mit der linken
   Maustaste anklicken.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.dolphin.oview">
   <title>Dolphin-Hauptfenster</title>
   <para>
    Das Dolphin-Hauptfenster besteht aus den folgenden Elementen:
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dolphin_main.png" width="80%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dolphin_main.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <formalpara>
    <title>Symbolleiste:</title>
    <para>
     Die Symbolleiste beschleunigt die Navigation und die Änderung der
     Darstellung. Die entsprechenden Funktionen können auch über die
     Schaltfläche <guimenu>Einstellungen</guimenu> aus der Menüleiste
     aufgerufen werden. Wenn sich der Mauszeiger einen Augenblick über einem
     Symbol befindet, wird eine kurze Beschreibung (ein Tooltip) angezeigt.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Adressleiste:</title>
    <para>
     Die Adressleiste zeigt den Pfad zum aktuellen Verzeichnis an. Sie ist in
     zwei Versionen verfügbar: Die eine zeigt den Pfad zum aktuellen
     Verzeichnis mit Schaltflächen für jeden übergeordneten Ordner an (diese
     Darstellung wird auch als Brotkrumenleiste bezeichnet). Klicken Sie in
     dieser Ansicht auf einen Verzeichnisnamen, um zu diesem Verzeichnis zu
     wechseln. Die zweite Version der Adressleiste zeigt den Pfad zum aktuellen
     Verzeichnis als Text, der bearbeitet werden kann. Sie schalten über
     <keycombo action="press"><keycap function="control"/><keycap>L</keycap></keycombo>
     zu dieser Ansicht um.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Felder:</title>
    <para>
     Standardmäßig wird in Dolphin die Seitenleiste <guimenu>Orte</guimenu>
     angezeigt. Sie ermöglicht schnellen Zugriff auf einige häufig verwendete
     Orte wie Ihr Home-Verzeichnis (<guimenu>Persönlicher Ordner</guimenu>),
     das Stammverzeichnis des Dateisystems (<guimenu>Basisordner</guimenu>),
     den Papierkorb oder Wechseldatenträger, wie etwa DVDs, Digitalkameras
     oder USB-Sticks. Sie können in den <guimenu>Einstellungen</guimenu> unter
     <guimenu>Seitenleisten</guimenu> verschiedene weitere Kontrollleisten
     hinzufügen. Dabei ist auch ein Terminalfenster, das sich am unteren Rand
     von Dolphin einnistet (Shortcut: <keycap>F4</keycap>).
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Anzeigefeld (Arbeitsbereich):</title>
    <para>
     Im Anzeigefeld wird der Inhalt des ausgewählten Verzeichnisses bzw. der
     ausgewählten Datei angezeigt. Standardmäßig zeigt Dolphin beim Start
     den Inhalt Ihres Home-Verzeichnisses (<guimenu>Persönlicher
     Ordner</guimenu>) an. Durch Klicken auf eine Datei oder einen Ordner in
     Dolphin wird in der Voreinstellung direkt eine Aktion gestartet: Dolphin
     lädt die Datei zur weiteren Verarbeitung in eine Anwendung oder öffnet
     den Ordner.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Statusleiste:</title>
    <para>
     Zeigt den Dateityp und die Größe des zurzeit ausgewählten Objekts an
     und ermöglicht über den Schieberegler das Vergrößern und Verkleinern
     der Symbole oder Einträge im Anzeigefeld.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.dolphin.files">
   <title>Verwalten von Ordnern und Dateien mit Dolphin</title>
   <para>
    Um Aktionen wie das Kopieren, Verschieben, Erstellen oder Löschen von
    Dateien durchzuführen, benötigen Sie die entsprechenden Berechtigungen
    für die jeweiligen Ordner und Dateien.
   </para>
   <para>
    Zum Kopieren, Verschieben oder Löschen einer Datei oder eines Ordners
    führen Sie die folgenden Schritte aus:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Bewegen Sie zur Auswahl einer oder mehrerer Dateien und Ordner in Dolphin
      den Mauszeiger über die Datei oder den Ordner, klicken Sie aber nicht
      darauf. Am linken oberen Rand erscheint ein graues Pluszeichen, das grün
      wird, wenn Sie es mit dem Mauszeiger berühren. Klicken Sie darauf, um
      das Objekt auszuwählen. Um die Auswahl wieder aufzuheben, klicken Sie
      auf das rote Minuszeichen, das angezeigt wird, wenn das Objekt
      ausgewählt ist.
     </para>
     <para>
<!-- Achtung, das hier funktioniert derzeit (14. Okt) nicht, s. https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=351394 :
      Alternativ drücken Sie <keycap function="control"/> und klicken Sie
      auf die Objekte, die ausgewählt werden sollen bzw. deren Auswahl
      aufgehoben werden soll. -->
      Alternativ wählen Sie mit
      <keycombo action="press"><keycap function="control"/><keycap>A</keycap></keycombo>
      alle Objekte im Arbeitsbereich aus. Einen genauer abgegrenzten Bereich
      erwischen Sie, indem Sie die Taste <keycap function="shift"/> gedrückt
      halten, das erste Objekt und dann das letzte anklicken.
     </para>
    </step>
    <step xml:id="step.dophin.cut">
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Auswahl und entscheiden Sie
      sich im Kontextmenü für eine der Aktionen:
      <guimenu>Ausschneiden</guimenu> oder <guimenu>Kopieren</guimenu>. (Weiter
      unten im Menü finden Sie außerdem die beiden Einträge
      <guimenu>Kopieren zu</guimenu> und <guimenu>Verschieben zu</guimenu>, die
      den folgenden Schritt einsparen.)
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Navigieren Sie zum Zielordner, in den Sie das Objekt einfügen möchten.
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste in einen freien Bereich und wählen
      Sie aus dem Kontextmenü den Eintrag <guimenu>X Elemente
      einfügen</guimenu>, wobei X für die Anzahl der vorher kopierten oder
      ausgeschnittenen Objekte steht.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Erstellen eines neuen Ordners am aktuellen Standort klicken Sie mit
      der rechten Maustaste in das Anzeigenfeld und wählen Sie <menuchoice>
      <guimenu>Neu erstellen</guimenu> <guimenu>Ordner</guimenu> </menuchoice>
      oder drücken Sie <keycap>F10</keycap>. Geben Sie im neuen Fenster einen
      Ordnernamen ein und drücken Sie <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um das in <xref linkend="step.dophin.cut"/> kopierte oder ausgeschnittene
      Objekt einzufügen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den
      Zielordner im Hauptanzeigefeld und wählen Sie <guimenu>X Elemente
      einfügen</guimenu> aus, um das oder die Objekte in den neuen Ordner zu
      kopieren oder zu verschieben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Löschen einer Datei oder eines Ordners klicken Sie im
      Hauptanzeigefeld mit der rechten Maustaste auf das Objekt und wählen Sie
      im Kontextmenü <guimenu>In den Papierkorb werfen</guimenu> aus. Das
      Objekt wird in den Papierkorb verschoben. Dort können Sie es
      gegebenenfalls wiederherstellen oder das Objekt dauerhaft löschen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um schnell im aktuellen Verzeichnis nach bestimmten Dateinamen zu filtern,
    drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>I</keycap>
    </keycombo>, um das Eingabefeld <guimenu>Filter</guimenu> unten im
    Hauptfenster von Dolphin hinzuzufügen. Geben Sie einen beliebigen Teil des
    Dateinamens ein, nach dem Sie suchen, um im aktuellen Verzeichnis, das die
    Suchzeichenkette enthält, alle Dateien zu sehen. Drücken Sie <keycombo>
    <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo>, um die
    Desktop-Suche für die detailliertere und erweiterte Suche zu verwenden.
    Weitere Informationen hierzu finden Sie in
    <xref linkend="sec.kdequick.find"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.dolphin.conf">
   <title>Konfigurieren von Dolphin</title>
   <para>
    Dolphin bietet viele Optionen zum Anpassen der Ansicht an.
   </para>
   <procedure>
    <title>Ändern der Ansicht</title>
    <step>
     <para>
      Um von der Standardansicht zur editierbaren Version der Adressleiste zu
      wechseln, drücken Sie <keycap>F6</keycap> oder
      <keycombo action="press"><keycap function="control"/><keycap>L</keycap></keycombo>.
      Geben Sie einen Pfad zu einem Verzeichnis ein. Nach Eingabe einer Adresse
      drücken Sie <keycap function="enter"/> oder klicken auf den Haken rechts
      neben dem Eingabefeld.
     </para>
     <para>
      Zum Löschen des Inhalts in der Adressleiste klicken Sie rechts auf das
      schwarze <literal>X</literal>-Symbol.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="dolphin_location_bar.png" width="99%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="dolphin_location_bar.png" width="70%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Ändern der Ansicht des aktuell angezeigten Ordners klicken Sie in
      der Symbolleiste auf eines der entsprechenden Symbole (viertes, fünftes
      und sechstes von links). Dolphin behält die ausgewählte Ansicht für
      jeden Ordner bei. Drücken Sie <keycap>F3</keycap>, um den Inhalt des
      aktuellen Ordners in zwei separaten Spalten anzuzeigen. Nun können Sie
      in jeder Spalte zu einem anderen Verzeichnis navigieren und leicht
      Objekte ziehen oder ablegen oder den Inhalt der Verzeichnisse
      vergleichen. Drücken Sie erneut auf <keycap>F3</keycap>, um die geteilte
      Ansicht wieder zu schließen.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="kde_dolphin_splitview.png" width="90%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="kde_dolphin_splitview.png" width="90%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Damit Dolphin auch versteckte Dateien anzeigt, wählen Sie aus dem Menü
      <guimenu>Einstellungen</guimenu> den Punkt <guimenu>Versteckte
      Dateien</guimenu> oder betätigen die Tastenkombination
      <keycombo action="press"><keycap function="alt"/><keycap>.</keycap></keycombo>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um weitere Details zu den Dateien anzuzeigen (wie Zugriffsberechtigungen
      oder Eigentümer), wählen Sie im Menü <guimenu>Einstellungen</guimenu>
      den Punkt <guimenu>Zusätzliche Informationen</guimenu> aus und
      aktivieren Sie die entsprechenden Optionen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Hinzufügen weiterer Verzeichnisse zur Seitenleiste
      <guimenu>Orte</guimenu> ziehen Sie einen Ordner vom Arbeitsbereich in die
      Seitenleiste <guimenu>Orte</guimenu> und legen ihn dort ab. Wenn Sie mit
      der rechten Maustaste auf einen Eintrag in der Seitenleiste klicken,
      erscheint ein Kontextmenü, das Einträge zum Bearbeiten, Ausblenden usw.
      enthält.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um dem Hauptfenster weitere Seitenleisten hinzuzufügen, wählen Sie im
      Menü <guimenu>Einstellungen</guimenu> den Punkt
      <guimenu>Seitenleisten</guimenu> aus und anschließend weitere
      Seitenleisten wie <guimenu>Ordner</guimenu> oder
      <guimenu>Informationen</guimenu>. Letzteres blendet auf der rechten Seite
      des Programmfensters zusätzliche Angaben zum gerade ausgewählten Objekt
      ein.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Die Seitenleisten können Sie abtrennen und an einer anderen Stelle im
    Dolphin-Fenster verankern. Das Terminal (Taste <keycap>F4</keycap>) blenden
    Sie dann beispielsweise oben ein und die Orte rechts. Dazu klicken Sie auf
    den Namen der Seitenleiste und ziehen Sie an die neue Stelle. Das
    Herausbewegen aus dem Dolphin-Fenster ist nicht möglich. Sollte das nicht
    funktionieren, ist die Seitenleiste gesperrt. Klicken Sie in einem solchen
    Fall mit der rechten Maustaste in einen freien Bereich der Seitenleiste und
    wählen dann <guimenu>Seitenleisten entsperren</guimenu>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Ändern des Gesamtverhaltens von Dolphin</title>
    <para>
     Um das Verhalten oder die Ansicht von Dolphin insgesamt zu ändern,
     wählen Sie im Menü <guimenu>Einstellungen</guimenu> den Punkt
     <guimenu>Dolphin einrichten</guimenu> aus und sehen Sie sich die Optionen
     an, die im Konfigurationskatalog von Dolphin angeboten werden.
    </para>
    <step>
     <para>
      Soll ein bestimmter Ansichtsmodus für alle Ordner gelten, klicken Sie in
      der linken Seitenleiste auf <guimenu>Allgemein</guimenu> und aktivieren
      Sie <guimenu>Für alle Ordner die gleichen Eingenschaften
      verwenden</guimenu>. Klicken Sie in der linken Seitenleiste auf
      <guimenu>Ansichten</guimenu> und passen Sie die Optionen für die
      verschiedenen Ansichten an. Klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>,
      um die Änderungen zu speichern.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Dolphin beim Starten ein anderes Verzeichnis anzeigen soll oder wenn
      Sie ständig die editierbare Adressleiste verwenden möchten, klicken Sie
      in der linken Seitenleiste auf <guimenu>Start</guimenu> und ändern Sie
      die entsprechenden Optionen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Konfigurieren der Dienste, die im Kontextmenü von Dolphin angezeigt
      werden sollen, klicken Sie in der linken Seitenleiste auf
      <guimenu>Dienste</guimenu> und aktivieren bzw. deaktivieren die
      entsprechenden Dienste zur Anzeige im Kontextmenü. Ein Klick auf
      <guimenu>Neue Dienste herunterladen</guimenu> bringt Sie bei bestehender
      Internetverbindung zu zahlreichen weiteren Erweiterungen, die Sie
      komfortabel per Mausklick einspielen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um die Änderungen zu übernehmen
      und das Dolphin-Konfigurationsdialogfeld zu schließen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.browser">
  <title>Browsen im Internet</title>

  <para>
   Abgesehen von Konqueror (dem Standard-Webbrowser von KDE) enthält
   &productname; auch den Firefox-Webbrowser. Zum Starten von Konqueror oder
   Firefox drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
   </keycombo> und geben <command>konqueror</command> oder
   <command>firefox</command> ein.
  </para>

  <para>
   Beide Browser warten mit aktuellen (Web-)Technologien auf, ordnen
   Unterfenster auf Tabs an, blocken Popups oder Werbung, verwalten Ihre
   Downloads und Lesezeichen. Der einfache Zugang zu verschiedenen
   Suchmaschinen hilft Ihnen bei der Suche nach den benötigten Informationen.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="85%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="firefox_main.png" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Geben Sie eine URL in das Adressfeld ein, um mit dem Browsen zu beginnen.
   Drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>T</keycap>
   </keycombo>, um einen neuen leeren Tab zu öffnen. Um einen Link in einem
   neuen Reiter zu öffnen, klicken Sie mit Ihrer mittleren Maustaste auf den
   Link. Wenn Sie mit der rechten Maustaste auf einen Reiter klicken, wird ein
   Menü mit Optionen eingeblendet. Über dieses Menü können Sie neue Tabs
   erstellen, den Inhalt eines bestimmten oder aller vorhandenen Reiter neu
   laden und Tabs schließen. Sie können auch die Reihenfolge ändern, indem
   Sie sie an die gewünschte Position ziehen und dort ablegen.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.browser.search">
   <title>Ausfindigmachen von Informationen</title>
   <para>
    Firefox bietet zwei verschiedene Arten von Suchoptionen: Sie können
    Informationen im Web selbst oder auf der aktuellen Webseite nach bestimmten
    Begriffen suchen.
   </para>
<?dbfo-need height="20em"?>
   <procedure>
    <title>Suchen im Web</title>
    <step>
     <para>
      Um eine Suche im Web zu starten, klicken Sie im Eingabefeld rechts neben
      dem langen Adressfeld auf das Symbol (standardmäßig zeigt es eine Lupe
      und startet eine Google-Suche). Sie öffnen damit eine Liste von
      Suchmaschinen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie die gewünschte Suchmaschine aus und geben Sie im Eingabefeld
      Ihre Suchwörter ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Drücken Sie auf <keycap function="enter"/>, um den Suchvorgang zu
      starten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie die aktuelle Webseite mit Firefox oder Konqueror durchsuchen
      möchten, drücken Sie
      <keycombo><keycap function="control"/><keycap>F</keycap></keycombo>, um
      eine Suchleiste unten im Fenster anzuzeigen. Geben Sie dort Ihren
      Suchbegriff ein und starten Sie mit den Schaltflächen neben dem
      Eingabefeld die Suche in verschiedene Richtungen oder konfigurieren Sie
      die Suchoptionen, beispielsweise
      <guimenu>Groß-/Kleinschreibung</guimenu> oder
      <guimenu>Hervorheben</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Konqueror bietet vordefinierte Webkürzel zur schnellen Suche im Web an. Um
    im Web mit der Google-Suchmaschine beispielsweise nach
    <literal>yast</literal> zu suchen, geben Sie <literal>gg:yast</literal> in
    die Adressleiste von Konqueror ein und drücken <keycap function="enter"/>.
   </para>
   <para>
    Sie können auch einzelne Web-Tastenkombinationen in Konqueror und Firefox
    definieren, wie unter <xref linkend="sec.kdequick.browser.conf"/>
    beschrieben.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.browser.download">
   <title>Herunterladen von Dateien aus dem Web</title>
   <para>
    Wenn Sie eine Datei mit Firefox oder Konqueror herunterladen, wird ein
    Dialogfeld geöffnet, in dem Sie gefragt werden, ob Sie die Datei speichern
    oder mit einer bestimmten Anwendung öffnen möchten. Geben Sie außerdem
    an, ob die ausgewählte Aktion für alle Dateien dieses Typs gelten soll.
    Firefox speichert die Datei standardmäßig in dem Ordner, der in den
    Firefox-Einstellungen konfiguriert wurde, und zeigt die fertig gestellten
    Downloads nach einem Klick auf den nach unten gerichteten Pfeil rechts
    neben dem Suchfeld an.
   </para>
   <para>
    Um die heruntergeladenen Dateien direkt von dort aus zu öffnen, klicken
    Sie die Datei an. Um die History von heruntergeladenen Dateien zu
    bereinigen, klicken Sie auf den Pfeil, wählen <guimenu>Alle Downloads
    anzeigen</guimenu> und betätigen im folgenden Dialog den Button
    <guimenu>Liste leeren</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.browser.conf">
   <title>Ändern der Einstellungen</title>
   <para>
    Passen Sie die Einstellungen in Konqueror oder Firefox an. Greifen Sie in
    Konqueror auf das Konfigurationsdialogfeld zu, indem Sie <menuchoice>
    <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Konqueror einrichten</guimenu>
    </menuchoice> auswählen. Um das Verhalten von Konqueror als Webbrowser zu
    ändern, wählen Sie im linken Navigationsbereich eine der Unterkategorien
    unter <guimenu>Surfen im Internet</guimenu> aus, um die Optionen für die
    entsprechende Kategorie anzuzeigen. Sie können unter
    <guimenu>Browserkennung</guimenu> zum Beispiel die wahre Identität von
    Konqueror <quote>verbergen</quote> und Konqueror für bestimmte Webseiten,
    die Sie besuchen, als einen anderen Browser (etwa den Internet
    Explorer&ast;) ausgeben. Klicken Sie dazu auf der rechten Seite auf
    <guimenu>Neu</guimenu>, um eine neue, seitenspezifische Identifizierung
    hinzuzufügen.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="konqui_pref.png" width="80%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="konqui_pref.png" width="70%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Sie möchten vielleicht auch die Webkürzel konfigurieren, die Sie mit
    Konqueror (und dem Dialogfeld <guimenu>Befehl ausführen</guimenu>)
    verwenden können. Klicken Sie im Konfigurationsdialog von Konqueror auf
    <guimenu>Webkürzel</guimenu>, um die bereits definierten Tastenkürzel
    anzuzeigen. Klicken Sie auf <guimenu>Neu</guimenu>, um neue Tastenkürzel
    zu definieren. Beenden Sie das Konfigurationsdialogfeld von Konqueror mit
    <guimenu>OK</guimenu>, um die Änderungen anzuwenden.
   </para>
   <para>
    Die Firefox-Einstellungen erreichen Sie über den Menüknopf mit den drei
    waagerechten Linien und <guimenu>Einstellungen</guimenu>. Klicken Sie die
    einzelnen Abteilungen auf der linken Seite an, um deren Optionen einzusehen
    und zu verändern. Ändern Sie beispielsweise den Standard-Downloadordner
    im Bereich <guimenu>Allgemein</guimenu> oder passen Sie das Blockieren von
    Popup-Fenstern in der Abteilung <guimenu>Inhalt</guimenu> an. Eine
    Schaltfläche <guimenu>OK</guimenu> zum Bestätigen gibt es nicht; die
    Änderungen sind sofort aktiv.
   </para>
   <para>
    Navigieren Sie zum Konfigurieren einer Web-Tastenkombination für eine
    Suche in Firefox zu der Webseite mit dem gewünschten Suchfeld. Klicken Sie
    mit der rechten Maustaste auf das Suchfeld und wählen Sie <guimenu>Ein
    Schlüsselwort für diese Suche hinzufügen</guimenu>. Geben Sie ein
    <guimenu>Schlüsselwort</guimenu> ein und verlassen Sie das Dialogfeld mit
    <guimenu>Speichern</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.kwallet">
  <title>Verwalten von Passwörtern</title>

  <para>
   Wenn Sie in einer KDE-Anwendung zum ersten Mal ein Passwort eingeben (zum
   Beispiel in KMail oder in Konqueror), werden Sie gefragt, ob Sie das
   Passwort speichern möchten. Wenn Sie dem zustimmen, startet standardmäßig
   der KWallet-Assistent. KWallet ist ein Werkzeug zur Passwortverwaltung, das
   alle Passwörter sammeln und in einer oder mehreren verschlüsselten Dateien
   (so genannten <quote>Brieftaschen</quote>) speichern kann.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kwallet_welcome.png" width="70%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kwallet_welcome.png" width="65%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Um KWallet zu aktivieren, wählen Sie <guimenu>Basis-Einrichtung</guimenu>
   und klicken auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Wählen Sie <guimenu>Ja, ich
   möchte den Passwortspeicher von KDE für meine persönlichen Informationen
   verwenden</guimenu>. Anschließend entscheiden Sie zwischen GPG- und
   Blowfish-Verschlüsselung und tragen ein Masterpasswort für die
   Standard-Brieftasche (namens <literal>kdewallet</literal>), die im nächsten
   Schritt erstellt wird.
  </para>

  <warning>
   <title>Schützen Sie Ihr Passwort für KWallet</title>
   <para>
    Wenn Sie Ihr Masterpasswort für eine Brieftasche vergessen, kann dieses
    Passwort nicht wiederhergestellt werden. Darüber hinaus kann jeder Ihre
    Brieftasche einsehen, der Ihr Masterpasswort kennt.
   </para>
  </warning>

  <para>
   Klicken Sie auf <guimenu>Fertigstellen</guimenu>, um den Assistenten zu
   schließen. Wenn Sie den KWallet-Assistenten ursprünglich über eine andere
   Anwendung wie Konqueror oder KMail gestartet haben, werden Sie in KWallet
   aufgefordert, das Passwort erneut einzugeben, damit das Passwort für diese
   Anwendung in der neu erstellten Brieftasche gespeichert werden kann. Nach
   der ersten Konfiguration können Sie KWallet jederzeit öffnen, um Einträge
   anzuzeigen, zu suchen, zu löschen oder anzulegen.
  </para>

  <para>
   Ein manueller Eintrag von Passwörtern ist allerdings normalerweise gar
   nicht notwendig. KDE erkennt, wenn eine Ressource authentifiziert werden
   muss, und KWallet startet automatisch und fordert Sie auf, Ihr
   KWallet-Passwort einzugeben. Sie können jedoch auch zusätzliche Daten
   hinzufügen, falls Sie dies möchten. Zum Konfigurieren der KWallet-Optionen
   drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
   </keycombo> und geben Sie <command>kwalletmanager</command> ein. Der Dialog
   <guimenu>Passwortverwaltung</guimenu> wird geöffnet.
  </para>

  <para>
   Während KWallet so ausgelegt ist, dass Passwörter für verschiedene
   KDE-Anwendungen zentral verwaltet werden, bietet Firefox außerdem auch die
   Möglichkeit an, Daten bei der Eingabe eines Benutzernamens und Passworts
   auf einer Webseite zu speichern. Wenn Sie dies akzeptieren, indem Sie auf
   <guimenu>Passwort speichern</guimenu> klicken, wird das Passwort in einem
   verschlüsselten Format auf Ihrer Festplatte gespeichert. Beim nächsten
   Zugriff auf diese Website füllt Firefox die Anmeldefelder automatisch aus.
  </para>

  <para>
   Klicken Sie zum Überprüfen oder Verwalten Ihrer Passwörter in Firefox auf
   <guimenu>Sicherheit</guimenu> in den Programmeinstellungen. Unter
   <guimenu>Gespeicherte Zugangsdaten</guimenu> finden Sie hinterlegte
   Kennwörter. Diese können Sie zusätzlich schützen, indem Sie die Option
   <guimenu>Master-Passwort verwenden</guimenu> aktivieren.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.mail">
  <title>E-Mail und Kalender</title>

  <para>
   Zum Lesen und Verwalten Ihrer E-Mails und Ereignisse können Sie Kontact als
   Ihr persönliches Werkzeug zur Informationsverwaltung (PIM) verwenden.
   Kontact kombiniert KDE-Anwendungen, wie KMail, KOrganizer und KAddressBook,
   in einer einzige Oberfläche. Dies erleichtert Ihnen den Zugriff auf
   E-Mails, Kalender, Adressbuch und andere PIM-Funktionen. Kontact kann auch
   mehrere E-Mail-Konten verwalten.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.mail.kontact">
   <title>Erstmaliges Starten von Kontact</title>
   <para>
    Zum Starten von Kontact drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/>
    <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben <command>kontact</command> ein.
    Beim ersten Start erscheint ein <guimenu>Postfach-Assistent</guimenu>, der
    Sie durch die Einrichtung von Mailkonten, Kalendern oder
    Groupware-Zugängen führt. Alternativ schließen Sie den Assistenten per
    Klick auf <guimenu>Abbrechen</guimenu> und konfigurieren die Komponenten
    von Hand. Klicken Sie dazu auf das entsprechende Symbol in der linken
    Seitenleiste.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="kontact_kmail.png" width="70%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="kontact_kmail.png" width="65%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Bevor Sie E-Mail-Nachrichten senden oder empfangen können, müssen Sie
    eine E-Mail-Identität und ein E-Mail-Konto konfigurieren:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Menü <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu>
      <guimenu>Kontact einrichten</guimenu> </menuchoice> aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie in der linken Seitenleiste unter <guimenu>E-Mail</guimenu>
      auf <guimenu>Identitäten</guimenu> und wählen Sie die Identität aus,
      die KMail automatisch für Sie erstellt hat. <guimenu>Ändern</guimenu>
      Sie diese Identität, indem Sie Ihren vollständigen Namen und Ihre
      E-Mail-Adresse eingeben, und bestätigen Sie Ihre Änderungen mit
      <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie in der linken Seitenleiste unter <guimenu>E-Mail</guimenu>
      auf <guimenu>Zugänge</guimenu> und wählen Sie auf dem Karteireiter zum
      <guimenu>Empfang</guimenu> und/oder <guimenu>Versand</guimenu> von
      E-Mails die Option <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um mindestens ein
      Konto anzulegen. (Optional können Sie mehrere E-Mail-Konten
      konfigurieren.)
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie die Art des Zugangs aus. Zum Abrufen von E-Mails ist dies
      meist ein <guimenu>IMAP-E-Mail-Server</guimenu> oder ein
      <guimenu>POP3-E-Mail-Server</guimenu>. Klicken Sie auf den entsprechenden
      Eintrag in der Liste. KWallet meldet sich jetzt, dem Sie das
      (Master-)Passwort für Ihre Brieftasche nennen. Füllen Sie anschließend
      das erscheinende Formular aus. Je nach Konto müssen gegebenenfalls auch
      Optionen für die Verschlüsselung oder Authentifizierung festgelegt
      werden. Wenn Sie nicht sicher sind, welche Einstellungen oder Objekte Sie
      aussuchen sollen, setzen Sie sich mit Ihrem Internet Service Provider
      oder Ihrem Systemadministrator in Verbindung.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>. Die Einrichtung wird bestätigt
      und das Dialogfeld wird geschlossen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Klicken Sie zum Schreiben einer neuen E-Mail im Hauptfenster von Kontact
    auf das Symbol <guimenu>E-Mail</guimenu> und drücken Sie <keycombo>
    <keycap function="control"/> <keycap>N</keycap> </keycombo>, um den
    E-Mail-Editor zu öffnen. Wenn Sie Ihre E-Mail fertiggestellt haben,
    klicken Sie auf <guimenu>Senden</guimenu>, um sie sofort zu senden. Wenn
    Sie mehrere E-Mail-Konten konfiguriert haben, halten Sie die Schaltfläche
    <guimenu>Senden</guimenu> gedrückt und wählen Sie das Konto aus, von dem
    aus die E-Mail gesendet werden soll.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.kopete">
  <title>Instant Messaging mit Kopete</title>

  <para>
   Kopete ist eine Online-Messenger-Anwendung, mit der sich mehrere Personen
   über das Internet miteinander unterhalten können. Kopete unterstützt
   derzeit alle bekannten Messenger-Protokolle, wie AIM, Gadu-Gadu,
   GroupWise&reg; Messenger, ICQ, Jabber&ast;, SMS und Yahoo!&ast;. Um
   Instant Messaging (IM) verwenden zu können, müssen Sie sich beim einem
   Provider von IM-Diensten registrieren und ein Kopete-Konto konfigurieren.
  </para>

  <remark>toms 2012-08-23: the following paragraph(s) should be rewritten
    into a procedure.</remark>

  <para>
   Um Kopete zu starten, drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/>
   <keycap>F2</keycap> </keycombo>, und geben Sie <command>kopete</command>
   ein. Beim ersten Starten wählen Sie aus dem Menü <menuchoice>
   <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Einrichten</guimenu>
   </menuchoice>. Im Bereich <guimenu>Zugänge</guimenu> klicken Sie auf
   <guimenu>Zugang hinzufügen</guimenu>. Kopete führt Sie durch die
   Einrichtungsschritte, zum Beispiel Auswählen des Nachrichtendiensts,
   Eingeben der erforderlichen Kontoinformationen (zum Beispiel
   Benutzername/Benutzerkennung, Servername, Port), Eingeben der Anmeldedaten
   (z. B. Passwörter). Falls Sie sich noch nicht beim Anbieter für den
   ausgewählten Nachrichtendienst registriert haben, klicken Sie auf
   <guimenu>Neuen Zugang registrieren</guimenu>. Geben Sie in dem
   Browserfenster, das jetzt geöffnet wird, Ihre Benutzerdaten ein, um sich zu
   registrieren. Wechseln Sie zurück zu Kopete und geben Sie die bei der
   Registrierung erhaltenen Daten ein. Schließen Sie die Konfiguration Ihres
   Kontos durch Klicken auf <guimenu>Fertigstellen</guimenu> ab.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie nach der Konfiguration Ihres Kontos online gehen wollen, können
   Sie nun im Hauptfenster von Kopete Kontakte hinzufügen. Wenn im
   Kopete-Fenster der Status <literal>Offline</literal> angezeigt wird (in der
   Statusleiste), klicken Sie zunächst auf <menuchoice>
   <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Status setzen</guimenu>
   <guimenu>Online</guimenu> </menuchoice> und geben Sie Ihr Passwort ein,
   sobald Sie dazu aufgefordert werden. Klicken Sie nach der Herstellung einer
   Verbindung auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Kontakt
   hinzufügen</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie das Kopete-Konto aus,
   für das Kontakte hinzugefügt werden sollen. Geben sie die Kontaktdaten ein
   oder suchen Sie nach einem Kontakt und klicken Sie auf
   <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Um alle Kontakte anzuzeigen, auch wenn diese gerade offline sind, wählen
   Sie <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Offline-Benutzer
   anzeigen</guimenu> </menuchoice> aus.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie einen Chat starten möchten, klicken Sie auf den gewünschten
   Kontakt und geben Sie Ihre Nachricht im unteren Bereich des Chat-Fensters
   ein. Drücken Sie <keycap function="enter"/>, um die Nachricht zu senden. Im
   oberen Teil des Fensters werden die Nachrichten angezeigt, die Sie versendet
   und empfangen haben.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="55%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="kopete_chat.png" width="50%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.ooo">
  <title>Starten von &libo;</title>

  <para>
   Die Office-Suite &libo; enthält mehrere Module und bietet unter anderem
   ein Textverarbeitungsprogramm, eine Tabellenkalkulation, ein Programm zum
   Erstellen von Präsentationen, ein Vektorgrafikprogramm und eine
   Datenbankanwendung. Da &libo; für eine Reihe von Betriebssystemen
   angeboten wird, können die Daten auf verschiedenen Plattformen verwendet
   werden.
  </para>

  <para>
   Drücken Sie zum Starten von &libo; auf <keycombo>
   <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie
   <command>libreoffice</command> ein. Wenn Sie ein neues Dokument erstellen
   möchten, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu>
   <guimenu>Neu</guimenu></menuchoice> und dann den gewünschten Dokumenttyp.
   Zum Bearbeiten vorhandener Dokumente wählen Sie
   <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Öffnen</guimenu></menuchoice>
   und suchen im folgenden Dialog das gewünschte Dokument.
  </para>

  <para>
   &oofficequick; beschreibt die Office-Suite ausführlich.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.docview">
  <title>Anzeigen von PDF-Dateien und anderen Dokumenten</title>

  <para>
   Dokumente, die auf mehreren Plattformen freigegeben oder gedruckt werden
   müssen, können als PDF-Datei (Portable Document Format) gespeichert
   werden, zum Beispiel mit der &libo;-Suite. Zeigen Sie diese Dokumente mit
   Okular an, der Standard-Dokumentenanzeige von KDE.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.docview.okular">
   <title>Verwenden der Okular-Dokumentenanzeige</title>
   <para>
    Abgesehen von PDF-Dateien können Sie mit Okular eine Vielzahl von
    Dateiformaten anzeigen, wie zum Beispiel PostScript, verschiedene
    Bildformate, das OpenDocument-Format (ODF), OpenDocument-Text (ODT), einige
    eBook-Formate (ePub) und sogar Microsoft&ast; Compiled HTML Help (CHM).
    Okular unterstützt auch Lesezeichen, Anmerkungen, Formularfelder und
    Multimedia-Inhalte sowie die Seitendrehung.
   </para>
   <para>
    Starten Sie Okular über das <menuchoice><guimenu>Anwendungsmenü</guimenu>
    <guimenu>Büroprogramme</guimenu>
    <guimenu>Dokumentenbetrachter</guimenu></menuchoice> oder drücken Sie
    <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und
    geben Sie <command>okular</command> ein.
   </para>
   <para>
    Zum Öffnen eines Dokuments klicken Sie
    <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu>
    <guimenu>Öffnen</guimenu></menuchoice> an und wählen die gewünschte
    Datei aus dem Dialog aus. Mit den Navigationssymbolen unten im Fenster
    navigieren Sie durch das Dokument. Je nachdem, auf welches Symbol Sie im
    Navigationsbereich auf der linken Seite klicken, zeigt die Seitenleiste
    entweder den <guimenu>Inhalt</guimenu>, <guimenu>Vorschaubilder</guimenu>
    aller Seiten, die <guimenu>Rezensionen</guimenu> oder Ihre
    <guimenu>Lesezeichen</guimenu> für diese Datei an. Zum Filtern nach einem
    Text, der in der Seitenleiste oder im gesamten Dokument aufgelistet ist,
    geben Sie eine Zeichenkette in das Eingabefeld oben in der Seitenleiste
    ein. Wenn Sie einen Text oder Bilder der Datei in Okular auswählen und
    kopieren wollen, klicken Sie auf die Schaltfläche
    <guimenu>Auswahl</guimenu> in der Werkzeugleiste und ziehen dann einen
    Rahmen um das Objekt oder den Text auf. Im aufklappenden Menü entscheiden
    Sie dann, ob Sie die Auswahl in die Zwischenablage kopieren oder in einer
    Datei speichern. Klicken Sie auf den Knopf <guimenu>Navigation</guimenu>,
    um zum Durchsuchen oder Blättern zurückzukehren.
   </para>
   <procedure>
    <title>Arbeiten mit Lesezeichen und Anmerkungen</title>
    <para>
     In Okular können Sie bestimmte Textpassagen hervorheben oder Anmerkungen
     oder Lesezeichen hinzufügen, die Okular dann in Form von Metadaten
     ablegt. Beachten Sie, dass das Programm die Anmerkungen und Kennzeichen
     nicht im Dokument speichert, so dass Sie diese nicht drucken oder an
     andere Benutzer weiterleiten können.
    </para>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie zum Hinzufügen eines Lesezeichens zu einer Seite auf die
      betreffende Seite in der Seitenleiste oder im Hauptanzeigefeld und
      drücken Sie auf <keycombo> <keycap function="control"/>
      <keycap>B</keycap> </keycombo>. Die Seite wird zur Liste der
      <guimenu>Lesezeichen</guimenu> in der linken Seitenleiste hinzugefügt.
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Lesezeicheneintrag, um auf
      ein Kontextmenü zuzugreifen, in dem Sie zu diesem Lesezeichen wechseln,
      es umbenennen oder entfernen können.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Erstellen einer Anmerkung für eine Seite drücken Sie
      <keycap>F6</keycap> und wählen eines der Anmerkungswerkzeuge aus der nun
      angezeigten Werkzeugleiste aus. Die Anmerkung wird zur Liste der
      <guimenu>Rezensionen</guimenu> hinzugefügt und mit dem Anmeldenamen des
      Benutzers, der sie erstellt hat, gekennzeichnet. Verwenden Sie die
      Symbole unten in der Seitenleiste, um die Anmerkungen nach Seite bzw.
      Autor zu gruppieren oder um die Anmerkungen nur für die aktuelle Seite
      anzuzeigen.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="okular_annotate.png" width="90%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="okular_annotate.png" width="75%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um eine Popup-Notiz zu öffnen und einen Text für eine Anmerkung
      hinzuzufügen (oder um eine Anmerkung zu entfernen), klicken Sie mit der
      rechten Maustaste auf den Anmerkungseintrag in der Liste der
      <guimenu>Rezensionen</guimenu> und wählen Sie den entsprechenden
      Menüeintrag aus. Die hinzugefügten Anmerkungen oder Kennzeichen werden
      automatisch zur Datei hinzugefügt und Sie brauchen diese nicht zu
      speichern.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.find">
  <title>Suchen nach Daten</title>

  <para>
   Die Desktop-Suche sucht nicht nur nach Dateien, sondern auch zusätzlich
   nach Metadaten wie Tags, Bewertungen und sogar Quell-URLs für Downloads.
   Hierfür ist der Dienst <systemitem class="service">baloo</systemitem>
   zuständig, der standardmäßig ausgeführt wird. Um die Desktop-Suche zu
   konfigurieren, geben Sie im Anwendungsmenü den Begriff
   <literal>suche</literal> ein und klicken anschließend auf
   <guimenu>Dateisuche</guimenu>. In der Voreinstellung ist der Dienst
   aktiviert, wie Sie am Häkchen in der Checkbox <guimenu>Dateisuche
   aktivieren</guimenu> erkennen. Über das Pluszeichen öffnen Sie einen
   Dialog, in dem Sie Ordner bestimmen, die von der Suche ausgeschlossen werden
   sollen. Zum Deaktivieren der Desktop-Suche entfernen Sie den Haken bei
   <guimenu>Dateisuche</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Zum Suchen können Sie KRunner (&altf2;) verwenden und einfach Ihre
   Suchbegriffe ins Fenster eintippen. Eine erweiterte Suchoberfläche ist im
   Dateimanager Dolphin verfügbar. Drücken Sie <keycombo>
   <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap> </keycombo> in Dolphin, um
   die Desktop-Suche zu aktivieren. Geben Sie ins Feld den Suchbegriff ein.
   Über die Schaltflächen darunter filtern Sie die Ergebnisse nach
   <guimenu>Dateiname</guimenu>, <guimenu>Inhalt</guimenu> oder Ort auf der
   Festplatte. Klicken Sie auf <guimenu>Mehr Optionen</guimenu>, um weitere
   Filter zu definieren (Dateityp, Zeitpunkt, Bewertung).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.burn">
  <title>Erstellen einer CD oder DVD</title>

  <para>
   Wenn Ihr Computer über einen CD- oder DVD-Brenner verfügt, können Sie mit
   K3b Dateien auf CD oder DVD brennen. Führen Sie zum Erstellen einer
   Daten-CD oder -DVD die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure xml:id="proc.kdequick.burn">
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap>
     </keycombo> und geben Sie <command>k3b</command> ein. K3b wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Anwendungsmenü <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu>
     <guimenu>Neues Projekt</guimenu> <guimenu>Neues Daten-Projekt</guimenu>
     </menuchoice> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verwenden Sie die Baumansicht im linken oberen Teil des Fensters, um nach
     den zu brennenden Dateien oder Ordnern zu suchen. Sobald diese rechts oben
     im Fenster angezeigt werden, ziehen Sie sie mit Drag &amp; Drop in den
     Bereich rechts unten (unterhalb von <guimenu>Aktuelle Projekte</guimenu>).
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="k3b_data_cd.png" width="90%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="k3b_data_cd.png" width="75%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie eine beschreibbare CD oder DVD in das Gerät und klicken Sie
     anschließend auf das Symbol <guimenu>Brennen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Überprüfen Sie die Einstellungen auf dem Karteireiter
     <guimenu>Brennen</guimenu>. Die Standardeinstellungen sollten
     normalerweise bei fast allen Dateien funktionieren. Falls gewünscht,
     können Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Dateisystem</guimenu> auch
     weitere Optionen (zum Beispiel <guimenu>Datenträger-Name</guimenu>)
     ändern.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Brennen</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.digikam">
  <title>Verwalten Ihrer Sammlung digitaler Bilder</title>

  <para>
   Mit &digikam; ist es leicht, Digitalfotos zu verwalten: Laden Sie Ihre
   Bilder von der Kamera herunter, bearbeiten und optimieren Sie sie, ordnen
   Sie sie in Alben ein (oder fügen Sie Markierungen für das einfache Abrufen
   hinzu, unabhängig von Ordnern oder Alben), archivieren Sie sie auf CD oder
   DVD oder exportieren Sie sie in eine Galerie mit Webbildern.
  </para>

  <para>
   &digikam; enthält auch einen Satz an hilfreichen Stapel-Funktionen und
   Plugins, die es Ihnen ermöglichen, mehrere Bilder in verschiedene Formate
   zu konvertieren, diese umzubenennen oder automatisch die Qualität der
   Bilder mithilfe von Funktionen wie der Korrektur roter Augen, Retuschieren
   und der Hot-Pixel-Entfernung zu verbessern. Verschiedene Filter und Effekte
   helfen Ihnen dabei, aus Ihren Digitalfotos Kunstwerke zu machen.
  </para>

  <para>
   Um &digikam; zu starten, drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/>
   <keycap>F2</keycap> </keycombo>, und geben Sie <command>digikam</command>
   ein. Beim ersten Starten wird der Einrichtungsassistent geöffnet, der Ihnen
   beim Konfigurieren hilft. In der Regel könnne Sie alle Fragen mit
   <guimenu>Weiter</guimenu> bestätigen.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="digikam_mainwin.png" width="90%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="digikam_mainwin.png" width="70%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Das Hauptfenster von &digikam; enthält eine Baumansicht auf der linken
   Seite und zeigt Miniaturansichten der Bilder auf der rechten Seite an. Um
   schnell auf Ihre Bilder zuzugreifen, verwenden Sie die Symbolleiste am
   linken Fensterrand, die es Ihnen ermöglicht, zwischen verschiedenen
   Ansichten umzuschalten und die Fotos beispielsweise entsprechend den
   <guimenu>Alben</guimenu> oder <guimenu>Stichwörtern</guimenu> zu sortieren.
   Um in den Bearbeitungsmodus von &digikam; zu wechseln, klicken Sie auf
   das Miniaturbild eines Fotos und aktivieren dann die
   <guimenu>Bildbearbeitung</guimenu> (die entsprechende Schaltfläche finden
   Sie in der Symbolleiste am oberen Fensterrand).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.amarok">
  <title>Verwalten Ihrer Musiksammlung</title>

  <para>
   Mit dem &amarok; Music Player von KDE können Sie verschiedene
   Audioformate abspielen, Wiedergabelisten erstellen, Internet-Radiostationen
   streamen und Podcasts abonnieren. Die unterstützten Dateitypen variieren in
   Abhängigkeit des für &amarok; verwendeten Moduls.
  </para>

  <para>
   Drücken Sie zum Starten von &amarok; die Tastenkombination <keycombo>
   <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> und geben Sie
   <command>amarok</command> ein. Beim ersten Start müssen Sie den Ordner
   wählen, in denen nach Ihren Musikdateien gesucht werden soll. Wenn Sie das
   vorgeschlagene Verzeichnis (<filename>~/Musik</filename>) verwenden
   möchten, klicken Sie einfach auf <guimenu>Ja</guimenu>.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="amarok_main.png" width="85%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="amarok_main.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Im Hauptfenster von &amarok; erreichen Sie über die Seitenleiste Ihre
   lokale Musiksammlung, ausgewählte Podcast-Adressen oder
   Internet-Radio-Stationen, Ihre Wiedergabelisten sowie einen
   Dateiauswahldialog. Im mittleren Teil zeigt &amarok; standardmäßig
   Informationen zum aktuellen Titel, die <guimenu>Wikipedia</guimenu>-Seite
   zum Interpreten und zum <guimenu>Liedtext</guimenu> an. Im rechten Teil des
   Fensters sehen Sie die aktuelle Wiedergabeliste. Um sie zu bestücken,
   ziehen Sie einfach die gewünschten Elemente aus der linken Seitenleiste in
   die Wiedergabeliste. Ein Doppelklick auf einen Eintrag startet die
   Wiedergabe.
  </para>

  <para>
   Wenn Ihre Musikdateien mit den richtigen Markierungen versehen wurden (und
   zumindest Informationen zu dem Künstler und dem Album enthalten), stehen
   Ihnen verschiedene hilfreiche Funktionen von &amarok; zur Verfügung. Um
   automatisch Bilder für das Album-Cover abzurufen, wählen Sie <menuchoice>
   <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Cover-Verwaltung</guimenu> </menuchoice>
   und klicken Sie auf <guimenu>Fehlende Cover abrufen</guimenu>. Wenn Sie das
   nächste Mal ein Musikstück von diesem Album abspielen, wird das Cover im
   Kontext-Browser angezeigt. Klicken Sie für weitere Informationen zum
   Künstler im mittleren Bereich auf die Schaltfläche
   <guimenu>Wikipedia</guimenu>, damit &amarok; nach dem entsprechenden
   Wikipedia-Artikel sucht.
  </para>

  <para>
   Um Amarok oder eines seiner Module zu konfigurieren, wählen Sie
   <menuchoice> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>&amarok;
   einrichten</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.logout">
  <title>Abmelden</title>

  <para>
   Melden Sie sich ab (während das System weiterhin ausgeführt wird), starten
   Sie den Computer neu oder fahren Sie ihn herunter. Dazu öffnen Sie
   zunächst das Anwendungsmenü und wechseln dort zum Reiter
   <guimenu>Verlassen</guimenu>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.logout.switch">
   <title>Abmelden oder Benutzer wechseln</title>
   <para>
    Wenn Sie <guimenu>Abmelden</guimenu> auswählen, wird Ihre Sitzung beendet,
    aber das System bleibt aktiv. Wählen Sie zum Starten einer parallelen
    Sitzung als anderer Benutzer stattdessen die Option <menuchoice>
    <guimenu>Verlassen</guimenu> <guimenu>Benutzer wechseln</guimenu>
    </menuchoice>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.kdequick.logout.restart">
   <title>Neustart oder Ausschalten des Computers</title>
   <para>
    Zum Ausschalten und Neustarten Ihres Computers stehen Ihnen folgende
    Optionen zur Verfügung:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Ruhezustand</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Nur verfügbar, wenn der Rechner Energieverwaltungsfunktionen
       unterstützt. Versetzt den Rechner in den Pausezustand, ohne dass Sie
       abgemeldet werden. Alle Daten und die Sitzungsdaten werden im
       Arbeitsspeicher gespeichert.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Tiefschlaf</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Nur verfügbar, wenn der Rechner Energieverwaltungsfunktionen
       unterstützt. Versetzt den Rechner in den Pausezustand, ohne dass Sie
       abgemeldet werden. Alle Daten und die Sitzungsdaten werden auf der
       Festplatte gespeichert, bevor das System in den Ruhezustand wechselt. So
       sind die Daten vor Verlust geschützt, falls in der Zwischenzeit ein
       Stromausfall eintritt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Neustarten</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Startet Ihren Computer neu.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Herunterfahren</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Meldet Sie von der aktuellen Sitzung ab und schaltet dann den Computer
       aus.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.kdequick.more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Weitere Informationen über KDE und KDE-Anwendungen erhalten Sie auch unter
   <link xlink:href="http://www.kde.org/"/> und
   <link xlink:href="http://www.kde-apps.org/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
