<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>

<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:base="art_opensuse_install_quick.xml" xml:id="art.osuse.installquick">
 <title>&instquick;</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Gehen Sie folgendermaßen vor, um eine neue Version von &productnamereg;
    &productnumber; zu installieren. Dieses Dokument bietet einen schnellen
    Überblick über die Vorgehensweise bei der Standardinstallation von
    &productname; von DVD oder einem ISO-Abbild.
   </para>
   <para>
    Detaillierte Installationsanweisungen und Bereitstellungsstrategien finden
    Sie in der &productname;-Dokumentation unter <link
    xlink:href="http://doc.opensuse.org/"/>.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.sysreqs">
  <title>Systemvoraussetzungen</title>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     beliebiger AMD64/Intel* EM64T-Prozessor (32-Bit-Prozessoren werden nicht
     unterstützt)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     1024 MB physischer Arbeitsspeicher (4096 MB oder mehr empfohlen)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     3,5 GB verfügbarer Festplattenspeicher (mehr ist empfehlenswert)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     1024 x 768 Bildschirmauflösung (höher empfohlen)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.install">
  <title>Booten des &productname; Installationssystems</title>
  <para>
   Gehen Sie entsprechend dieser Anweisungen vor, falls kein Linux-System auf
   Ihrem Computer installiert ist oder wenn Sie ein vorhandenes Linux-System
   ersetzen wollen.
  </para>
  <para>
   Legen Sie die &productname;-DVD in das Laufwerk ein und booten Sie den
   Computer neu, um das Installationsprogramm zu starten. Auf Computern mit
   herkömmlichem BIOS wird der nachfolgende grafische Boot-Bildschirm
   geöffnet. Auf Computern mit UEFI wird ein geringfügig anderer
   Boot-Bildschirm verwendet. Das sichere Booten auf UEFI-Computern wird
   unterstützt.
  </para>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_boot_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_boot_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Drücken Sie im Startbildschirm <keycap>F2</keycap> und wählen Sie
   <guimenu>Deutsch</guimenu> als Sprache aus. Diese Option steht auf Computern
   mit UEFI nicht zur Verfügung, hier können sie die Sprache und
   Tastaturbelegung im ersten Installationsschritt anpassen.
  </para>
  <para>
   Wählen Sie mit den Cursortasten nun <guimenu>Installation</guimenu> aus dem
   Hauptmenü und drücken Sie die <keycap>Eingabetaste</keycap>. Dadurch wird
   das &productname;-Installationsprogramm geladen und die Installation
   gestartet.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.keyboard">
  <title>Sprache, Tastatur und Lizenzvereinbarung</title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_welcome_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_welcome_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Die <guimenu>Sprache</guimenu> und die <guimenu>Tastaturbelegung</guimenu>
   werden gemäß den Spracheinstellungen initialisiert, die Sie im
   Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Bei Bedarf können Sie sie hier ändern.
  </para>
  <para>
   Lesen Sie die Lizenzvereinbarung. Die Anzeige erfolgt in der Sprache, die
   Sie im Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Fahren Sie mit
   <guimenu>Weiter</guimenu> fort, falls Sie zustimmen. Drücken Sie
   <guimenu>Abbrechen</guimenu>, falls Sie nicht zustimmen, um die Installation
   zu beenden.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.network">
  <title>Netzwerkeinstellungen (optional)</title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_network_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_network_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Falls das Netzwerk beim Starten des Installationssystems nicht automatisch
   konfiguriert wurde, wird das Dialogfeld
   <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> geöffnet, mit dem ein oder mehrere
   Netzwerkkarten konfiguriert werden können. Dies ist zum Beispiel nützlich,
   um die aktuell verfügbaren Online-Aktualisierungen bereits während der
   Installation zu installieren. Dieser Schritt wird übersprungen, sofern ein
   Netzwerkkarte automatisch per DHCP konfiguriert werden konnte.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.repos">
  <title>Online-Repositories</title>
  <para>
   Es wird eine Systemanalyse durchgeführt, bei der das Installationsprogramm
   die Speichergeräte ermittelt und nach weiteren installierten Systemen
   sucht. Besteht eine Verbindung mit dem Internet, werden Sie gefragt, ob
   Sie die Online-Repositories jetzt aktivieren wollen.
  </para>
  <para>
   Dabei handelt es sich um verschiedene offizielle Online-Quellen für
   openSUSE-Software-Pakete. Ein Aktivierung ist empfohlen, da so automatisch
   alle Paketaktualisierungen schon während der Installation heruntergeladen
   und installiert werden. Ihr System ist dann nach der Installation bereits
   auf dem aktuellsten Softwarestand.
  </para>
  <para>
   Wenn Sie mit <guimenu>Ja</guimenu> bestätigen, öffnet sich der Dialog
   <guimenu>Liste der Online-Repositories</guimenu>, in dem Sie die gewünschten
   Repositories aus einer Liste auswählen können.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_onlinerepos_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_onlinerepos_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Folgende Repositories stehen zur Auswahl:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Das <guimenu>Haupt-Repository (OSS)</guimenu> enthält alle freien (OSS)
     Software-Pakete für openSUSE. Es entspricht vom Umfang im wesentlichen der
     DVD, enthält aber noch zusätzliche Pakete. Wenn Sie zum Installieren
     weiterer Pakete im laufenden System keine DVD einlegen wollen, sollten Sie
     dieses Repository auswählen.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Das <guimenu>Haupt-Repository (NON-OSS)</guimenu> enthält alle Pakete, die
     nicht unter einer freien Software-Lizenz stehen.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Das <guimenu>Hauptaktualisierungs-Repository</guimenu> enthält alle von
     SUSE veröffentlichen Aktualisierungen und Software-Flicken. Es wird
     dringend empfohlen, dieses Repository auszuwählen, damit Sie schon während
     der Installation die aktuellsten Pakete bekommen.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Das <guimenu>Aktualisierungs-Repository
     (Nicht-Open-Source-Software)</guimenu> sollten Sie auswählen, wenn sie
     zuvor auch das <guimenu>Haupt-Repository (NON-OSS)</guimenu> gewählt
     haben.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Alle weiteren Repositories richten sich an erfahrene Benutzer und
     Entwickler - klicken Sie auf den entsprechenden Titel, um weiter
     Informationen angezeigt zu bekommen.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>Weiter</guimenu>. Sie werden nun
   unter Umständen aufgefordert, den Lizenzabkommen für die ausgewählten
   Repositories zuzustimmen. Tun Sie dies mit einem Klick auf
   <guimenu>Weiter</guimenu>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.desktop">
  <title>Systemrolle</title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_desktop_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_desktop_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Legen Sie im Folgenden fest, wie das System eingesetzt wird. Ihre Auswahl
   beeinflusst die vorgeschlagene Software-Auswahl und die vorgeschlagene
   Partitionierung. Alle Vorschläge können Sie aber noch vor der endgültigen
   Installation an ihre Bedürfnisse anpassen.
  </para>
  <para>
   Für ein Desktop System stehen Ihnen die leistungsfähigen grafischen
   Benutzeroberflächen <guimenu>KDE-Plasma</guimenu> und
   <guimenu>GNOME</guimenu> zur Verfügung. KDE ähnelt ein wenig Windows, GNOME
   bietet eine alternative, innovative Benutzerumgebung. Wählen Sie
   <guimenu>Alternativer Desktop</guimenu>, wenn Sie weder KDE noch GNOME
   installieren wollen.
  </para>
  <para>
   Möchten Sie einen Server aufsetzen, können Sie in der Regel auf eine
   grafische Benutzeroberfläche verzichten. Wählen Sie für diesen
   Anwendungsfall <guimenu>Server (Textmodus)</guimenu>.
  </para>
  <para>
   Für ein Server-System mit einer schreibgeschützten root-Partition und
   transktionalen Updates, wählen Sie <guimenu>Transkationaler
   Server</guimenu>. Diese Auswahl wird für openSUSE Kubic zwingend
   benötigt. Mehr zu transaktionalen Updates finden Sie (in englischer Sprache)
   unter <link
   xlink:href="https://kubic.opensuse.org/blog/2018-04-04-transactionalupdates/"/>
  </para>
  <!--
  <para>
   Unter <guimenu>Benutzerdefiniert</guimenu> können Sie die
   Software-Ausstattung des Systems komplett selber bestimmen. Hier werden Sie
   nach einem Klick auf <guimenu>Weiter</guimenu> zum Dialog
   <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu> weitergeleitet. Dort
   können Sie eine oder mehrere vorgefertigte Schemata zur Installation
   auswählen. Mit einem Klick auf <guimenu>Details</guimenu> gelangen sie zur
   Auswahl einzelner Software-Pakete.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_desktop_custom_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_desktop_custom_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
-->

 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.partitioner">
  <title>Vorschlag für Partitionierung</title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Im Dialog zur Partitionseinrichtung sollten Sie die Konfiguration, die das
   System vorschlägt überprüfen. Nehmen Sie bei Bedarf die gewünschten
   Änderungen vor. Die folgenden Optionen stehen Ihnen zur Verfügung:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Geführtes Setup</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Hiermit ändern Sie die Optionen für die vorgeschlagenen Einstellungen,
      nicht jedoch das vorgeschlagene Partitionsschema selbst.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>
     <menuchoice> <guimenu>Experten-Partionierer</guimenu>
     <guimenu>Start mit Aktuellem Vorschlag</guimenu> </menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Hier können Sie das vorgeschlagene Partitionsschema im
      Experten-Partitionierer anpassen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>
     <menuchoice> <guimenu>Experten-Partionierer</guimenu>
     <guimenu>Start mit Vorhandenen Partitionen</guimenu> </menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Hier starten Sie den Experten-Partitionieren ohne ein vorbereitetes
      Partitionierungsschema.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Wenn Sie das vorgeschlagene Setup ohne Änderungen übernehmen möchten,
   klicken Sie zum Fortfahren auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.time">
  <title>Uhr und Zeitzone</title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_timezone_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_timezone_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Wählen Sie die in Ihrem System zu verwendende Uhreinstellung und Zeitzone
   aus. Mit <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu> können Sie die Uhrzeit
   manuell einstellen oder einen NTP-Server für die Zeitsynchronisierung
   auswählen. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.user">
  <title>Lokaler Benutzer</title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_user_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_user_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Zum Erstellen eines lokalen Benutzers geben Sie den Vor- und Nachnamen in
   das Feld <guimenu>Vollständiger Name des Benutzers</guimenu>, den
   Benutzernamen in das Feld <guimenu>Benutzername</guimenu> und das
   Passwort in das Feld <guimenu>Passwort</guimenu> ein.
  </para>
  <para>
   Das Passwort sollte mindestens acht Zeichen lang sein und sowohl Groß- als
   auch Kleinbuchstaben und Zahlen enthalten. Für Passwörter sind maximal 72
   Zeichen zulässig und die Groß-/Kleinschreibung ist zu beachten.
  </para>
  <para>
   Wenn die <guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu> aktiviert ist, wird nach
   dem Booten des Systems direkt ohne Authentifizierung der Desktop
   angezeigt. Wenn auf Ihrem System vertrauliche Daten gespeichert sind,
   sollten Sie diese Option nicht aktivieren, solange auch andere Benutzer auf
   den Computer zugreifen können.
  </para>
  <para>
   Aus Sicherheitsgründen wird außerdem empfohlen, <emphasis>nicht</emphasis>
   die Option <guimenu>Dieses Passwort für den Systemadministrator
   verwenden</guimenu> zu aktivieren, sondern im nächsten Installationsschritt
   ein separates <systemitem class="username">Root</systemitem>-Passwort
   festzulegen.
  </para>
  <para>
   Wenn Sie &productname; in einer Netzwerkumgebung mit zentraler
   Benutzerverwaltung installieren, können Sie die <guimenu>Benutzererstellung
   überspringen</guimenu>. Rufen Sie dann nach der Installation &yast; auf, um
   im Bereich <guimenu>Netzwerkdienste</guimenu> den entsprechenden Dienst zur
   Benutzerauthentifizierung zu konfigurieren.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.root">
  <title>Passwort für Systemadministrator <quote>root</quote></title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_root_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_root_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Wenn Sie im vorangegangenen Dialog nicht die Option <guimenu>Dieses Passwort
   für den Systemadministrator verwenden</guimenu> gewählt haben, müssen Sie
   nun ein Passwort für das Konto des Systemadministrators (als <systemitem
   class="username">root</systemitem>-Benutzer bezeichnet) eingeben.
  </para>
  <para>
   Merken Sie sich das <systemitem
   class="username">root</systemitem>-Passwort. Nachdem Sie es hier eingegeben
   haben, kann es nicht mehr abgerufen werden. Fahren Sie mit
   <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
  </para>
  <para>
   Möchten Sie den Zugriff von einem entfernten Rechner per öffentlichem SSH
   Schlüssel ermöglichen, können Sie einen solchen Schlüssel in diesem Dialog
   importieren. Möchten Sie ein direktes <systemitem
   class="username">root</systemitem>-Login mit Passwort auf dem
   System komplett ausschließen, vergeben Sie kein Passwort, sondern
   importieren nur einen SSH-Schlüssel. Ein Login als Systemadministrator ist
   dann nur per SSH mit entsprechendem Schlüssel möglich.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.inst_summry">
  <title>Installationseinstellungen</title>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_summary_osuse.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Prüfen Sie alle Optionen im Bildschirm
   <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu>, und nehmen Sie gegebenenfalls
   Änderungen vor. Für jede Einstellung wird die aktuelle Konfiguration
   angezeigt. Zum Ändern klicken Sie auf die Überschrift. Einige Einstellungen
   (z. B. Firewall oder SSH) können direkt über die zugehörigen Links geändert
   werden.
  </para>
  <tip>
   <title>Fernzugriff</title>
   <para>
    Die hier vorgenommenen Änderungen können auch noch später auf dem
    installierten System erledigt werden. Wenn Sie allerdings direkt nach der
    Installation den Fernzugriff benötigen, passen Sie die Einstellungen unter
    <guimenu>Firewall und SSH</guimenu> entsprechend an.
   </para>
  </tip>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Systemstart</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      In diesem Abschnitt wird die Boot-Loader-Konfiguration beschrieben.  Die
      Standardeinstellungen sollten nur in dringenden Fällen geändert werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Software-Auswahl</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Der Lieferumfang der Software umfasst standardmäßig das Basissystem sowie
      X Window mit dem vorher ausgewählten Desktop. Mit
      <guimenu>Software-Auswahl</guimenu> gelangen Sie zum Bildschirm
      <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>, in dem Sie die
      gewünschten Schemas auswählen oder deaktivieren können. Jedes Schema
      enthält eine Reihe von Softwarepaketen, die für bestimmte Funktionen
      (z. B. Web- und LAMP-Server oder Druckserver) erforderlich sind. Sie
      erhalten eine detailliertere Auswahl auf Basis der zu installierenden
      Softwarepakete, wenn Sie auf <guimenu>Details</guimenu> klicken, um zum
      YaST-<guimenu>Software-Manager</guimenu> zu wechseln.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Standard Systemd-Ziel</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Standardmäßig bootet das System in den <guimenu>Grafischen
      Modus</guimenu> (mit Netzwerk-, Mehrbenutzer- und
      Display-Manager-Unterstützung). Falls keine Anmeldung über den
      Display-Manager erforderlich ist, wechseln Sie zum
      <guimenu>Textmodus</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>System</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>System</guimenu> erhalten Sie ausführliche
      Hardware-Informationen. Im zugehörigen Bildschirm können Sie außerdem die
      <guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu> ändern.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Firewall und SSH</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Standardmäßig ist die Firewall aktiviert. Der SSH-Dienst ist
      standardmäßig deaktiviert, und der zugehörige Port (22) ist
      geschlossen. Die Fernanmeldung ist so nicht möglich. Mit
      <guimenu>Aktivieren und Öffnen</guimenu> schalten Sie diese Einstellungen
      um.
     </para>
     <para>
      Unter <guimenu>CPU Mitigations</guimenu> können Sie einstellen, in
      welchem Ausmaß ein Schutz vor so genannten "Side-Channel Attacks" (wie
      Spectre/Meltdown) installiert wird. Es wird empfohlen die Einstellung
      <guimenu>Auto</guimenu> beizubehalten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Hier können Sie einstellen, ob die Netzwerkverwaltung über den
      Network-Manager (empfohlen für Laptops) oder über wicked (empfohlen, wenn
      eine dauerhafte Verbindung mit einem Netzwerkkabel besteht) erfolgen
      soll. Außerdem können Sie hier alle Netzwerkkarten manuell konfigurieren.
      In der Regel können Sie die automatisch gesetzten Einstellungen in diesem
      Bereich beibehalten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.osuse.installquick.installation">
  <title>Installation des Systems</title>
  <para>
   Wenn Sie die Systemkonfiguration im Bildschirm
   <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> abgeschlossen haben, klicken
   Sie auf <guimenu>Installieren</guimenu>. Je nach Ihrer Software-Auswahl
   müssen Sie gegebenenfalls Lizenzvereinbarungen akzeptieren, bevor der
   Bildschirm zur Bestätigung der Installation geöffnet wird. Bis zu diesem
   Zeitpunkt sind noch keine Änderungen am System erfolgt. Die Installation
   wird gestartet, sobald Sie ein zweites Mal auf
   <guimenu>Installieren</guimenu> klicken.
  </para>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Die Installation dauert normalerweise 15 bis 30 Minuten, je nach
   Systemleistung und ausgewählter Software.  Während der Installation wird der
   Installationsfortschritt im Bildschirm <guimenu>Installation wird
   durchgeführt</guimenu> angezeigt. Alternativ können Sie sich auch die
   <guimenu>Versionshinweise</guimenu> mit den neuesten Informationen anzeigen
   lassen.
  </para>
  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_perform.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="i_y2_inst_perform.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
   Nach Abschluss der Installationsroutine wird der Computer im installierten
   System neu gestartet. Wenn Sie die automatische Anmeldefunktion gewählt
   haben, wird der Desktop direkt gestartet.  Andernfalls sehen Sie den
   Anmeldebildschirm. Klicken Sie auf Ihren Benutzernamen und geben Sie Ihr
   Passwort im Feld <guimenu>Passwort</guimenu> ein. Drücken Sie die
   <keycap>Eingabetaste</keycap>, um sich anzumelden. Weitere
   Systemeinstellungen können Sie nun, falls notwendig, vornehmen in dem Sie
   das Konfigurationsprogramm &yast; starten.
  </para>
  </sect1>
</chapter>
