<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>
<!-- Converted by suse-upgrade version 1.1 -->
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:base="common_gfdl_i.xml" role="legal">
 <title>Freie GNU-Dokumentationslizenz (GNU Free Documentation License)</title>

 <para>
  Version 1.2, November 2002
 </para>

 <para>
  Copyright (C) 2000,2001,2002 Free Software Foundation, Inc. 59 Temple Place,
  Suite 330, Boston, MA 02111-1307 USA
 </para>

 <para>
  Es ist jedermann gestattet, diese Lizenzurkunde zu vervielfältigen und
  unveränderte Kopien zu verbreiten; Änderungen sind jedoch nicht erlaubt.
 </para>

 <sect2>
  <title>VORWORT</title>
  <para>
   Der Zweck dieser Lizenz ist es, eine Dokumentation (Handbuch etc.) zu
   ermöglichen, die funktional, hilfreich und frei ist: damit jede Person sie
   sowohl kommerziell als auch nicht-kommerziell kopieren, weiterverteilen und
   ändern darf. Weiterhin sichert diese Lizenz einem Autor oder Verleger die
   Möglichkeit, Anerkennung für seine Arbeit zu erhalten, ohne für
   Änderungen durch Andere verantwortlich gemacht zu werden.
  </para>
  <para>
   Diese Lizenz ist eine Art des <quote>copyleft</quote>, was bedeutet, dass
   von diesem Dokument abgeleitete Werke ihrerseits in derselben Weise frei
   sein müssen. Dies vervollständigt die „Allgemeine öffentliche
   GNU-Lizenz&ldquo; (GNU General Public License), die eine
   „copyleft&ldquo;-Lizenz ist und für freie Software entworfen wurde.
  </para>
  <para>
   Wir haben diese Lizenz entwickelt, um Sie für Handbücher für freie
   Software zu verwenden, da freie Software auch eine freie Dokumentation
   benötigt. Zu einem freien Programm gehören auch freie Handbücher, die die
   selben Freiheiten wie die Software bieten. Diese Lizenz ist aber nicht auf
   Softwarehandbücher beschränkt; vielmehr kann sie für jede Art von
   Textwerken verwendet werden, unabhängig davon, was das Thema ist oder ob es
   als gedrucktes Buch veröffentlicht wurde. Wir empfehlen diese Lizenz
   prinzipiell für Werke, die als Anleitungen oder Referenzen dienen sollen.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>ANWENDBARKEIT UND DEFINITIONEN</title>
  <para>
   Diese Lizenz findet Anwendung auf jedes Handbuch oder andere Werk,
   unabhängig von dem Medium, auf dem es erscheint, das einen vom
   Rechteinhaber eingefügten Hinweis enthält, der besagt, dass das Werk unter
   den Bedingungen dieser Lizenz verbreitet werden darf. Ein solcher Hinweis
   gewährt eine weltweit gültige, tantiemenfreie und zeitlich unbefristete
   Lizenz, die es gestattet, das Werk, unter den hier festgelegten Bedingungen
   zu nutzen. Der Begriff <quote>Dokument</quote> wird im Folgenden für alle
   solche Handbücher und Werke verwendet. Jede Person kann Lizenznehmer sein
   und wird im Folgenden mit <quote>Sie</quote> angesprochen. Sie akzeptieren
   diese Lizenz, wenn Sie ein Dokument derart kopieren, verändern oder
   verteilen, dass Sie gemäß den Gesetzen zum Copyright die Erlaubnis
   benötigen.
  </para>
  <para>
   Eine <quote>modifizierte Version</quote> des Dokuments steht für jedes
   Werk, das das Dokument als Ganzes oder in Teilen enthält, sowohl
   unverändert als auch mit Änderungen kopiert und/oder in andere Sprachen
   übersetzt.
  </para>
  <para>
   Ein <quote>zweitrangiger Abschnitt</quote> ist ein benannter Anhang oder
   eine Einleitung des Dokuments, der bzw. die sich ausschließlich mit dem
   Verhältnis des Autors oder Verlegers des Dokuments zu dem eigentlichen
   Thema des Dokuments (oder damit zusammenhängender Dinge) beschäftigt und
   der bzw. die nichts enthält, was direkt zu dem eigentlichen Thema gehört.
   (Wenn das Dokument beispielsweise ein Buch über Mathematik ist, dann darf
   ein zweitrangiger Abschnitt nichts über Mathematik enthalten). Dies kann
   eine historische Beziehung zu dem Thema oder damit zusammenhängender Dinge
   oder von gesetzlicher, gesellschaftlicher, philosophischer, ethischer oder
   politischer Art sein, die das Thema betreffen.
  </para>
  <para>
   Die <quote>unveränderlichen Abschnitte</quote> sind benannte zweitrangige
   Abschnitte, deren Titel als unveränderlicher Abschnitt in dem
   Lizenzhinweis, der das Dokument unter diese Lizenz stellt, aufgeführt sind.
   Wenn ein Abschnitt nicht in die oben stehende Definition eines zweitrangigen
   Abschnitts passt, dann ist es nicht erlaubt, diesen Bereich als
   unveränderlichen Bereich zu kennzeichnen. Das Dokument kann auch keine
   unveränderlichen Bereiche enthalten. Wenn das Dokument keine
   unveränderlichen Bereiche angibt, sind keine solchen darin enthalten.
  </para>
  <para>
   Umschlagtexte<quote> sind bestimmte, kurze Textstücke, die als vorderer
   Umschlagtext oder als hinterer Umschlagtext in der Notiz benannt werden, die
   besagt, dass das Dokument unter dieser Lizenz freigegeben ist.</quote> Ein
   vorderer Umschlagtext kann bis zu 5 Worte enthalten, ein hinterer
   Umschlagtext bis zu 25 Worte.
  </para>
  <para>
   Eine <quote>transparente</quote> Kopie des Dokuments bezeichnet eine
   maschinenlesbare Kopie, dargestellt in einem Format, dessen Spezifikationen
   allgemein verfügbar sind und das geeignet ist, das Dokument auf einfache
   Weise mit einem allgemeinen Texteditor oder (für Bilder, die aus Pixeln
   bestehen) mit einem allgemeinen Bildbearbeitungsprogramm oder (für
   Zeichnungen) mit einem häufig verfügbaren Zeichenprogramm zu überarbeiten
   und es als Eingabe für Textformatierer zu verwenden oder als Eingabe für
   automatische Konvertierungsprogramme, die eine Reihe von unterschiedlichen
   Formaten erzeugen, die ihrerseits als Eingabe für Textformatierer verwendet
   werden können. Eine Kopie in ein anderes transparentes Dateiformat, dessen
   Auszeichnung oder Fehlen der Auszeichnung derart beschaffen sind,
   nachfolgende Modifikationen durch die Leser zu verhindern oder zu
   erschweren, ist nicht transparent. Ein Bildformat ist nicht transparent,
   wenn es für eine wesentliche Menge von Text verwendet wird. Eine Kopie, die
   nicht <quote>transparent</quote> ist, wird als <quote>opak</quote>
   bezeichnet.
  </para>
  <para>
   Beispiele verwendbarer Formate für transparente Kopien schließen einfachen
   ASCII-Text ohne Auszeichnungen, Texinfo-Eingabeformat, LaTeX-Eingabeformat,
   SGML oder XML, sofern die verwendete DTD öffentlich verfügbar ist, sowie
   standardkonformes, einfaches HTML, Postscript oder PDF, die für
   Veränderungen durch Menschen entworfen sind, ein. Beispiele für
   transparente Bildformate sind u. a. PNG, XCF und JPG. Opake Formate sind
   unter anderem solche proprietären Formate, die nur von proprietären
   Textverarbeitungsprogrammen gelesen und bearbeitet werden können, SGML oder
   XML, deren DTD und/oder Verarbeitungswerkzeuge nicht allgemein verfügbar
   sind, und maschinengeneriertes HTML, PostScript oder PDF, das von manchen
   Textverarbeitungsprogrammen nur zu Ausgabezwecken erzeugt wird.
  </para>
  <para>
   Mit <quote>Titelseite</quote> werden in einem gedruckten Buch die
   eigentliche Titelseite sowie die direkt darauf folgenden Seiten bezeichnet,
   die all das in lesbarer Form enthalten, was in dieser Lizenz gefordert ist,
   dass es auf der Titelseite erscheinen muss. Für Werke, die in Formaten
   vorliegen, die keine Titelseiten haben, gilt als <quote>Titelseite</quote>
   der Text, der der auffälligsten Darstellung des Titels des Werks direkt
   folgt, aber noch vor dem Inhalt des Werks steht.
  </para>
  <para>
   Ein Abschnitt mit dem <quote>Titel xyz</quote> bezeichnet einen benannten
   Unterbereich des Dokuments, dessen Titel entweder genau xyz ist oder der xyz
   in Anführungszeichen enthält, der einem Text folgt, der xyz in eine andere
   Sprache übersetzt. (Hier steht xyz für einen speziellen Abschnittsnamen,
   der im Folgenden erwähnt wird, wie <quote>Danksagung</quote>,
   <quote>Widmung</quote>, <quote>Anmerkung</quote> oder
   <quote>History</quote>.) Den Titel eines Abschnitts erhalten<quote>
   bedeutet, dass beim Modifizieren des Dokuments dieser Abschnitt mit dem
   <quote>Titel xyz</quote> bleibt, wie es in dieser Definition festgelegt
   ist.</quote>
  </para>
  <para>
   Das Dokument kann direkt hinter der Notiz, die besagt, dass das Dokument
   unter dieser Lizenz freigegeben ist, Garantieausschlüsse enthalten. Durch
   die Bezugnahme auf diese Haftungsausschlüsse werden selbige als in dieser
   Lizenz eingeschlossen angesehen, jedoch nur bezüglich des Ausschlusses von
   Garantien: Jede weitere etwaige Implizierung bzw. Interpretation dieser
   Haftungsausschlüsse ist ungültig und hat keinen Einfluss auf diese Lizenz.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>UNVERÄNDERTE KOPIEN</title>
  <para>
   Sie dürfen das Dokument auf jedem Medium sowohl kommerziell als auch nicht
   kommerziell kopieren und verbreiten, vorausgesetzt, dass diese Lizenz, die
   Copyright-Hinweise sowie der Lizenzhinweis, der besagt, dass diese Lizenz
   auf das Dokument anzuwenden ist, in allen Kopien reproduziert wird und dass
   keine weiteren Bedingungen jeglicher Art zu denen dieser Lizenz hinzugefügt
   werden. Sie dürfen in den Kopien, die Sie erstellen oder verbreiten,
   keinerlei technische Maßnahmen treffen, um das Lesen oder das weitere
   Kopieren zu erschweren oder zu kontrollieren. Dennoch dürfen Sie
   Gegenleistungen für Kopien akzeptieren. Wenn Sie eine ausreichend große
   Menge von Kopien verteilen, müssen Sie zusätzlich die Bestimmungen von
   Ziffer 3 beachten.
  </para>
  <para>
   Sie können außerdem unter denselben Bedingungen, die oben angeführt sind,
   Kopien verleihen und Sie können Kopien auch öffentlich bewerben.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>KOPIEN IN MENGEN</title>
  <para>
   Wenn Sie gedruckte Kopien des Dokuments (oder Kopien auf Medien, die
   üblicherweise gedruckte Umschläge haben), in einer Stückzahl von mehr als
   100 veröffentlichen und der Lizenzhinweis des Dokuments Umschlagtexte
   verlangt, müssen die Kopien in Hüllen verpackt sein, die alle diese
   Umschlagtexte klar und lesbar enthalten (Frontseitentexte vorne,
   Rückseitentexte hinten). Beide Umschläge müssen Sie ausserdem klar und
   lesbar als den Herausgeber dieser Kopien benennen. Der vordere Umschlag muss
   den gesamten Titel darstellen, mit allen Worten gleich auffällig und
   sichtbar. Sie können weiteres Material den Umschlägen hinzufügen. Das
   Kopieren mit Änderungen, die auf Umschläge begrenzt sind, können, solange
   der Titel des Dokuments erhalten bleibt, ansonsten als unveränderte Kopien
   behandelt werden.
  </para>
  <para>
   Wenn der vorgeschriebene Text für einen der Umschläge zu umfangreich ist,
   um lesbar zu bleiben, sollten Sie den ersten der aufgelisteten Texte auf den
   aktuellen Umschlag nehmen (so viel wie vernünftigerweise möglich ist) und
   den Rest auf direkt angrenzenden Seiten.
  </para>
  <para>
   Wenn Sie mehr als 100 opake Kopien veröffentlichen oder verbreiten, müssen
   Sie entweder eine maschinenlesbare, transparente Kopie jeder opaken Kopie
   beilegen oder mit bzw. in jeder opaken Kopie eine Computer-Netzwerk-Adresse
   angeben, von wo die allgemeine, netzwerkbenutzende Öffentlichkeit Zugriff
   zum Download einer kompletten transparenten Kopie über öffentliche
   Standardnetzwerkprotokolle hat. Wenn Sie sich für die letztere Möglichkeit
   entscheiden, müssen Sie mit Beginn der Verbreitung der opaken Kopien in
   Stückzahlen, zumutbare und vernünftige Schritte unternehmen, um
   sicherzustellen, dass die transparenten Kopien mindestens ein Jahr nach der
   Auslieferung der letzten opaken Kopie (direkt oder über einen Agenten oder
   Händler) dieser Ausgabe an die Öffentlichkeit, an der genannten Adresse
   verfügbar bleiben.
  </para>
  <para>
   Es wird gebeten, aber nicht gefordert, dass Sie ausreichend lange vor der
   Auslieferung einer größeren Menge von Kopien Kontakt mit den Autoren des
   Dokuments aufnehmen, um diesen die Möglichkeit zu geben, Ihnen eine
   aktualisierte Version des Dokuments zukommen zu lassen.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>MODIFIKATIONEN</title>
  <para>
   Unter den obigen Bedingungen unter Ziffer 2 und 3 können Sie modifizierte
   Versionen kopieren und verbreiten, vorausgesetzt, dass Sie die modifizierte
   Version unter exakt dieser Lizenz herausgeben, wobei die modifizierte
   Version die Rolle des Dokuments einnimmt, und dadurch die weitere
   Modifikation und Verbreitung an jeden Lizensieren, der eine Kopie davon
   besitzt. Zusätzlich müssen Sie die folgenden Dinge in der modifizierten
   Version beachten:
  </para>
  <formalpara>
   <title>Eine</title>
   <para>
    Benutzen Sie auf der Titelseite (und auf Umschlägen, sofern vorhanden)
    einen Titel, der sich von dem Titel des Dokuments und von früheren
    Versionen unterscheidet. (Die früheren Versionen sollten, wenn es welche
    gibt, im Abschnitt History aufgelistet werden.) Sie können denselben Titel
    wie den einer Vorgängerversion verwenden, wenn der ursprüngliche
    Herausgeber damit einverstanden ist.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>B.</title>
   <para>
    Geben Sie auf der Titelseite eine oder mehrere Personen oder Einheiten, die
    als Autoren auftreten können, als für die Modifikationen verantwortliche
    Autoren der modifizierten Version, zusammen mit mindestens fünf der
    ursprünglichen Autoren der Ursprungsversion, an (alle vorherige Autoren,
    wenn es weniger als fünf sind), es sei denn, diese befreien Sie von dieser
    Notwendigkeit.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>C.</title>
   <para>
    Geben Sie auf der Titelseite den Namen des Herausgebers als Herausgeber an.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>D.</title>
   <para>
    Erhalten Sie alle Copyright-Vermerke des Dokuments.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>E.</title>
   <para>
    Setzen Sie einen passenden Copyright-Vermerk für Ihre Modifikationen
    direkt hinter die anderen Copyright-Vermerke.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>F.</title>
   <para>
    Schließen Sie direkt hinter den Copyright-Vermerken einen Lizenzhinweis
    ein, der die öffentliche Erlaubnis erteilt, die modifizierte Version unter
    den Bedingungen dieser Lizenz zu benutzen, wie es im Anhang weiter unten
    beschrieben ist.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>G.</title>
   <para>
    Erhalten Sie im Copyright-Vermerk die komplette Liste der unveränderlichen
    Abschnitte und obligatorischen Umschlagtexte, die in dem Lizenzvermerk des
    Dokuments aufgeführt sind.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>H.</title>
   <para>
    Schließen Sie eine unveränderte Kopie dieser Lizenz mit ein.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>I.</title>
   <para>
    Erhalten Sie den Abschnitt <quote>History</quote>. Erhalten Sie den Titel
    und fügen Sie einen Punkt hinzu, der mindestens den Titel, das Jahr, die
    neuen Autoren und Herausgeber, wie sie auf der Titelseite aufgeführt sind,
    enthält. Sollte es keinen Abschnitt <quote>History</quote> geben, dann
    erstellen Sie einen, der Titel, Jahr, Autor und Herausgeber des Dokuments,
    wie auf der Titelseite angegeben, enthält und fügen Sie einen Punkt
    hinzu, der die modifizierte Version, wie oben dargestellt, beschreibt.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>J.</title>
   <para>
    Erhalten Sie die Netzwerkadresse, die angegeben wurde, um Zugang zu einer
    transparenten Kopie zu gewähren, sowie entsprechend angegebene Adressen
    früherer Versionen, auf denen das Dokument aufbaute. Diese Angaben können
    in den Abschnitt <quote>History</quote> verschoben werden. Sie können die
    Netzwerkadresse weglassen, wenn sie sich auf ein Werk bezieht, das
    mindestens 4 Jahre vor dem Dokument selbst veröffentlicht wurde, oder wenn
    der ursprüngliche Herausgeber der Version, auf die sich die Adresse
    bezieht, seine Erlaubnis erteilt.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>K.</title>
   <para>
    Erhalten Sie für alle Abschnitte, die als <quote>Danksagungen </quote>
    oder <quote>Widmungen </quote> überschrieben sind, den Titel sowie die
    Substanz und den Ton aller vom Geber gemachten Danksagungen und/oder
    Widmungen in diesem Abschnitt.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>L.</title>
   <para>
    Erhalten Sie alle unveränderlichen Abschnitte unverändert, sowohl im
    Titel als auch im Text. Abschnittsnummern oder dergleichen gelten hierbei
    nicht als Teil des Titels.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>M.</title>
   <para>
    Löschen Sie alle Abschnitte, die als <quote>Anmerkungen</quote>
    überschrieben sind. Ein solchen Abschnitt sollte nicht in der
    modifizierten Version enthalten sein.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>N.</title>
   <para>
    Benennen Sie keinen Abschnitt in <quote>Anmerkungen</quote> um oder in
    einen Namen, der in Konflikt mit einem unveränderlichen Abschnitt gerät.
   </para>
  </formalpara>
  <formalpara>
   <title>O.</title>
   <para>
    Erhalten Sie alle Garantieausschlüsse.
   </para>
  </formalpara>
  <para>
   If the Modified Version includes new front-matter sections or appendices
   that qualify as Secondary Sections and contain no material copied from the
   Document, you may at your option designate some or all of these sections as
   invariant. To do this, add their titles to the list of Invariant Sections in
   the Modified Version&rsquo;s license notice. Diese Titel müssen sich von
   allen anderen Titeln unterscheiden.
  </para>
  <para>
   Sie können einen Abschnitt <quote>Anmerkungen</quote> anfügen, sofern
   dieser nichts als Bemerkungen verschiedener Stellen zu der modifizierten
   Version enthält. Beispielsweise Publikumsreaktionen oder eine Mitteilung,
   dass der Text von einer Organisation als maßgebliche Definition eines
   Standards geprüft wurde.
  </para>
  <para>
   Sie können einen Teil mit bis zu fünf Worten als vorderen Umschlagtext und
   einen mit bis zu 25 Worten als hinteren Umschlagtext an das Ende der Liste
   mit den Umschlagtexten der modifizierten Version hinzufügen. Nur je ein
   Teil für den vorderen Umschlagtext und den hinteren Umschlagtext können
   von jeder Einheit hinzugefügt (oder durch entsprechende Anordnung erstellt)
   werden. Wenn das Dokument bereits einen Umschlagtext für denselben Umschlag
   enthält, das von Ihnen oder der Einheit, in deren Namen Sie tätig sind,
   bereits früher eingefügt wurde, dürfen Sie keine neue hinzufügen. Sie
   können aber den alten ersetzen, wenn Sie die ausdrückliche Genehmigung des
   Herausgebers haben, der den früheren Text eingefügt hat.
  </para>
  <para>
   Der/die Autor(en) und Herausgeber des Dokuments geben durch diese Lizenz
   weder implizit noch explizit die Erlaubnis, ihren Namen für Werbung in den
   Anmerkungen der modifizierten Version zu benutzen.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>KOMBINIEREN VON DOKUMENTEN</title>
  <para>
   Sie können mehrere Dokumente, die unter dieser Lizenz freigegeben sind,
   gemäß den Bedingungen unter Ziffer 4 für modifizierte Versionen
   miteinander kombinieren, vorausgesetzt, dass in der Kombination alle
   unveränderlichen Abschnitte aller Originaldokumente enthalten sind und dass
   Sie diese alle in der Liste der unveränderlichen Abschnitte der
   Lizenzanmerkung des kombinierten Dokuments aufführen sowie alle
   Garantieausschlüsse erhalten.
  </para>
  <para>
   Das kombinierte Werk braucht nur eine Kopie dieser Lizenz zu enthalten und
   mehrere identische unveränderliche Abschnitte können durch eine einzelne
   Kopie ersetzt werden. Wenn es mehrere unveränderliche Abschnitte mit
   unterschiedlichem Inhalt, aber gleichem Namen gibt, machen Sie den Namen
   eindeutig, indem Sie am Ende des Titels, in Anführungszeichen, den Namen
   des Originalautors oder Herausgebers, falls bekannt, oder anderenfalls eine
   eindeutige Nummer anhängen. Machen Sie dasselbe mit den Titeln der
   Abschnitte in der Liste der unveränderlichen Abschnitte im Lizenzhinweis
   des kombinierten Werks.
  </para>
  <para>
   In der Kombination müssen Sie alle Abschnitte mit dem Titel
   <quote>History</quote> in den unterschiedlichen Dokumenten zu einem
   einzelnen Abschnit <quote>History</quote> zusammenführen; entsprechend
   verfahren Sie mit den Abschnitten <quote>Danksagungen</quote> und
   <quote>Widmungen</quote>. Sie müssen alle Abschnitte mit dem Titel
   <quote>Anmerkungen</quote> löschen.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>SAMMLUNGEN VON DOKUMENTEN</title>
  <para>
   Sie können eine Sammlung von Dokumenten erstellen, bestehend aus diesem
   Dokument und weiteren, unter dieser Lizenz stehenden Dokumenten, wobei Sie
   die einzelnen Kopien dieser Lizenz in den verschiedenen Dokumenten durch
   eine einzelne Kopie, die in der Sammlung enthalten ist, ersetzen,
   vorausgesetzt, Sie befolgen in allen andern Punkten, für jedes der
   Dokumente, die Regeln für unveränderte Kopien.
  </para>
  <para>
   Sie können ein einzelnes Dokument aus einer solchen Sammlung herausziehen
   und einzeln unter dieser Lizenz verbreiten, vorausgesetzt, Sie fügen eine
   Kopie dieser Lizenz in das extrahierte Dokument ein und befolgen ansonsten
   die Bedingungen dieser Lizenz für unveränderte Kopien.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>AGGREGATION MIT UNABHÄNGIGEN WERKEN</title>
  <para>
   Eine Zusammenstellung des Werks, oder von Ableitungen davon, mit anderen,
   separaten und unabhängigen Dokumenten oder Werken in oder auf demselben
   Band eines Speicher- oder Verbreitungsmediums wird dann eine Aggregation
   genannt, wenn die Copyrights der Zusammenstellung nicht dazu verwendet
   werden, die Rechte der Benutzer, die für die einzelnen Werke gewährt
   werden, stärker zu beschränken als dies durch die Lizenzen der einzelnen
   Werke geschieht. Wenn das Werk in einer Aggregation vorhanden ist, so gilt
   diese Lizenz nicht für die anderen Werke dieser Aggregation, die keine
   Ableitung des Dokuments sind.
  </para>
  <para>
   Wenn die Bestimmungen für die Umschlagtexte aus Ziffer 3 Anwendung finden
   und wenn das Dokument weniger als die Hälfte der gesamten Aggregation
   ausmacht, dann können die Umschlagtexte auf Seiten gesetzt werden, die das
   Dokument innerhalb der Aggregation umschließen, oder auf das elektronische
   Äquivalent eines Umschlags, wenn das Dokument in elektronischer Form
   vorliegt. Anderenfalls müssen sie auf gedruckten Umschlägen erscheinen,
   die das gesamte Werk umschließen.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>ÜBERSETZUNG</title>
  <para>
   Übersetzungen werden als eine Art von Modifikationen betrachtet. Damit
   können Sie eine Übersetzung des Dokuments unter den Bestimmungen von
   Ziffer 4 verbreiten. Um die unveränderlichen Abschnitte durch eine
   Übersetzung zu ersetzen, benötigen Sie die spezielle Erlaubnis des
   Copyright-Inhabers. Sie können allerdings Übersetzungen von einigen oder
   allen unveränderlichen Abschnitten zu den Originalversionen der
   unveränderlichen Abschnitte hinzufügen. Sie können eine Übersetzung
   dieser Lizenz und allen Lizenzhinweisen im Dokument sowie allen
   Garantieausschlüssen hinzufügen, vorausgesetzt, dass Sie ebenso die
   originale englische Version dieser Lizenz und aller Hinweise und
   Ausschlüsse beifügen. Sollten die Übersetzung und die Originalversion
   dieser Lizenz oder eines Hinweises oder Ausschlusses voneinander abweichen,
   so hat die Originalversion Vorrang.
  </para>
  <para>
   Wenn ein Abschnitt des Dokuments als <quote>Danksagung</quote>,
   <quote>Widmungen</quote> oder <quote>History</quote> überschrieben ist, so
   erfordert die Forderung (Ziffer 4), den Titel dieses Abschnitts zu erhalten,
   die Änderung des aktuellen Titels.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>ABSCHLUSSBESTIMMUNGEN</title>
  <para>
   Sie dürfen dieses Dokument nicht kopieren, verändern, unterlizensieren
   oder verteilen, mit der Ausnahme, dass Sie es ausdrücklich unter dieser
   Lizenz tun. Jedweder andere Versuch zu kopieren, zu modifizieren,
   weiterzulizensieren oder -zuverbreiten, ist unzulässig und führt
   automatisch zum Entzug der durch diese Lizenz gewährten Rechte. Für
   Personen, die Kopien oder Rechte von Ihnen gemäß den Bestimmungen dieser
   Lizenz erhalten haben, wird die Lizenz jedoch nicht beendet, solange sie
   alle Bestimmungen einhalten.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>SPÄTERE ÜBERARBEITUNGEN DIESER LIZENZ</title>
  <para>
   Die Free Software Foundation kann von Zeit zu Zeit neue, überarbeitete
   Versionen der Freien GNU-Dokumentationslizenz (GNU Free Dokumentation
   License) veröffentlichen. Solche neuen Versionen ähneln in den Grundzügen
   der aktuellen Version, können sich jedoch in Details bezüglich neuer
   Probleme davon unterscheiden. Siehe
   http:&sol;&sol;www.gnu.org&sol;copyleft&sol;.
  </para>
  <para>
   Jede Version dieser Lizenz erhält eine eigene Versionsnummer. Wenn im
   Dokument angegeben wird, dass es dieser Lizenz in einer bestimmten
   Versionsnummer oder <quote>jeder späteren Version</quote> unterliegt, so
   haben Sie die Wahl, entweder den Bestimmungen der genannten Version zu
   folgen oder denen jeder beliebigen späteren Version, die von der Free
   Software Foundation veröffentlicht wurde. Wenn das Dokument keine
   Versionsnummer angibt, können Sie eine beliebige Version wählen, die je
   von der Free Software Foundation veröffentlicht wurde (jedoch keine
   Entwürfe).
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>ANHANG: Wie Sie diese Lizenz für Ihre Dokumente verwenden können</title>
  <para>
   Um diese Lizenz in einem Dokument zu verwenden, das sie selbst geschrieben
   haben, schließen Sie eine Kopie dieser Lizenz in Ihr Dokument mit ein und
   setzen Sie den folgenden Copyright- und Lizenzhinweis gleich hinter die
   Titelseite:
  </para>
<screen>
   Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
   Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
   under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
   or any later version published by the Free Software Foundation;
   with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
   A copy of the license is included in the section entitled &ldquo;GNU
   Free Documentation License&rdquo;.
  </screen>
  <para>
   Wenn Sie unveränderlichen Abschnitte, vordere und hintere Umschlagtexte
   haben, ersetzen Sie die Zeile: &quot;Es gibt keine......
   Umschlagtext&quot; durch die folgende:
  </para>
<screen>
   with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
   Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.
  </screen>
  <para>
   Wenn Sie unveränderliche Abschnitte, aber keine Umschlagtexte oder
   irgendeine andere Kombination der drei Bereiche haben, mischen Sie die
   verschiedenen Alternativen, dass sie zu Ihren Anforderungen passen.
  </para>
  <para>
   Wenn Ihr Dokument nichttriviale Codebeispiele enthält, empfehlen wir, diese
   Beispiele parallel unter einer freien Softwarelizenz Ihrer Wahl,
   beispielsweise der Allgemeinen öffentlichen GNU-Lizenz (GNU General Public
   License) zu lizensieren, um ihren Gebrauch in freier Software zu erlauben.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
