<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>
<!-- Converted by suse-upgrade version 1.1 -->
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:base="opensuse_startup_intro.xml" xml:id="preface.startup">
 <title>Allgemeines zu diesem Handbuch</title>
 <info/>
 <para>
  Dieses Handbuch bietet eine erste Einführung zu &productnamereg;. Lesen
  Sie die entsprechenden Teile dieses Handbuchs nach, um zu erfahren, wie Sie
  Ihr System installieren, verwenden und genießen können.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Installation und Einrichtung</term>
   <listitem>
    <para>
     Führt Sie durch den Installationsvorgang und die grundlegende
     Konfiguration Ihres Systems. Stellt &yast; vor, das zentrale Werkzeug
     für die Installation und Konfiguration Ihres Systems. Hier erfahren Sie,
     wie Sie Schlüsselkomponenten Ihres Systems einrichten oder ändern
     können und wie eine Verbindung zum Internet hergestellt wird.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Grundlagen</term>
   <listitem>
    <para>
     Dieser Teil richtet sich vor allem an Benutzer, die von anderen
     Betriebssystemen auf Linux umsteigen. Er stellt grundlegende
     Linux-Konzepte vor, z. B. das Benutzerkonzept, die Struktur des
     Dateisystems und Zugriffsberechtigungen für Dateien und Verzeichnisse.
     Eine Einführung in die Shell wird ebenfalls gegeben, obwohl Sie
     mittlerweile kaum die Kommandozeile benötigen, um mit Ihrem System zu
     interagieren.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Hilfe und Fehlerbehebung</term>
   <listitem>
    <para>
     Bietet einen Überblick zu Hilfeinformationen und zusätzlicher
     Dokumentation, falls Sie weitere Informationen benötigen oder mit Ihrem
     System spezifische Aufgaben ausführen möchten. In diesem Teil werden die
     häufigsten Probleme und Störungen zusammengestellt und Sie erfahren, wie
     Sie diese Probleme selbst beheben können.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
<!--<para>
  Dieses Handbuch dokumentiert Meilenstein 7 von &productname; &productnumber;.
</para>-->
 <para>
  Viele Kapitel in diesem Handbuch enthalten Links zu zusätzlichen
  Dokumentationsressourcen. Dazu gehört auch die Dokumentation, die auf dem
  System bzw. im Internet verfügbar ist.
 </para>
 <para>
  Einen Überblick über die Dokumentation, die für Ihr Produkt verfügbar
  ist, und die neuesten Dokumentationsupdates finden Sie in
  <link xlink:href="http://doc.opensuse.org/"/> oder im folgenden Abschnitt.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include os="osuse" href="common_intro_making_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include os="osuse" href="common_intro_source_code_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include os="osuse" href="common_intro_acknowl_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
