<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>
<!-- Converted by suse-upgrade version 1.1 -->
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:base="yast2_sw_addon.xml" xml:id="cha.add-ons">
 <title>Installieren von Add-On-Produkten</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Add-On-Produkte sind Systemerweiterungen. Sie können ein Add-On-Produkt
    eines Drittanbieters oder eine spezielle Erweiterung für
    &productnamereg; installieren (beispielsweise eine CD mit Unterstützung
    für weitere Sprachen oder eine CD mit Binärtreibern). Zum Installieren
    eines neuen Add-on-Produkts starten Sie &yast; und wählen Sie
    <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Add-On-Produkte</guimenu>
    </menuchoice>. Sie können verschiedene Arten von Produktmedien auswählen,
    wie zum Beispiel CD, FTP, USB-Massenspeichergeräte (wie
    USB-Flash-Laufwerke oder -Disks) oder ein lokales Verzeichnis. Darüber
    hinaus können Sie direkt mit ISO-Dateien arbeiten. Wenn Sie ein Add-On als
    ISO-Dateimedium hinzufügen möchten, wählen Sie <guimenu>Local ISO
    Image</guimenu> (Lokales ISO-Image) und geben Sie den <guimenu>Path to ISO
    Image</guimenu> (Pfad zum ISO-Image) ein. Der
    <guimenu>Repository-Name</guimenu> ist frei wählbar.
   </para>
  </abstract>
 </info><indexterm>
 <primary>&yast;</primary>
 <secondary>Add-On</secondary></indexterm><indexterm>
 <primary>Add-On-Produkte</primary></indexterm>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.addon">
  <title>Add-Ons</title>

  <para>
   Führen Sie die folgenden Schritte aus, um ein neues Add-On zu installieren:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie in &yast; <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu>
     <guimenu>Add-On-Produkte</guimenu> </menuchoice>, um eine Übersicht über
     alle installierten Add-On-Produkte zu erhalten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Installieren eines neuen Add-On-Produkts klicken Sie auf
     <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie in der Liste der verfügbaren <guimenu>Medientypen</guimenu>
     den Typ aus, der Ihrem Repository entspricht.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um ein Repository von einem Wechsellaufwerk hinzuzufügen, wählen Sie die
     entsprechende Option aus und legen Sie das Medium ein bzw. schließen Sie
     das USB-Gerät an den Rechner an.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sie können auswählen, ob Sie jetzt <guimenu>Dateien mit
     Repository-Beschreibung herunterladen</guimenu> möchten. Wenn diese
     Option nicht aktiviert ist, lädt &yast; die Dateien später
     automatisch herunter, wenn sie benötigt werden. Klicken Sie auf
     <guimenu>Weiter</guimenu>, um fortzufahren.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie ein Repository aus einem Netzwerk hinzufügen, geben Sie die
     Daten ein, zu deren Eingabe Sie aufgefordert werden. Fahren Sie mit
     <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Je nach hinzugefügtem Repository werden Sie gefragt, ob der
     &gpg;-Schlüssel importiert werden soll, mit dem das Repository
     signiert ist, oder Sie werden aufgefordert, eine Lizenz zu akzeptieren.
    </para>
    <para>
     Nach Bestätigung dieser Meldungen lädt &yast; die Metadaten herunter
     und analysiert sie. Außerdem wird das Repository der Liste
     <guimenu>Konfigurierte Repositorys</guimenu> hinzugefügt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Passen Sie die Repository-<guimenu>Eigenschaften</guimenu> bei Bedarf wie
     unter <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/> beschrieben an oder
     bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>, um das
     Konfigurationsdialogfeld zu schließen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nachdem Sie das Repository für die Add-On-Medien erfolgreich hinzugefügt
     haben, wird der Software-Manager gestartet und Sie können Pakete
     installieren. Weitere Informationen finden Sie unter
     <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.drivers">
  <title>Binärtreiber</title><indexterm>

  <primary>Treiber</primary></indexterm><indexterm>

  <primary>Software</primary>

  <secondary>Treiber</secondary></indexterm>

  <para>
   Manche Hardware-Komponenten erfordern für eine korrekte Funktion
   Binärtreiber ohne Quellcode. Wenn Sie über solche Hardware verfügen,
   suchen Sie in den Versionshinweisen Informationen zur Verfügbarkeit von
   Binärtreibern für Ihr System. Zum Lesen der Versionshinweise öffnen Sie
   &yast; und wählen Sie <menuchoice><guimenu>Verschiedenes
   </guimenu><guimenu>Hinweise zur Version</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
