<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1
[
  <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
    %entities;
]>
<!-- Converted by suse-upgrade version 1.1 -->
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:base="yast2_sw_repo.xml" xml:id="sec.y2.sw.instsource">
 <title>Verwalten von Software-Repositorys und -Diensten</title>

 <para>
  Wenn Sie Software von Drittanbietern installieren möchten, fügen Sie dem
  System weitere Software-Repositorys hinzu. Standardmäßig werden
  Produkt-Repositorys wie &productname;-DVD &productnumber; und ein
  entsprechendes Aktualisierungs-Repository automatisch
  <phrase os="osuse">während der Installation</phrase> konfiguriert. Abhängig
  vom ursprünglich ausgewählten Produkt kann eventuell auch ein separates
  Add-On-Repository für Sprachen mit Übersetzungen, Wörterbüchern, etc.
  konfiguriert sein.
 </para>

 <para>
  Zur Verwaltung der Repositorys starten Sie &yast; und wählen Sie
  <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu>
  <guimenu>Software-Repositorys</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld
  <guimenu>Konfigurierte Software-Repositorys</guimenu> wird geöffnet. Hier
  können Sie auch Abonnements für sogenannte <guimenu>Dienste</guimenu>
  verwalten, indem Sie den Eintrag <guimenu>Ansicht</guimenu> oben rechts im
  Dialogfeld zu <guimenu>Alle Dienste</guimenu> ändern. Ein Dienst in diesem
  Kontext bezeichnet einen <guimenu>Repository Index Service</guimenu> (RIS),
  der ein oder mehrere Software-Repositorys anbieten kann. Ein solcher Dienst
  kann dynamisch von seinem Administrator oder Hersteller geändert werden.
 </para>

 <para>
  Jedes Repository enthält Dateien mit einer Beschreibung des
  Repository-Inhalts (Paketnamen, Versionen usw.). Diese
  Repository-Beschreibungsdateien werden in einen lokalen Cache
  heruntergeladen, der von &yast; genutzt wird. Um deren Integrität
  sicherzustellen, können Software-Repositorys mit dem &gpg;-Schlüssel des
  Repository Maintainers signiert werden. Immer, wenn Sie ein neues Repository
  hinzufügen, bietet &yast; die Möglichkeit, seinen Schlüssel zu
  importieren.
 </para>

 <warning>
  <title>Einstufen externer Softwarequellen als vertrauenswürdig</title>
  <para>
   Vergewissern Sie sich vor dem Hinzufügen externer Software-Repositorys zu
   Ihrer Repository-Liste, dass das betreffende Repository vertrauenswürdig
   ist. &productname; trägt keine Verantwortung für potenzielle Probleme,
   die durch Installation von Software aus Software-Repositorys von
   Drittanbietern auftreten.
  </para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.add">
  <title>Hinzufügen von Software-Repositorys</title>
  <para>
   Sie können Repositorys wahlweise von einer lokalen Festplatte, einem
   Wechselmedium (z. B. CD, DVD oder USB-Massenspeicher) oder von einem
   Netzwerk hinzufügen.
  </para>
  <para>
   Zum Hinzufügen von Repositorys über das Dialogfeld <guimenu>Configured
   Software Repositories</guimenu> in &yast; gehen Sie wie folgt vor:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie in der Liste der verfügbaren <guimenu>Medientypen</guimenu>
     den Typ für Ihr Repository aus:
    </para>
    <para>
     Für Netzwerkquellen ist in den meisten Fällen die Standardoption
     <guimenu>URL angeben</guimenu> ausreichend.
    </para>
    <para>
     Um ein Repository von einem Wechsellaufwerk oder einer lokalen Festplatte
     hinzuzufügen, wählen Sie die entsprechende Option aus und legen Sie das
     Medium ein bzw. schließen Sie das USB-Gerät an den Rechner an.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sie können auswählen, ob Sie jetzt <guimenu>Dateien mit
     Repository-Beschreibung herunterladen</guimenu> möchten. Wenn diese
     Option nicht aktiviert ist, lädt &yast; die Dateien später
     automatisch herunter, wenn sie benötigt werden. Klicken Sie auf
     <guimenu>Weiter</guimenu>, um fortzufahren.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie ein Repository aus einem Netzwerk hinzufügen, geben Sie die
     Daten ein, zu deren Eingabe Sie aufgefordert werden. Fahren Sie mit
     <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Je nach hinzugefügtem Repository werden Sie gefragt, ob der
     &gpg;-Schlüssel importiert werden soll, mit dem das Repository
     signiert ist, oder Sie werden aufgefordert, eine Lizenz zu akzeptieren.
    </para>
    <para>
     Nach Bestätigung dieser Meldungen lädt &yast; die Metadaten herunter
     und analysiert sie. Außerdem wird das Repository der Liste
     <guimenu>Konfigurierte Repositorys</guimenu> hinzugefügt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Passen Sie ggf. die <guimenu>Eigenschaften</guimenu> für das Repository
     wie unter <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/> beschrieben an,
     oder bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>. Das
     Konfigurationsdialogfeld wird geschlossen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Nun können Sie Software aus diesem Repository installieren, wie unter
   <xref linkend="sec.y2.sw.qt"/> beschrieben.
  </para>
  <para os="osuse">
   &yast; bietet auch eine Liste vordefinierter beliebter Repositorys, die
   Sie unter <guimenu>Community-Repositorys</guimenu> finden. Unter anderem
   beinhaltet es Treiber-Repositories für nVidia- und ATI-Grafikkarten und
   beliebte Projekte aus dem &opensuse;&reg; Build Service, z. B. das
   Mozilla-Repository (enthält Pakete mit den neuesten versionen von Firefox
   und Thunderbird).
  </para>
  <procedure os="osuse">
   <title>Konfigurieren von Community-Repositorys</title>
   <step>
    <para>
     Starten Sie &yast; und wählen Sie <menuchoice>
     <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Software-Repositorys</guimenu>
     </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Community-Repositorys</guimenu> und fahren Sie mit
     <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie aus der vorkonfigurierten Liste von Repositorys diejenigen,
     die Sie hinzufügen möchten, indem Sie die entsprechenden
     Kontrollkästchen markieren. Beispielsweise wird das Mozilla-Repository
     als <guimenu>&opensuse; BuildService - Mozilla</guimenu> aufgelistet.
    </para>
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Akzeptieren Sie den <guimenu>Import</guimenu> des &gpg;-Schlüssels.
     Sie müssen für jedes ausgewählte Repository einen Schlüssel
     importieren.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Die neuen Software-Repositorys werden nun in der Übersicht
     <guimenu>Konfigurierte Software-Repositorys</guimenu> aufgelistet. Klicken
     Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um die Konfiguration der
     Software-Repositorys beizubehalten.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.manage">
  <title>Verwalten von Repository-Eigenschaften</title>
  <para>
   In der Übersicht <guimenu>Konfigurierte Software-Repositorys</guimenu>
   unter <guimenu>Software-Repositorys</guimenu> können Sie die folgenden
   Repository-Eigenschaften ändern:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Status</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Repository-Status kann <guimenu>Aktiviert</guimenu> oder
      <guimenu>Deaktiviert</guimenu> lauten. Sie können nur Pakete von
      Repositorys installieren, die aktiviert sind. Klicken Sie zum
      vorübergehenden Ausschalten eines Repositorys auf
      <guimenu>Deaktivieren</guimenu>. Alternativ können Sie auf einen
      Repository-Namen klicken und so den Status umschalten. Wenn ein
      Repository vollständig entfernt werden soll, klicken Sie auf
      <guimenu>Löschen</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Aktualisieren</term>
    <listitem>
     <para>
      Beim Aktualisieren eines Repositorys wird seine Inhaltsbeschreibung
      (Paketnamen, Versionen usw.) in einen lokalen Cache heruntergeladen, den
      &yast; benutzt. Für statische Repositorys wie CDs oder DVDs genügt
      dies einmal, wohingegen Repositorys mit sich häufig änderndem Inhalt
      häufig aktualisiert werden sollten. Die einfachste Möglichkeit, einen
      Repository-Cache auf dem neuesten Stand zu halten, bietet die Option
      <guimenu>Automatisch aktualisieren</guimenu>. Zur manuellen
      Aktualisierung klicken Sie auf <guimenu>Aktualisieren</guimenu> und
      wählen Sie eine der Optionen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Heruntergeladene Pakete nicht löschen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Pakete von entfernten Repositorys werden vor der Installation
      heruntergeladen. Standardmäßig werden Sie bei einer erfolgreichen
      Installation gelöscht. Wenn Sie <guimenu>Heruntergeladene Pakete nicht
      löschen</guimenu> aktivieren, werden die heruntergeladenen Pakete
      beibehalten. Der Download-Speicherort wird in
      <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> konfiguriert, standardmäßig
      ist dies <filename>/var/cache/zypp/packages</filename>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Priorität</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Die <guimenu>Priorität</guimenu> eines Repositorys ist ein Wert zwischen
      <literal>1</literal> und <literal>200</literal>, wobei
      <literal>1</literal> die höchste und <literal>200</literal> die
      niedrigste Priorität bezeichnet. Alle mit &yast; hinzugefügten
      Repositorys erhalten standardmäßig die Priorität
      <literal>99</literal>. Wenn Sie keinen bestimmten Prioritätswert für
      ein Repository festlegen möchten, können Sie auch den Wert
      <literal>0</literal> angeben. Das Repository erhält in diesem Fall die
      Standardpriorität (<literal>99</literal>). Wenn ein Paket in mehr als
      einem Repository vorhanden ist, hat das Repository mit der höchsten
      Priorität Vorrang. Damit können Sie vermeiden, dass Pakete unnötig aus
      dem Internet heruntergeladen werden, weil ein lokales Repository
      (beispielsweise eine DVD) eine höhere Priorität erhält.
     </para>
     <important>
      <title>Priorität versus Version</title>
      <para>
       Das Repository mit der höchsten Prioriät wird auf jeden Fall
       bevorzugt. Stellen Sie daher sicher, dass das Update-Repository immer
       die höchste Priorität hat (standardmäßig 20), andernfalls
       installieren Sie womöglich eine veraltete Version, die erst beim
       nächsten Online-Update aktualisiert wird.
      </para>
      <para os="osuse">
       Wenn Sie Repositorys hinzufügen, die neue Versionen für Programme
       bieten, die mit &productname; geliefert wurden (z. B. ein Repository
       mit der neuesten KDE- oder GNOME-Version), stellen Sie sicher, dass
       diese über eine höhere Priorität als die Standard-Repositorys
       verfügen, denn sonst werden Pakete aus diesen Repositorys
       standardmäßig nicht installiert.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Name und URL</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Sie den Namen oder die URL eines Repositorys ändern möchten,
      wählen Sie das Repository mit einem einfachen Klick in der Liste aus und
      klicken Sie dann auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.repo.gpg-keys">
  <title>Verwalten von Repository-Schlüsseln</title>
  <para>
   Um deren Integrität sicherzustellen, können Software-Repositorys mit dem
   &gpg;-Schlüssel des Repository Maintainers signiert werden. Immer, wenn
   Sie ein neues Repository hinzufügen, bietet &yast; Ihnen an, seinen
   Schlüssel zu importieren. Überprüfen Sie ihn wie jeden anderen
   &gpg;-Schlüssel und stellen Sie sicher, dass er nicht geändert wird.
   Wenn Sie feststellen, dass der Schlüssel geändert wurde, könnte es sich
   um einen Fehler im Repository handeln. Deaktivieren Sie das Repository als
   Installationsquelle, bis Sie die Ursache für die Schlüsseländerung
   kennen.
  </para>
  <para>
   Klicken Sie zur Verwaltung aller importierten Schlüssel auf
   <guimenu>GPG-Schlüssel...</guimenu> im Dialogfeld <guimenu>Konfigurierte
   Software-Repositorys</guimenu>. Wählen Sie einen Eintrag mit der Maus. Die
   Schlüsseleigenschaften werden unten im Fenster angezeigt. Sie können
   Schlüssel <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, <guimenu>Bearbeiten</guimenu>
   oder <guimenu>Löschen</guimenu>, indem Sie auf die entsprechenden
   Schaltflächen klicken.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
