<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="sle_admin_intro.xml" id="pre.sle">
 <title>このガイドについて</title>
 <para>
  このガイドは、SUSE® Linux Enterpriseの操作時にプロフェッショナルなネットワーク/システム管理者によって使用されることを目的としています。ここでは、SUSE Linux Enterpriseが、ネットワークで必要とされるサービスが使用可能になるように正しく設定され、最初にインストールしたとおりに適切に機能させることができるようになることを目的にしています。このガイドでは、SUSE Linux Enterprise とお使いのアプリケーションソフトウェアに互換性があるかどうか、また、ない場合の対処方法、および主要機能がアプリケーションの要件に適合しているかどうかなどの分野については取り上げていません。すべての要件が満たされていることかどうか監査済みであること、また、必要なインストール作業を実施済みであること、またはこのような監査に備えてテストインストールが求められたことを前提に、詳細を説明していきます。
 </para>
 <para>
  このガイドでは、次の内容が取り上げられています。
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>サポートと共通タスク</term>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterpriseには、システムのさまざまな側面をカスタマイズするための幅広いツールが用意されています。この部分では、これらのツールの一部を紹介しています。 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>システム</term>
   <listitem>
    <para>
     このパートを参照して、OSの詳細を学習してください。SUSE Linux Enterpriseは多数のハードウェアアーキテクチャをサポートしているので、この特長を利用すると、独自のアプリケーションをSUSE Linux Enterpriseでの実行に適応させることができます。また、Linuxシステムの仕組みを理解し、独自のカスタムスクリプトやアプリケーションに応用するために役立つ、ブートローダや、ブート手順についても説明しています。
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>サービス</term>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterpriseは、ネットワークオペレーティングシステムとして設計されています。<phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktopには、多くのネットワークサービスに対するクライアントサポートが含まれています。MS Windowsクライアントおよびサーバなどの異種システム環境にうまく統合します。</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>モバイルコンピュータ</term>
   <listitem>
    <para>
     ラップトップおよびモバイルデバイス(PDA、携帯電話など)/SUSE Linux Enterprise間の通信には、特別な配慮が必要です。電力の節約、および変化するネットワーク環境への各種デバイスの統合に留意してください。また、必要な機能を提供する背景技術を知ることも大事です。
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>トラブルシューティング</term>
   <listitem>
    <para>
     トラブルシューティングでは、詳細情報が必要な場合や特定のタスクを自分のシステムで実行する場合に、ヘルプや追加ドキュメントを見つけられる場所の概要がわかります。また、最も頻繁に発生する問題や厄介事も収録されており、それらの問題を自分で解決する方法を学ぶことができます。
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  このマニュアル中の多くの章に、他の資料やリソースへのリンクが記載されています。これらの資料の中には、システムから参照できるものもあれば、インターネット上に公開されているものもあります。
 </para>
 <para>
  ご使用製品の利用可能なマニュアルと最新のドキュメントアップデートの概要については、<ulink url="http://www.suse.com/doc"/>を参照してください。
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
