<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="cs">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Rychlá instalace</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled"/></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">SUSE Linux Enterprise Desktop 15</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d. B Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Tato úvodní příručka vás krok za krokem provede instalací systému <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>ano</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Vítá vás systém <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
    Pomocí následujících postupů nainstalujete produkt na všechny podporované hardwarové platformy. Předpokládá se, že jste úspěšně zavedli instalační systém. Podrobnější pokyny k instalaci a způsoby nasazení naleznete v dokumentu <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sled">Informace o přípravě pro zavedení instalačního systému najdete v <xref linkend="cha-x86"/>.</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Výchozí postup instalace</title>
   <para>
    Počínaje produktem <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15 je instalační médium tvořeno pouze instalačním programem, což je minimální systém založený na příkazovém řádku pro instalaci, aktualizaci a registraci produktu <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Během instalace můžete k instalačnímu programu vybrat moduly, které rozšiřují funkce systému.
   </para>
   <para>
    Výchozí instalace vyžaduje připojení k síti, aby bylo možno kontaktovat zákaznické centrum SUSE nebo místní server správy úložišť (Repository Management Tool), ze kterého lze načíst data úložiště pro moduly. Pokud chcete provádět instalaci bez přístupu k síti, budete potřebovat druhé instalační médium, bitovou kopii ISO SLE-15-Packages.
   </para>
   <para>
    Chcete-li nainstalovat <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, zaveďte instalační program z instalačního média a spusťte instalaci.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Výběr jazyka, klávesnice a produktu</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Nastavení <guimenu>jazyka</guimenu> a <guimenu>rozložení klávesnice</guimenu> se inicializují podle jazyka, který jste vybrali na spouštěcí obrazovce. Pokud jste nezměnili výchozí nastavení, je to Angličtina (US). V případě potřeby změňte nastavení zde. Pomocí textového pole <guimenu>Test klávesnice</guimenu> můžete rozložení otestovat.
     </para>
     <para>
      Pomocí instalačního programu můžete nainstalovat všechny základní produkty SUSE Linux Enterprise:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server (<phrase os="sled">pokyny k instalaci naleznete v odkazu <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles/"/></phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop (<phrase os="sled">popsáno zde</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing (pokyny k instalaci naleznete v dokumentu FIXME)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server pro aplikace systému SAP (pokyny k instalaci naleznete v odkazu <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/>)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Vyberte produkt, který chcete nainstalovat. Pro daný produkt potřebujete příslušný registrační kód. V tomto dokumentu se vychází z předpokladu, že jste zvolili <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase>. Pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Licenční smlouva</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Přečtěte si licenční smlouvu. Smlouva se zobrazí v jazyce, který jste vybrali na spouštěcí obrazovce. Překlady jsou k dispozici v rozevíracím okně <guimenu>Jazyk licence</guimenu>. Smlouvu je třeba přijmout zaškrtnutím políčka <guimenu>Souhlasím s licenčními podmínkami</guimenu>, abyste mohli nainstalovat systém <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Nastavení sítě</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Bude provedena analýza systému, během které instalační program detekuje úložná zařízení a pokusí se vyhledat jiné nainstalované systémy. Pokud byla síť na začátku instalace automaticky nakonfigurována prostřednictvím DHCP, budete přesměrováni na krok registrace.
     </para>
     <para>
      Pokud síť ještě není nakonfigurována, otevře se dialogové okno <guimenu>Nastavení sítě</guimenu>. Vyberte ze seznamu síťové rozhraní a nakonfigurujte je pomocí možnosti <guimenu>Upravit</guimenu>. Případně můžete rozhraní <guimenu>Přidat</guimenu> ručně. Další informace naleznete v částech <xref linkend="sec-yast-install-network"/> a <xref linkend="sec-network-yast"/>. Pokud chcete instalaci provést bez přístupu k síti, přeskočte tento krok bez provedení změn a pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Registrace</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Chcete-li dostávat technickou podporu a aktualizace produktu, musíte svůj produkt zaregistrovat a aktivovat prostřednictvím zákaznického centra SUSE nebo místního registračního serveru. Registrací produktu <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> v této fázi rovněž získáte okamžitý přístup k úložišti aktualizací. To vám umožní nainstalovat systém s nejnovějšími dostupnými aktualizacemi a opravami.
     </para>
     <para>
      Při registraci se z registračního serveru načtou úložiště a závislosti pro moduly a rozšíření, které můžete nainstalovat v následujícím kroku.
     </para>
     <para>
      Pokud jste offline nebo chcete registraci přeskočit, použijte možnost <guimenu>Přeskočit registraci</guimenu>. V instalaci pokračujte podle pokynů v části <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Chcete-li se zaregistrovat u zákaznického centra SUSE, zadejte <guimenu>e-mailovou adresu</guimenu> přidruženou k vašemu účtu SCC a <guimenu>registrační kód</guimenu> pro <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Pokud vaše organizace poskytuje místní registrační server, můžete se případně zaregistrovat tam. Použijte možnost <guimenu>Zaregistrovat systém prostřednictvím místního SMT serveru</guimenu> a buď vyberte adresu URL z rozevíracího okna, nebo zadejte adresu ručně.
     </para>

     <note os="sled">
      <title>Důvěryhodná úložiště</title>
      <para>
       V závislosti na vašem hardwaru mohou být během registrace přidána další úložiště obsahující ovladače hardwaru. Budete požádáni, abyste <guimenu>důvěřovali</guimenu> každému z těchto úložišť.
      </para>
     </note>

     <tip>
      <title>Instalace oprav při instalaci produktu.</title>
      <para>
       Jakmile je systém <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> úspěšně zaregistrován, zobrazí se dotaz, zda chcete v rámci instalace systému nainstalovat nejnovější aktualizace dostupné online. Pokud vyberete možnost <guimenu>Ano</guimenu>, systém se nainstaluje s nejaktuálnějšími balíčky a nebudete muset aktualizace instalovat po instalaci systému. Tuto možnost se doporučuje použít.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Výběr rozšíření a modulů</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Výběr rozšíření a modulů</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      Po úspěšné registraci systému pak instalační program zobrazí seznam modulů a rozšíření, které jsou pro <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> k dispozici. Moduly jsou komponenty, které vám umožní upravit si produkt podle svých potřeb. Jsou k dispozici zdarma. Rozšíření přidávají vašemu produktu další funkce. Dodávají se v rámci předplatného a vyžadují registrační klíč, který může být zpoplatněn.
     </para>
     <para>
      Dostupnost určitých modulů nebo rozšíření závisí na tom, který produkt jste vybrali v prvním kroku této instalace. Pokud si chcete přečíst popis modulů a jejich životních cyklů, vyberte modul, čímž se zobrazí průvodní text. Podrobnější informace jsou k dispozici v <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Poznámkách k vydání</link>.
     </para>
     <para>
      Výběr modulů nepřímo ovlivňuje rozsah instalace, protože definuje, které zdroje (úložiště) softwaru jsou pro instalaci a pro běžící systém k dispozici.
     </para>

     <para>
      Pro <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> jsou k dispozici následující moduly a rozšíření:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Modul Basesystem („Základní systém“)</term>
       <listitem>
        <para>
         Tento modul přidává k instalačnímu programu základní systém. Ten je nutný pro všechny ostatní moduly a rozšíření. Rozsah instalace obsahující pouze základní systém je srovnatelný s instalační konfigurací <citetitle>minimální systém</citetitle> u předchozích verzí produktu <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Závislosti:</emphasis> Žádné
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Modul Desktop Applications („Desktopové aplikace“)</term>
       <listitem>
        <para>
         Přidává do systému grafické uživatelské rozhraní <phrase os="sled">(Wayland)</phrase> a základní aplikace pro desktop. Tento modul je také nezbytný pro serverové aplikace a modul vývojářských nástrojů.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Závislosti:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Modul Development Tools („Vývojářské nástroje“)</term>
       <listitem>
        <para>
         Obsahuje kompilátory (včetně <package>gcc</package>) a knihovny potřebné pro kompilaci a ladění aplikací.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Závislosti:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      <varlistentry>
       <term>Modul SUSE Cloud Application Platform Tools („Nástroje pro produkt SUSE Cloud Application Platform“)</term>
       <listitem>
        <para>
         Přidává nástroje, které vám umožní pracovat s produktem SUSE Cloud Application Platform
        </para>
        <para>
         <emphasis>Závislosti:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
	 Zajišťuje přístup k balíčkům pro <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> udržovaným komunitou openSUSE. Tyto balíčky se dodávají bez podpory L3 a nenarušují možnost podpory produktu <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Další informace naleznete v části <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Závislosti:</emphasis> Žádné
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>Rozšíření SUSE Linux Enterprise Workstation</term>
       <listitem>
        <para>
         Obsahuje další nástroje pro desktop, například kancelářskou sadu nebo multimediální software, jako jsou přehrávače hudby a videa.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Závislosti:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Některé moduly závisí na instalaci jiných modulů. Při výběru modulu proto ostatní moduly mohou být vybrány automaticky, aby byly dodrženy závislosti.
     </para>
     <para>
      V závislosti na produktu může registrační server označit moduly a rozšíření jako doporučené. Doporučené moduly a rozšíření jsou předem vybrány pro registraci a instalaci. Nechcete-li tyto doporučené položky instalovat, zrušte jejich výběr ručně.
     </para>
     <para>
      Vyberte moduly a rozšíření, které chcete instalovat, a pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. Pokud jste vybrali jedno nebo více rozšíření, budete vyzváni k zadání příslušných registračních kódů. V závislosti na vašem výběru může být nutné přijmout další licenční ujednání.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Rozšiřující produkt</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Dialog <guimenu>Rozšiřující produkt</guimenu> umožňuje přidávat další zdroje softwaru (tzv. <quote>úložiště</quote>), které nejsou poskytovány v zákaznickém centru SUSE, do systému <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Takové doplňkové produkty mohou zahrnovat produkty třetích stran a ovladače či další software pro váš systém.
     </para>
     <tip>
      <title>Přidání ovladačů při instalaci</title>
      <para>
       Pomocí dialogu <guimenu>Rozšiřující produkt</guimenu> můžete také přidat úložiště pro aktualizaci ovladačů. Aktualizace ovladačů pro systém SUSE Linux Enterprise jsou k dispozici na adrese <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Tyto ovladače byly vytvořeny v rámci programu SUSE SolidDriver.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Pokud chcete tento krok přeskočit, pokračujte výběrem možnosti <guimenu>Další</guimenu>. Jinak použijte možnost <guimenu>Chci nainstalovat další rozšiřující produkt</guimenu>. Zadejte typ média, místní umístění nebo síťový prostředek hostující úložiště a postupujte podle pokynů na obrazovce.
     </para>
     <para>
      Chcete-li stáhnout soubory popisující úložiště nyní, zaškrtněte políčko <guimenu>Stáhnout soubory popisů repozitáře</guimenu>. Pokud toto políčko není zaškrtnuto, soubory budou staženy po spuštění instalace. Pokračujte výběrem možnosti <guimenu>Další</guimenu> a v případě potřeby vložte médium. V závislosti na obsahu produktu může být nutné přijmout další licenční smlouvy. Pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. Pokud vyberete rozšiřující produkt vyžadující registrační klíč, budete před přechodem k dalšímu kroku vyzváni k jeho zadání.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Systémová role</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Dostupnost systémových rolí závisí na vašem výběru modulů a rozšíření. Systémové role definují například návrh nastavení oddílů a sadu softwarových konfigurací, která bude pro instalaci předem vybrána. Při výběru postupujte podle popisu na obrazovce. Vyberte roli a pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>Poznámky k vydání</title>
      <para>
       Od této chvíle lze během instalace výběrem možnosti <guimenu>Poznámky k vydání</guimenu> na jakékoliv obrazovce zobrazit Poznámky k vydání.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Navržené nastavení oddílů</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Zkontrolujte nastavení oddílů navržené systémem. V případě potřeby je změňte. Máte k dispozici následující možnosti:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Nastavení podle průvodce</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Spusťte průvodce, který vám umožní zpřesnit navržené nastavení oddílů. Dostupné možnosti zde závisí na nastavení vašeho systému. Pokud systém obsahuje více než jeden pevný disk, můžete zvolit, který disk nebo disky se použijí a kde bude umístěn kořenový oddíl. Pokud disky již obsahují oddíly, rozhodněte, zda je chcete odebrat nebo změnit jejich velikost.
        </para>
        <para>
         V následujících krocích můžete také přidat podporu LVM a šifrování disku. Můžete změnit systém souborů pro kořenový oddíl a rozhodnout, zda chcete mít samostatný domovský oddíl.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rozdělování disku pro experty</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Otevře stránku <guimenu>Rozdělování disku pro experty</guimenu> popsanou v tématu <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Zde získáte úplnou kontrolu nad nastavením oddílů a možnost vytvořit vlastní nastavení. Tato možnost je určena pro experty.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Chcete-li schválit navržené nastavení beze změn, pokračujte výběrem možnosti <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>Poznámky k vydání</title>
      <para>
       Od této chvíle lze během instalace výběrem možnosti <guimenu>Poznámky k vydání</guimenu> na jakékoliv obrazovce zobrazit Poznámky k vydání.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Hodiny a časové pásmo</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Nastavte hodiny a časové pásmo, které chcete v systému použít. Chcete-li ručně přizpůsobit čas nebo konfigurovat server NTP pro synchronizaci času, použijte možnost <guimenu>Ostatní nastavení</guimenu>. Další informace naleznete v tématu <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Místní uživatel</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Chcete-li vytvořit místního uživatele, zadejte do pole <guimenu>Úplné jméno uživatele</guimenu> jméno a příjmení uživatele, do pole <guimenu>Uživatelské jméno</guimenu> přihlašovací jméno a do pole <guimenu>Heslo</guimenu> heslo.
     </para>
     <para>
      Heslo musí být nejméně osm znaků dlouhé a musí obsahovat malá i velká písmena a číslice. Maximální délka hesla je 72 znaků, rozlišují se malá a velká písmena.
     </para>
     <para>
      Z bezpečnostních důvodů se také důrazně doporučuje <emphasis>neaktivovat</emphasis> možnost <guimenu>Automatické přihlášení</guimenu>. Také byste <emphasis>neměli</emphasis> <guimenu> používat možnost Použít toto heslo pro správce systému</guimenu>, ale místo toho zadat jiné heslo uživatele <systemitem class="username">root</systemitem> v následujícím kroku instalace. Pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Heslo pro účet <quote>root</quote> správce systému</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Zadejte heslo pro účet správce systému (nazývá se uživatel <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      Heslo uživatele <systemitem class="username">root</systemitem> byste neměli nikdy zapomenout! Poté, co zde heslo zadáte, je nelze znovu získat. Další informace naleznete v části <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. Pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Nastavení instalace</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Na obrazovce <guimenu>Nastavení instalace</guimenu> můžete zkontrolovat a v případě potřeby změnit několik navržených nastavení instalace. Pro každé nastavení je uvedena aktuální konfigurace. Chcete-li ji změnit, klikněte na záhlaví. Některá nastavení, například nastavení brány firewall nebo protokolu SSH, lze přímo změnit kliknutím na příslušné odkazy.
     </para>
     <tip>
      <title>Vzdálený přístup</title>
      <para>
       Změny, které zde provedete, je možné také kdykoliv provést později v nainstalovaném systému. Pokud však potřebujete mít vzdálený přístup k dispozici hned po instalaci, je nutné zkontrolovat nastavení <guimenu>brány firewall a protokolu SSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Rozsah instalace je definován moduly a rozšířeními, které jste pro tuto instalaci vybrali. Nicméně ne všechny balíčky dostupné v modulu jsou vybrány k instalaci, závisí na vašem výběru.
        </para>
        <para>
         Kliknutím na položku <guimenu>Software</guimenu> přejdete na obrazovku <guimenu>Výběr softwaru a systémové úlohy</guimenu>, která umožňuje změnit výběr softwaru výběrem či zrušením výběru různých konfigurací. Každá konfigurace obsahuje několik softwarových balíčků, které jsou potřeba pro konkrétní funkce (například <guimenu>hostitelský server KVM</guimenu>). Chcete-li provést podrobnější výběr na základě softwarových balíčků k instalaci, přejděte kliknutím na položku <guimenu>Podrobnosti</guimenu> do <guimenu>Správce softwaru</guimenu> systému YaST. Další informace naleznete v části <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Spouštění</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         V této části se zobrazuje konfigurace spouštěcího zavaděče. Změna výchozích nastavení se doporučuje pouze v případě, kdy je opravdu nutná. Další informace naleznete v části <xref linkend="cha-grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall a SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Brána firewall je ve výchozím nastavení aktivována a všechna síťová rozhraní jsou konfigurována pro veřejnou zónu. Další informace o konfiguraci naleznete v části <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/>.
        </para>
        <para>
         Služba protokolu SSH je ve výchozím nastavení aktivována a její port (22) je otevřen. Nastavení můžete změnit kliknutím na možnosti <guimenu>povolit a otevřít. </guimenu> Upozorňujeme, že pokud je protokol SSH deaktivován, vzdálené přihlášení není možné.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Funkce Kdump ukládá v případě chyby jádra obraz paměti (<quote>výpis jádra</quote>) do systému souborů. To vám umožňuje najít příčinu chyby analýzou souboru výpisu. Funkce Kdump je ve výchozím nastavení přednastavená a aktivovaná. Další informace naleznete v části <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Výchozí cíl démonu Systemd</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        
        <para os="sled">
         <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> se ve výchozím nastavení spustí do grafického desktopu. Jelikož nedává moc smysl provozovat desktopový systém z příkazového řádku, doporučujeme toto nastavení neměnit.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Systém</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Kliknutím na položku <guimenu>systém</guimenu> zobrazíte podrobné informace o hardwaru. Na zobrazené obrazovce také můžete změnit <guimenu>nastavení jádra</guimenu> – další informace naleznete v tématu <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Spusťte instalaci</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Po dokončení konfigurace systému na obrazovce <guimenu>Instalační nastavení</guimenu> klikněte na položku <guimenu>Instalovat</guimenu>. V závislosti na vybraném softwaru může být před zobrazením obrazovky potvrzující instalaci nutné souhlasit s licenčními smlouvami. Do této chvíle nebyly ve vašem systému provedeny žádné změny. Pokud kliknete na položku <guimenu>Instalovat</guimenu> podruhé, spustí se proces instalace.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Proces instalace</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Během instalace se na kartě <guimenu>Podrobnosti</guimenu> zobrazují podrobné informace o průběhu.
     </para>
     <para>
      Po dokončení instalační rutiny se počítač restartuje a spustí se nově nainstalovaný systém. Můžete se přihlásit a pomocí nástroje YaST provést jemné ladění systému. Pokud nepoužíváte grafickou plochu nebo k systému přistupujete ze vzdáleného zařízení, projděte si téma <xref linkend="cha-yast-text"/>, kde naleznete informace o používání nástroje YaST v terminálu.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Instalace bez registrace</title>
   <para>
    Pokud provádíte instalaci bez připojení k registračnímu serveru, nemůžete svůj systém v průběhu instalace zaregistrovat. Proto nebudete moci z registračního serveru přijmout konfiguraci úložiště pro moduly a rozšíření. Aby byla umožněna řádná instalace, SUSE nabízí druhé instalační médium, bitovou kopii ISO SLE-15-Packages.
   </para>

   <note>
    <title>Registrace systému <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
    <para>
     Váš systém a rozšíření je nutné zaregistrovat, abyste mohli přijímat aktualizace a měli nárok na podporu. Pokud produkt nezaregistrujete v průběhu instalace, můžete to udělat kdykoliv později z běžícího systému. V takovém případě spusťte <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Registrace produktu</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Chcete-li provést instalaci bez registrace, musíte mít během instalace přístup k obsahu bitové kopie ISO SLE-15-Packages. To lze zajistit zkopírováním na místní pevný disk nebo přenosný flash disk, vypálením bitové kopie na DVD nebo jejím zpřístupněním v místní síti. Vyberte metodu podporovanou vaším hardwarem.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Kopírování dat z bitové kopie ISO SLE-15-Packages na přenosný flash disk
    </title>
    <para>
     Chcete-li obsah bitové kopie ISO zkopírovat na přenosný flash disk, použijte následující příkaz.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Výraz <replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> je třeba nahradit relativní nebo absolutní cestou k souboru bitové kopie ISO. Výraz <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> je třeba nahradit cestou k oddílu v zařízení flash (obvykle je jen jeden). Chcete-li identifikovat zařízení a jeho oddíl(y), připojte ho k počítači a použijte příkazy v následujícím příkladu:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     V tomto případě by použitý příkaz byl například:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Ujistěte se, že je v zařízení oddíl s dostatečnou velikostí (6 GB nebo více). Současně nesmí být v systému připojený v okamžiku spouštění příkazu <command>dd</command>. Upozorňujeme, že všechna data v oddíle budou smazána!
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Spuštění instalace bez registrace</title>
    <para>
     Instalace probíhá stejným způsobem, jaký je popsán v tématu <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>, liší se pouze postup registrace systému a přidávání modulů a rozšíření. Instalaci spustíte provedením kroků <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> až <phrase os="sled"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-network"/></phrase> od <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Přeskočení registrace</title>
    <para>
     Na obrazovce <guimenu>Registrace</guimenu> použijte možnost <guimenu>Přeskočit registraci</guimenu>. Tlačítkem <guimenu>OK</guimenu> přijměte upozornění a pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Přístup k bitové kopii SLE-15-Packages</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     V dialogu <guimenu>Rozšiřující produkt</guimenu> zapněte možnost <guimenu>Chci nainstalovat další rozšiřující produkt</guimenu> a zadejte zdroj bitové kopie ISO SLE-15-Packages. Chcete-li soubory popisující úložiště stáhnout hned, zaškrtněte políčko <guimenu>Stáhnout soubory popisů úložiště</guimenu>. Pokud toto políčko není zaškrtnuto, soubory budou staženy po spuštění instalace. Pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>. Pokud jako zdroj dat vyberete <guimenu>DVD</guimenu>, budete vyzváni k vložení média.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Výběr rozšíření a modulů</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     V dialogu <guimenu>Výběr rozšíření a modulů</guimenu> je třeba vybrat produkt, alespoň jeden modul a volitelně jedno nebo více rozšíření.
    </para>

    <para>
      Bitová kopie ISO SLE-15-Packages obsahuje rozšíření a moduly pro všechny produkty SUSE Linux Enterprise. Vybírejte pouze moduly a rozšíření uvedené v seznamu níže, v opačném případě by se váš systém nemusel nainstalovat a nevztahovala by se na něj podpora SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Produkt</term>
      <listitem>
       <para>
        Výběr produktu je povinný. Vyberte <guimenu>SLED 15 15-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Moduly</term>
      <listitem>
       <para>
        Moduly rozšiřují funkčnost produktu <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> a jsou zdarma. Instalace modulu <guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu> je povinná. Doporučuje se nainstalovat i modul <guimenu os="sled">Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Mějte na paměti, že většina modulů závisí na dalších modulech. Tyto závislosti zde nelze automaticky vyřešit. Nezapomeňte závislosti vyřešit manuálně, jinak by později došlo k selhání instalace. Podrobnosti naleznete v následujícím seznamu.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Tento modul přidává k instalačnímu programu základní systém. Ten je nutný pro všechny ostatní moduly a rozšíření. Rozsah instalace obsahující pouze základní systém je srovnatelný s instalační konfigurací <citetitle>minimální systém</citetitle> u předchozích verzí produktu <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. <emphasis>Závislosti:</emphasis> Žádné
        </para>
       </formalpara>
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Přidává do systému grafické uživatelské rozhraní (Wayland) a základní aplikace pro desktop. Tento modul je také nezbytný pro serverové aplikace a modul vývojářských nástrojů (Development Tools). <emphasis>Závislosti:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Obsahuje kompilátory (včetně <package>gcc</package>) a knihovny potřebné pro kompilaci a ladění aplikací.
        </para>
       </formalpara>
       
       
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Rozšíření SUSE Linux Enterprise Workstation (<guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>)</term>
      <listitem>
       <para>
        Obsahuje další nástroje pro desktop, například kancelářskou sadu nebo multimediální software, jako jsou přehrávače hudby a videa. Rozšíření SUSE Linux Enterprise Workstation pro SUSE Linux Enterprise Desktop je zdarma a nevyžaduje ani žádný další registrační kód. Instalace <guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu> je doporučena.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>

    
    <warning os="sled">
     <title>Zakázané výběry</title>
     <para>
      Do produktu <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <emphasis>neinstalujte</emphasis> žádnou z následujících položek, v opačném případě by se instalace systému nemusela podařit a na systém by se nevztahovala podpora SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Containers-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Legacy-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Live-Patching 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Public-Cloud-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-HPC 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-SAP 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLES15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Server-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Web-Scripting-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    <para>
     Po dokončení výběru modulů a rozšíření pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Potvrzení výběru rozšíření a modulů</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Všechny moduly vybrané pro instalaci jsou uvedeny v seznamu v dialogu <guimenu>Instalace rozšiřujícího produktu</guimenu>. Chcete-li seznam změnit, použijte možnosti <guimenu>Přidat</guimenu> nebo <guimenu>Odstranit</guimenu>. Pomocí možnosti <guimenu>Přidat</guimenu> můžete volitelně přidat další rozšiřující produkty. V instalaci pokračujte kliknutím na tlačítko <guimenu>Další</guimenu>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Dokončení instalace</title>
    <para>
     Od tohoto bodu je další postup instalace stejný jako u výchozí instalace. Pokračujte krokem <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> od <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
