<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_ekiga.xml" id="cha.ekiga">
 <title>Ekiga: Verwenden von Voice over IP</title><indexterm id="idx.voip" class="startofrange"> <primary>Voice-over-IP</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Netzwerk</secondary> <tertiary>Ekiga</tertiary> </indexterm> <indexterm id="idx.ekiga" class="startofrange"> <primary>Ekiga</primary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Die moderne Telekommunikation geht weit über einfache Telefongespräche hinaus. Es geht auch darum, Textnachrichten auszutauschen, und manchmal sogar darum, Videokonferenzen abzuhalten. Durch Roaming sind Sie auf der ganzen Welt unter einer Telefonnummer erreichbar. Ekiga bringt diese Funktionen auf Ihren Linux-Desktop und ermöglicht Ihnen die Kommunikation über Breitband-Internet.
  </para>
 </abstract>
 <para>
  Vergewissern Sie sich vor dem Start, dass die folgenden Anforderungen erfüllt sind:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Ihre Soundkarte ist ordnungsgemäß konfiguriert.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Ein Headset oder Mikrofon sowie Lautsprecher sind an Ihrem Computer angeschlossen.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Zur Einwahl in reguläre Telefonnetze ist ein SIP-Konto erforderlich. SIP (<emphasis>Signalisierungsprotokoll für die Internet-Telefonie</emphasis>) ist ein Protokoll, das zum Einrichten von Sitzungen für Audio- und Videokonferenzen oder zur Anrufweiterleitung verwendet wird. Es gibt sehr viele VoIP-Anbieter weltweit. Für den schnellen Einstieg sollten Sie einen Blick auf den Service werfen, den das Ekiga-Projekt unter <ulink url="http://www.ekiga.net"/> bereitstellt.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Für Videokonferenzen wird an Ihren Computer eine Webcam angeschlossen.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <sect1 id="sec.ekiga.configure">
  <title>Konfigurieren von Ekiga</title>

  <tip>
   <para>
    Sofern Ekiga auf Ihrem System nicht installiert ist, installieren Sie die Software mit dem YaST-Modul für die Softwareverwaltung oder indem Sie als <systemitem class="username">root</systemitem> in die Kommandozeile <command>zypper install ekiga</command> eingeben. Nach Abschluss der Installation können Sie Ekiga ausführen, indem Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Ekiga Softphone</guimenu></menuchoice> klicken.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Beim ersten Starten öffnet Ekiga einen Konfigurationsassistenten, der alle Daten abfragt, die zur Konfiguration von Ekiga erforderlich sind. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie Ihren vollständigen Namen (Vor- und Zunamen) ein.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie Ihre Kontendaten für <literal>ekiga.net</literal> ein, oder entscheiden Sie sich gegen die Anmeldung bei <ulink url="http://www.ekiga.net"/>.
    </para>
    <para>
     Um später weitere Konten hinzuzufügen, konfigurieren Sie diese über <menuchoice> <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenu>Konten</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Sie können die Daten für Ihren <literal>Ekiga Call Out Account</literal>, also Ihr Konto für ausgehende Ekiga-Gespräche, eingeben oder sich gegen die Anmeldung bei <ulink url="http://www.ekiga.net"/> entscheiden.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ermitteln Sie Ihre Verbindungsart.
    </para>
   </step>

   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie den Gerätetreiber für den Audioklingelton, die Ausgabe und die Eingabe. <guimenu>ALSA</guimenu> ist eine sichere Standardoption, die eine optimale Klangqualität garantiert. Auch weitere Soundsysteme, z. B. OSS, sind für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> verfügbar.
    </para>
    <para>
     Standardmäßig ist kein Telefon festgelegt. Wenn Sie einen Klingelton wünschen, ändern Sie diese Einstellung so, dass eines Ihrer verfügbaren Audiogeräte verwendet wird.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie das Videoeingabegerät, falls verfügbar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Überprüfen Sie die Zusammenfassung Ihrer Einstellungen und wenden Sie sie an.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Falls die Registrierung nach Änderungen an Ihrer Konfiguration fehlschlägt, starten Sie Ekiga neu.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Über Ekiga können Sie mehrere Konten führen. Gehen Sie zur Konfiguration eines weiteren Kontos wie folgt vor:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu> <guimenu>Accounts (Konten)</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice><guimenu>Accounts (Konten)</guimenu> <guimenu>Add &lt;account type&gt; (&lt;Kontotyp&gt; hinzufügen)</guimenu> </menuchoice>. Wenn Sie unsicher sind, wählen Sie <guimenu>Add a SIP Account</guimenu> (SIP-Konto hinzufügen).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie den <guimenu>Registrator</guimenu> ein, bei dem Sie sich registrieren wollen. Dabei handelt es sich normalerweise um eine IP-Adresse oder einen Hostnamen, den Sie von Ihrem Internet-Telefoniedienstanbieter erhalten. Geben Sie <guimenu>Benutzer</guimenu> und <guimenu>Passwort</guimenu> ein entsprechend der Daten, die Sie von Ihrem Anbieter erhalten haben.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Verlassen Sie das Konfigurationsdialogfeld mit <guimenu>OK</guimenu> und aktivieren Sie das Konto. Der Status Ihres Kontos, das im Hauptfenster von Ekiga angezeigt wird, ändert sich zu <guimenu>Registriert</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.ekiga.ui">
  <title>Die Bedienoberfläche von Ekiga</title>

  <para>
   Auf der Bedienoberfläche von Ekiga gibt es mehrere Karteireiter. Der erste Karteireiter ist <guimenu>Kontakte</guimenu>, der zweite <guimenu>Wähltastenfeld</guimenu> und der letzte <guimenu>Gesprächsverlauf</guimenu>. Weiterhin ist ein Karteireiter <guimenu>Gesprächsbereich</guimenu> verfügbar, auf dem Bilder und Videos lokaler oder entfernter Webcams angezeigt werden.
  </para>

  <figure id="fig.ekiga.main">
   <title>Ekiga-Bedienoberfläche</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ekiga_main.png" width="55%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ekiga_main.png" width="55%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die Bedienoberfläche bietet verschiedene Modi. Verwenden Sie zum Umschalten zwischen den Ansichten die Leiste mit den Karteireitern. Standardmäßig wird in Ekiga der Karteireiter <guimenu>Contacts</guimenu> (Kontakte) geöffnet. Hier können Sie mittels eines lokalen Adressbuchs schnell Verbindungen mit häufig verwendeten Nummern herstellen. Wenn Sie die Vollanzeige mit Webcam-Unterstützung sowie Audiosteuerelementen wünschen, aktivieren Sie den <guimenu>Call Panel</guimenu> (Gesprächsbereich) mithilfe der Optionsfolge <menuchoice><guimenu>View (Ansicht)</guimenu> <guimenu>Show Call Panel (Gesprächsbereich anzeigen)</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Am unteren Rand des <guimenu>Call Panel</guimenu> (Gesprächsbereichs) gibt es Symbole für mehrere Steuerelemente, u. a. für <guimenu>Audio Settings</guimenu> (Audioeinstellungen), <guimenu>Video Settings</guimenu> (Videoeinstellungen), <guimenu>Video Display</guimenu> (Videoanzeige) und <guimenu>Hold Call</guimenu> (Anruf halten). Sämtliche Symbole weisen eine QuickInfo auf, die angezeigt wird, wenn der Mauszeiger auf dem Symbol verweilt. Einige Einstellungen, wie die <guimenu>Audio</guimenu>-Einstellungen, können nur während eines Anrufs geändert werden.
  </para>

  <para>
   Viele der Funktion von Ekiga sind über Tastenkombinationen verfügbar. <xref linkend="tab.ekiga.shortcut"/> fasst die wichtigsten zusammen.
  </para>

  <table id="tab.ekiga.shortcut">
   <title>Tastenkombinationen für Ekiga</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Tastenkombination
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Beschreibung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>O</keycap> </keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die aktuelle Nummer anrufen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap function="escape"/>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Auflegen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>N</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Kontakt zum Adressbuch hinzufügen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>B</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Dialogfeld <guimenu>Address Book</guimenu> (Adressbuch) öffnen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>H</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die aktuelle Verbindung halten.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>T</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Den aktuellen Anruf an einen anderen Teilnehmer weiterleiten.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>M</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Audio-Stream des aktuellen Gesprächs aussetzen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>P</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Video-Stream des aktuellen Gesprächs aussetzen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>W</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die Ekiga-Bedienoberfläche schließen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>Q</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ekiga beenden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>E</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Den Kontomanager starten.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>J</keycap> </keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Gesprächsbereich</guimenu> auf Hauptbedienoberfläche aktivieren.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>+</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Das Bild auf der Webcam vergrößern.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>-</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Das Bild auf der Webcam verkleinern.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>0</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die normale Größe der Webcam-Anzeige wieder herstellen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>F11</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Den Modus für die vollständige Ansicht für die Webcam verwenden.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.ekiga.firstcall">
  <title>Tätigen eines Anrufs</title><indexterm> <primary>Anrufen mit</primary> <secondary>Ekiga</secondary> </indexterm>

  <para>
   Wenn Ekiga ordnungsgemäß konfiguriert wurde, ist das Telefonieren ganz leicht.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie Ekiga über das Menü oder die Kommandozeile.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie die SIP-Adresse Ihres Gesprächspartners an der Eingabeaufforderung für die <guimenu>SIP-Adresse</guimenu> ein. Die Adresse sollte wie folgt aussehen:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Für direkte Ortsgespräche: <literal>sip:Benutzername@Domainname</literal> oder <literal>Benutzername@Hostname</literal>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>sip:Benutzername@Domainname</literal> oder <literal>Benutzerkennung@SIP-Server</literal>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>

   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Anrufen</guimenu>, oder drücken Sie <keycombo><keycap function="control"/><keycap>O</keycap></keycombo>, und warten Sie, bis der andere Teilnehmer den Anruf entgegennimmt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Zum Beenden des Anrufs klicken Sie auf <guimenu>Auflegen</guimenu> oder drücken Sie <keycap function="escape"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn Sie die Klangparameter während eines Anrufs verändern müssen, klicken Sie im <guimenu>Call Panel</guimenu> (Gesprächsbereich) auf das Symbol <guimenu>Audio Settings</guimenu> (Audioeinstellungen). Daraufhin wird ein Fenster mit Optionen vom Typ <guimenu>Audio</guimenu> für <guimenu>Wiedergabepegel</guimenu> und <guimenu>Aufnahmepegel</guimenu> angezeigt. Mit den Schiebern können Sie die Lautstärken nach Bedarf anpassen.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.ekiga.answer">
  <title>Entgegennehmen eines Anrufs</title>

  <para>
   Ekiga kann Anrufe auf zwei Arten empfangen. Der Benutzer kann zunächst direkt über <literal>sip:user@host</literal> oder über den SIP-Anbieter angerufen werden. Die meisten SIP-Anbieter ermöglichen es Ihnen, Anrufe über eine normale Telefonleitung auf Ihr VoIP-Konto zu erhalten. Abhängig von dem Modus, in dem Ekiga ausgeführt wird, gibt es verschiedene Arten, wie Sie auf einen eingehenden Anruf aufmerksam werden:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Normale Anwendung</term>
    <listitem>
     <para>
      Eingehende Anrufe können nur empfangen und entgegengenommen werden, wenn Ekiga bereits ausgeführt wird. In diesem Fall können Sie den Klingelton über die Kopfhörer bzw. Lautsprecher hören. Wenn Ekiga nicht ausgeführt wird, kann der Anruf nicht entgegengenommen werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kontrollleisten-Miniprogramm</term>
    <listitem>
     <para>
      Im Normalfall wird das Kontrollleisten-Miniprogramm von Ekiga unbemerkt im Hintergrund ausgeführt. Dies ändert sich, sobald ein Anruf eingeht. Das Ekiga-Hauptfenster wird geöffnet und Sie hören den Klingelton über Kopfhörer oder Lautsprecher.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Wenn Sie auf einen eingehenden Anruf aufmerksam geworden sind, klicken Sie auf <guimenu>Annehmen</guimenu>, um den Anruf entgegenzunehmen, und fangen Sie dann an zu sprechen. Wenn Sie den Anruf nicht annehmen wollen, klicken Sie auf <guimenu>Zurückweisen</guimenu>. Es ist auch möglich, den Anruf an eine andere SIP-Adresse weiterzuleiten.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.ekiga.calladd">
  <title>Verwenden des Adressbuchs</title>

  <para>
   Ekiga kann Ihre SIP-Kontakte verwalten. Sämtliche Kontakte werden auf dem Karteireiter <guimenu>Kontakte</guimenu> aufgeführt, der nach dem Start im Hauptfenster angezeigt wird. Führen Sie zum Hinzufügen eines Kontakt oder einer neuen Kontaktgruppe die Optionen <menuchoice> <guimenu>Chat</guimenu> <guimenu>Kontakt hinzufügen</guimenu> </menuchoice> aus.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie eine neue Gruppe hinzufügen möchten, geben Sie den Namen der Gruppe in das untere Eingabefeld ein, und klicken Sie dann auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>. Daraufhin wird die neue Gruppe der Gruppenliste hinzugefügt und markiert.
  </para>

  <para>
   Die folgenden Eingaben sind erforderlich, um einen gültigen Kontakt zu erstellen:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Name</term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie den Namen Ihres Kontakts ein. Hierbei kann es sich um den vollen Namen, aber auch um einen Kurznamen handeln.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Adresse</term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie eine gültige SIP-Adresse für Ihren Kontakt ein.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gruppen</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Sie über viele verschiedene Kontakte verfügen, sollten Sie eigene Gruppen hinzufügen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Um einen Kontakt im Adressbuch anzurufen, doppelklicken Sie auf diesen Kontakt. Der Anruf wird automatisch ausgeführt.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.ekiga.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Die offizielle Homepage von Ekiga ist <ulink url="http://www.ekiga.org/"/> Die Website beantwortet häufig gestellte Fragen und bietet detaillierte Informationen.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen zur Unterstützung für das <literal>H323</literal>-Telekonferenzprotokoll in Linux finden Sie unter <ulink url="http://www.voip-info.org/wiki/view/H.323"/>. Dies ist auch ein guter Ausgangspunkt zur Suche nach Projekten, die VoIP unterstützen.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie ein privates Telefonnetz einrichten wollen, könnte die <literal>PBX</literal>-Software Asterisk <ulink url="http://www.asterisk.org/"/> für Sie von Interesse sein. Weitere Informationen finden Sie unter <ulink url="http://www.voip-info.org/wiki-Asterisk"/>. <indexterm startref="idx.ekiga" class="endofrange"/> <indexterm startref="idx.voip" class="endofrange"/>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
