<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_gimp.xml" id="cha.gimp">
 <title>GIMP: Manipulieren von Grafiken</title><indexterm id="idx.gimp" class="startofrange"> <primary>GIMP</primary> </indexterm> <indexterm id="idx.graphics.editing" class="startofrange"> <primary>Grafiken</primary> <secondary>Bearbeiten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Anwendungen</primary> <secondary>Grafiken</secondary> <tertiary>GIMP</tertiary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   GIMP (<emphasis>GNU Image Manipulation Program</emphasis>) ist ein Programm zum Erstellen und Bearbeiten von Rastergrafiken. Seine Funktionen sind weitgehend vergleichbar mit Adobe Photoshop und anderen kommerziellen Programmen. Sie können damit u. a. Fotos vergrößern, verkleinern und retuschieren, Grafiken für Webseiten entwerfen und Titelbilder für Ihre CDs erstellen. GIMP erfüllt sowohl die Anforderungen von Amateuren als auch von Profis.
  </para>
 </abstract>
 <para>
  Wie viele andere Linux-Programme wurde GIMP als gemeinschaftliches Projekt vieler Freiwilliger weltweit entwickelt, die ihre Zeit und ihren Quellcode dem Projekt zur Verfügung stellen. Das Programm wird ständig weiterentwickelt, daher ist es möglich, dass Ihre in das System integrierte Version geringfügig von der hier beschriebenen Version abweicht. Am häufigsten ändert sich das Layout der einzelnen Fenster.
 </para>
 <para>
  GIMP ist ein sehr komplexes Programm. In diesem Kapitel werden daher nur einige Funktionen, Werkzeuge und Menüoptionen erläutert. In <xref linkend="sec.gimp.moreinfo"/> erhalten Sie Hinweise auf weitere Informationsquellen über das Programm.
 </para>
 <sect1 id="sec.gimp.graphics">
  <title>Grafikformate</title><indexterm> <primary>Grafiken</primary> <secondary>Pixel</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Grafiken</primary> <secondary>Vektor </secondary> </indexterm>

  <para>
   Es gibt zwei Haupttypen von Grafiken: Rastergrafiken und Vektorgrafiken. GIMP dient zur Arbeit mit Rastergrafiken, dem normalen Format für Digitalfotos und gescannte Bilder. Rasterbilder bestehen aus Pixeln (kleinen Farbblöcken, die zusammen ein vollständiges Bild ergeben). Bilder mit hoher Auflösung enthalten eine große Anzahl von Pixeln und die Bilddateien können daher leicht sehr groß werden. Eine Pixelgrafik kann nur bei gleichzeitigem Qualitätsverlust vergrößert werden. GIMP unterstützt alle geläufigen Rastergrafikformate wie JPEG, PNG, GIF, BMP, TIFF usw.

  </para>

  <para>
   Im Gegensatz zu Rastergrafiken werden in Vektorgrafiken keine Informationen zu den einzelnen Pixeln gespeichert. Stattdessen werden geometrische Figuren wie Punke, Linien, Kurven und Polygone verwendet. Vektorbilder können sehr einfach skaliert werden und die Bilddateien sind kleiner. Der Nachteil von Vektorgrafiken besteht darin, dass sie komplexe Bilder mit vielen unterschiedlichen Farben schlechter darstellen können als Fotos. Es gibt viele spezielle Anwendungen für Vektorgrafiken, wie zum Beispiel Inkscape. GIMP unterstützt Vektorgrafiken nur sehr begrenzt. GIMP kann beispielsweise Vektorgrafiken im SVG-Format öffnen und rastern und mit Vektorpfaden arbeiten.
  </para>

  <para>
   GIMP 2.6 unterstützt immer noch nur eine beschränkte Auswahl von Farbräumen. Unterstützt werden indizierte Bilder und Graustufen- oder RGB-Bilder mit 8 Bit pro Kanal (24 Bit pro Pixel bei RGB-Bildern ohne Alphakanal). Viele gute Digitalkameras können Bilddateien mit größeren Farbtiefen erstellen. Wenn Sie solch ein Bild in GIMP importieren, gehen Farbinformationen verloren.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.starting">
  <title>Starten von GIMP</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Starten</secondary> </indexterm>

  <para>
   Zum Starten von GIMP wählen Sie <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Grafik</guimenu><guimenu>GIMP</guimenu></menuchoice>. Alternativ können Sie in der Kommandozeile <command>gimp &amp;</command> eingeben.
  </para>

  <sect2 id="sec.gimp.starting.defaultwin">
   <title>Die Standardfenster</title>
   <para>
    In der Standardeinstellung werden drei Fenster angezeigt. Die Toolbox, ein leeres Bildfenster mit dem GIMP-Hauptmenü und ein Fenster mit mehreren angedockten Dialogfeldern. Sie können beliebig auf dem Bildschirm angeordnet und, mit Ausnahme der Toolbox und des letzten Bildfensters, geschlossen werden, wenn sie nicht mehr benötigt werden. Durch das Schließen der Toolbox bzw. des letzten Bildfensters wird die Anwendung geschlossen. In der Standardeinstellung speichert GIMP beim Beenden des Programms die Anordnung der Fenster. Geöffnete Dialogfelder werden beim nächsten Programmstart wieder angezeigt.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.getstart.imagewin">
    <title>Das Bildfenster</title>
    <para>
     Jedes neue, geöffnete oder gescannte Bild wird in einem eigenen Fenster angezeigt. Sind mehrere Bilder geöffnet, verfügt jedes Bild über ein eigenes Bildfenster. Es ist stets mindestens ein Bildfenster geöffnet. Wenn zurzeit kein Bild geöffnet ist, ist das Bildfenster leer. Es werden lediglich das GIMP-Hauptmenü und der Ablegebereich angezeigt, in dem beliebige Dateien durch Ziehen und Ablegen geöffnet werden können. Durch das Schließen des letzten Bildfensters wird die Anwendung beendet.
    </para>
    <para>
     Über die Menüleiste am oberen Fensterrand haben Sie Zugriff auf alle Bildfunktionen. Umgekehrt können Sie das Menü auch durch einen Klick mit der rechten Maustaste auf das Bild oder durch einen Klick auf den kleinen Pfeil links vom Lineal aufrufen.
    </para>
    <para>
     Im Menü <guimenu>Datei</guimenu> finden sich die Standard-Dateivorgänge wie <guimenu>Neu</guimenu>, <guimenu>Öffnen</guimenu>, <guimenu>Speichern</guimenu>, <guimenu>Drucken</guimenu> und <guimenu>Schließen</guimenu>. Mit <guimenu>Beenden</guimenu> wird die Anwendung beendet.
    </para>
    <para>
     <indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Ansichten</secondary> </indexterm> Mit den Elementen im Menü <guimenu>View</guimenu> (Ansicht) steuern Sie die Anzeige des Bilds und des Bildfensters. <guimenu>New View</guimenu> (Neue Ansicht) öffnet ein zweites Fenster, in dem das aktuelle Bild angezeigt wird. Die in einer Ansicht vorgenommenen Änderungen werden auch in allen anderen Fenstern angezeigt. Das Arbeiten mit unterschiedlichen Ansichten ist hilfreich, um beispielsweise einen Bildausschnitt für die Bearbeitung zu vergrößern, während das komplette Bild in einer anderen Ansicht zu sehen ist. Mit <guimenu>Zoom</guimenu> können Sie die Vergrößerungsstufe des aktuellen Fensters anpassen. Bei Auswahl von <guimenu>Fit Image in Window</guimenu> (Bild an Fenster anpassen) wird die Größe des Bildfensters exakt an das aktuelle Bild angepasst.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.starting.defaultwin.toolbox">
    <title>Die Werkzeugsammlung</title>
    <para>
     Die Toolbbox enthält wichtige Steuerelemente der Anwendung. Wenn es geschlossen wird, wird die Anwendung beendet. Ganz oben befindet sich ein Ablegebereich, in dem eine beliebige Bilddatei durch einfaches Ziehen und Ablegen geöffnet werden kann. Darunter finden Sie Symbole für die verschiedenen Werkzeuge. Bewegen Sie die Maus über ein Symbol, um Informationen dazu zu erhalten.
    </para>
    <figure id="fig.gimp.toolbox">
     <title>Die Werkzeugsammlung</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gimp-toolbox.png" width="25%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gimp-toolbox.png" width="20%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Die aktuellen Farben für Vorder- und Hintergrund werden in zwei überlappenden Feldern dargestellt. Die Standardfarbe für den Vordergrund ist schwarz und die Standardhintergrundfarbe ist weiß. Klicken Sie auf das Feld, um ein Farbwahldialogfeld zu öffnen. Mithilfe des gebogenen Pfeils in der oberen rechten Ecke der Felder können Sie die Vorder- und Hintergrundfarbe vertauschen. Mit dem Schwarzweiß-Symbol links unten können Sie die Farben auf die Standardfarben zurücksetzen.
    </para>
    <para>
     Unter der Toolbox werden in einem Dialogfeld die Optionen des ausgewählten Werkzeugs angezeigt. Wenn das Dialogfeld nicht angezeigt wird, öffnen Sie es durch Doppelklicken auf das Werkzeugsymbol in der Toolbox.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.starting.defaultwin.lcpu">
    <title>Fenster für Ebenen, Kanäle, Pfade, Rückgängig</title>
    <para>
     Legen Sie im ersten Abschnitt anhand des Dropdown-Felds das Bild fest, auf das die Registerkarten angewendet werden. Klicken Sie auf <guimenu>Auto</guimenu> (Automatisch), um die automatische Auswahl des aktiven Bilds zu aktivieren. In der Standardeinstellung ist <guimenu>Auto</guimenu> (Automatisch) aktiviert.
    </para>
    <para>
     <guimenu>Layers</guimenu> (Ebenen) zeigt die unterschiedlichen Ebenen der aktuellen Bilder an und kann verwendet werden, um die Ebenen zu bearbeiten. Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="sec.gimp.advanced.layers"/>. <guimenu>Auf dem Karteireiter </guimenu>Channels (Kanäle) können die Farbkanäle des Bilds angezeigt und bearbeitet werden.
    </para>
    <para>
     Pfade stellen vektorbasierte Methoden zur Auswahl von Bildbereichen dar. Sie können auch zum Zeichnen verwendet werden. <guimenu>Paths</guimenu> (Pfade) zeigt die für ein Bild verfügbaren Pfade an und ermöglicht den Zugriff auf Pfadfunktionen. <guimenu>Undo</guimenu> (Rückgängig) listet eine begrenzte History der am aktuellen Bild vorgenommenen Änderungen auf. Seine Verwendung wird in <xref linkend="sec.gimp.basics.undo"/> beschrieben.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.getstart">
  <title>Einführung</title>

  <para>
   Obwohl GIMP auf neue Benutzer etwas überfordernd wirkt, finden sich die meisten schnell mit der Bedienung zurecht, sobald sie einige Grundlagen gemeistert haben. Wichtige Grundfunktionen sind das Erstellen, Öffnen und Speichern von Bildern.
  </para>

  <sect2 id="sec.gimp.getstart.creating">
   <title>Erstellen eines neuen Bilds</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Bilder erstellen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wählen Sie zum Erstellen eines neuen Bilds <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>New (Neu)</guimenu></menuchoice>, oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>N</keycap> </keycombo>. Es öffnet sich ein Dialogfeld, in dem Einstellungen für das neue Bild vorgenommen werden können. Auf Wunsch können Sie eine vordefinierte Einstellung, eine so genannte Vorlage (<guimenu>Template</guimenu>) auswählen. <indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Schablonen</secondary> </indexterm> Wenn Sie eine benutzerdefinierte Schablone erstellen möchte, wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Windows (Fenster)</guimenu> <guimenu>Dockable Dialogs (Andockbare Dialogfelder)</guimenu> <guimenu>Templates (Schablonen)</guimenu></menuchoice> und nutzen Sie die Steuerelemente, die in dem daraufhin eingeblendeten Fenster zur Verfügung stehen.
   </para>
   <para>
    Unter <guimenu>Image Size</guimenu> (Bildgröße) können Sie die Bildgröße in Pixel oder in einer anderen Einheit festlegen. Klicken Sie auf die Einheit und wählen Sie in der Liste eine andere Einheit aus. Das Verhältnis der Pixelanzahl zu einer Maßeinheit wird unter <guimenu>Auflösung</guimenu> festgelegt. Die entsprechende Option wird angezeigt, wenn der Abschnitt <guimenu>Erweiterte Optionen</guimenu> geöffnet ist. Eine Auflösung von 72 ppi entspricht einer gängigen Bildschirmauflösung. Sie ist ausreichend für Webgrafiken. Zum Drucken von Bildern sollte eine höhere Auflösung verwendet werden. Bei den meisten Druckern erzielt man mit einer Auflösung von 300 ppi eine akzeptable Qualität.
   </para>
   <para>
    Legen Sie unter <guimenu>Color space</guimenu> (Farbraum) fest, ob das Bild in Farbe (<guimenu>RGB</guimenu>) oder in Graustufen (<guimenu>Grayscale</guimenu>) angelegt werden soll. Ausführliche Informationen über Bildtypen finden Sie unter <xref linkend="sec.gimp.advanced.modes"/>. Wählen Sie unter <guimenu>Füllen mit</guimenu> die Farbe aus, mit der das Bild ausgefüllt wird. Sie können wählen zwischen der in der Toolbox festgelegten <guimenu>Vordergrundfarbe</guimenu> und <guimenu>Hintergrundfarbe</guimenu>, zwischen <guimenu>Weiß</guimenu> oder <guimenu>Transparent</guimenu> für ein transparentes Bild. Transparenz wird durch ein grau-kariertes Muster dargestellt. Unter <guimenu>Kommentar</guimenu> können Sie eine Anmerkung zu dem neuen Bild eingeben.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie alle Einstellungen vorgenommen haben, klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>. Wenn Sie die Standardeinstellungen wiederherstellen möchten, klicken Sie auf <guimenu>Reset</guimenu> (Zurücksetzen). Mit <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen) wird die Erstellung des neuen Bilds abgebrochen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.getstart.open">
   <title>Öffnen eines vorhandenen Bilds</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Bilder öffnen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Wählen Sie zum Öffnen eines vorhandenen Bilds <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Open (Öffnen)</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycombo><keycap function="control"/><keycap>O</keycap></keycombo>. Wählen Sie im angezeigten Dialogfeld die gewünschte Datei. Alternativ können Sie <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>L</keycap></keycombo> drücken und den Pfad des gewünschten Bilds direkt eingeben. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Open</guimenu> (Öffnen), um das gewünschte Bild zu öffnen, oder auf <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen), wenn das Bild nicht geöffnet werden soll.
   </para>
  </sect2>




 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.saving">
  <title>Speichern von Bildern</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Bilder speichern</secondary> </indexterm>

  <para>
   Die wichtigste Bildfunktion ist <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Save (Speichern)</guimenu></menuchoice>. Speichern Sie lieber zu oft als zu selten. Mit <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu><guimenu> Save as (Speichern unter)</guimenu></menuchoice> können Sie ein Bild unter einem neuen Dateinamen speichern. Es ist ratsam, die einzelnen Stadien eines Bilds unter verschiedenen Namen zu speichern oder Sicherungskopien in einem anderen Verzeichnis abzulegen, damit Sie einen früheren Status leicht wiederherstellen können.
  </para>

  <para>
   Beim erstmaligen Speichern oder Verwenden der Option <guimenu>Save as</guimenu> (Speichern unter) öffnet sich ein Dialogfeld, in dem Sie den Dateinamen und den Dateityp festlegen. Geben Sie den Dateinamen in das obere Feld ein. Das Zielverzeichnis können Sie mit <guimenu>Save in folder</guimenu> (In Ordner speichern) aus einer Liste mit den gebräuchlichsten Verzeichnissen auswählen. Wenn Sie ein anderes Verzeichnis verwenden oder ein neues Verzeichnis erstellen möchten, öffnen Sie <guimenu>Browse for other folders</guimenu> (Nach anderen Ordnern suchen). Es wird empfohlen, die Einstellung <guimenu>By Extension</guimenu> (Nach Erweiterung) für <guimenu>Select File Type</guimenu> (Dateityp auswählen) beizubehalten. Bei dieser Einstellung bestimmt GIMP den Dateityp anhand der an den Dateinamen angehängten Erweiterung. Folgende Dateitypen werden am häufigsten verwendet:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>XCF<indexterm> <primary>Grafiken</primary> <secondary>Dateiformate</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Dateien</primary> <secondary>Formate</secondary> <tertiary>XCF</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Dies ist das GIMP-eigene Format. Es speichert zusammen mit dem Bild alle Informationen zu Ebenen und Pfaden. Auch wenn Sie ein Bild in einem anderen Format benötigen, kann es hilfreich sein, eine Kopie im XCF-Format zu speichern, um zukünftige Änderungen zu erleichtern. Informationen über Schichten erhalten Sie in <xref linkend="sec.gimp.advanced.layers"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>JPEG-<indexterm> <primary>Dateien</primary> <secondary>Formate</secondary> <tertiary>JPG</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      JPG oder JPEG ist ein häufig verwendetes Format für nicht transparente Fotografien und Webgrafiken. Durch die Art der Komprimierung wird die Dateigröße reduziert, allerdings gehen dabei Bildinformationen verloren. Beim Einstellen der Komprimierungsstufe sollte man daher möglichst die Vorschau-Option verwenden. Einstellungen zwischen 85 % und 75 % führen meist zu einer akzeptablen Bildqualität bei vernünftiger Komprimierung. Es wird auch hier empfohlen, eine Sicherungskopie in einem verlustfreien Format wie XCF zu erstellen. Speichern Sie beim Bearbeiten eines Bilds nur das fertige Bild als JPG. Das wiederholte Laden und Speichern eines JPG kann schnell zu einer schlechten Bildqualität führen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GIF<indexterm> <primary>Dateien</primary> <secondary>Formate</secondary> <tertiary>GIF</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Obwohl GIF in der Vergangenheit ein weit verbreitetes Format für nicht transparente Grafiken war, wird es heute aus Lizenzgründen seltener verwendet. GIF wird auch für animierte Grafiken verwendet. In diesem Format können nur <emphasis>indizierte</emphasis> Bilder gespeichert werden. Siehe <xref linkend="sec.gimp.advanced.modes"/> für Informationen über indizierte Bilder. Die Dateigröße ist meist relativ gering, wenn nur einige Farben verwendet werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>PNG<indexterm> <primary>Dateien</primary> <secondary>Formate</secondary> <tertiary>PNG</tertiary> </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Aufgrund seiner Transparenz-Unterstützung, verlustfreien Komprimierung, freien Verfügbarkeit und zunehmenden Browser-Unterstützung löst PNG derzeit GIF als das bevorzugte Format für Webgrafiken mit Transparenz ab. Ein zusätzlicher Vorteil von PNG ist die Teiltransparenz, die GIF nicht bietet. Mit der Teiltransparenz entstehen weichere Übergänge zwischen farbigen und transparenten Bereichen (<emphasis>Antialiasing</emphasis>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Klicken Sie auf <guimenu>Speichern</guimenu>, um ein Bild im ausgewählten Format zu speichern. Klicken Sie zum Verwerfen von Änderungen auf <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen). Wenn Eigenschaften des Bilds nicht im ausgewählten Format gespeichert werden können, erscheint ein Dialogfeld mit Lösungsvorschlägen. Falls <guimenu>Export</guimenu> (Exportieren) verfügbar ist, führt diese Option in der Regel zum gewünschten Ergebnis. Ein Fenster mit den Optionen dieses Formats wird geöffnet. Es zeigt angemessene Standardwerte an.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.basics">
  <title>Bearbeiten von Bildern</title><indexterm id="idx.gimp.editing_images" class="startofrange"> <primary>GIMP</primary> <secondary>Bilder bearbeiten</secondary> </indexterm>

  <para>
   GIMP bietet verschiedene Bildbearbeitungsfunktionen. Nachfolgend werden diejenigen Funktionen beschrieben, die für Privatbenutzer vom größten Interesse sein dürften.
  </para>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.size">
   <title>Ändern der Bildgröße</title><indexterm id="idx.graphics.resizing" class="startofrange"> <primary>Grafiken</primary> <secondary>Größe ändern</secondary> </indexterm>
   <para>
    Die Größe eines gescannten Bilds oder einer von der Kamera geladenen digitalen Fotografie muss häufig angepasst werden, damit das Bild auf einer Webseite angezeigt oder gedruckt werden kann. Das Verkleinern von Bildern ist kein Problem: Sie werden entweder auf das gewünschte Format skaliert oder entsprechend zugeschnitten. Das Vergrößern von Bildern ist dagegen problematischer. Aufgrund der Eigenschaften von Rastergrafiken kann ein Bild nicht ohne Qualitätsverlust vergrößert werden. Vor dem Skalieren oder Zuschneiden sollten Sie daher immer eine Kopie des Originalbilds erstellen.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.size.cropping">
    <title>Zuschneiden eines Bilds</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Zuschneiden</secondary> </indexterm>
    <para>
     Das Zuschneiden eines Bilds am Computer funktioniert im Prinzip genauso als ob Sie die Ränder eines Blatt Papiers abschneiden würden. Wählen Sie das Zuschneidewerkzeug (ähnelt einem Skalpell) in der Toolbox aus; Sie können auch die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Tools (Werkzeuge)</guimenu> <guimenu>Transform Tools (Transformationswerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Crop (Zuschneiden)</guimenu></menuchoice> verwenden. Klicken Sie an eine Ecke des Bildbereichs, den Sie behalten möchten, und ziehen Sie eine Kontur um den gewünschten Bildbereich auf.
    </para>
    <para>
     Daraufhin wird ein Rechteck mit dem Ablegebereich angezeigt. Wenn Sie die Größe des Rechtecks anpassen möchten, bewegen Sie den Mauszeiger auf eine der Seiten oder Ecken des Rechtecks und ziehen Sie das Rechteck bei gedrückt gehaltener Maustaste auf die gewünschte Größe. Wenn sowohl die Breite als auch die Höhe des Rechtecks angepasst werden sollen, verwenden Sie eine Ecke. Zum Anpassen nur einer Dimension verwenden Sie eine Seite. Um das gesamte Rechteck ohne Größenänderung an eine andere Stelle zu verschieben, klicken Sie an einer beliebigen Stelle in der Nähe der Mitte und ziehen Sie es an die gewünschte Stelle.
    </para>
    <para>
     Wenn der Zuschneidebereich Ihren Vorstellungen entspricht, klicken Sie im Zuschneidebereich an einer beliebigen Stelle, um das Bild zuzuschneiden, oder drücken Sie die <keycap function="enter"/>. Wenn Sie den Zuschneidevorgang abbrechen möchten, klicken Sie außerhalb des Zuschneidebereichs an einer beliebigen Stelle.
    </para>
    <para>
     Erweiterte Optionen für das Zuschneidewerkzeug stehen im Dialogfeld <guimenu>Tool Options</guimenu> (Werkzeugoptionen) zur Verfügung.
    </para>

   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.size.scaling">
    <title>Skalieren eines Bilds</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Bilder skalieren</secondary> </indexterm>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Image (Bild)</guimenu> <guimenu>Scale Image (Bild skalieren)</guimenu></menuchoice> aus, um die Gesamtgröße eines Bilds zu ändern. Die neue Größe geben Sie in den Feldern <guimenu>Width</guimenu> (Breite) oder <guimenu>Height</guimenu> (Höhe) ein. Wenn Sie die Bildgröße disproportional ändern möchten (dadurch wird das Bild verzerrt), klicken Sie rechts neben den beiden Feldern auf das Kettensymbol, um die Verknüpfung der beiden Felder aufzuheben. Wenn diese Felder verknüpft werden, ändern sich alle Werte proportional. Stellen Sie die Auflösung in den Feldern <guimenu>X resolution</guimenu> (X-Auflösung) und <guimenu>Y resolution</guimenu> (Y-Auflösung) ein.
    </para>
    <para>
     Mithilfe der Option <guimenu>Interpolation</guimenu> (Interpolation) wird die Qualität des generierten Bilds gesteuert. Die standardmäßige Interpolationsmethode, <guimenu>Cubic</guimenu> (Kubisch), ist für die meisten Fälle ein empfehlenswerter Standard.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie die Skalierungswerte eingegeben haben, klicken Sie auf <guimenu>Scale</guimenu> (Skalieren), um das Bild zu skalieren. Mit <guimenu>Reset</guimenu> (Zurücksetzen) können Sie die Originalwerte wiederherstellen. Mit <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen) brechen Sie den Vorgang ab.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.size.canvas">
    <title>Ändern der Leinwandgröße</title>
    <para>
     Diese Funktion können Sie sich so vorstellen, als ob die Bildgröße durch eine hinterlegte Pappe bestimmt werden würde. Selbst wenn die Pappe kleiner ist als das Bild, ist der Rest des Bilds vorhanden, Sie können aber nur einen Teil davon sehen. Wenn die Pappe größer ist, wird das Bild in Originalgröße mit einem Rahmen vergleichbar mit einem Passepartout angezeigt. Wählen Sie für diese Funktion <menuchoice> <guimenu>Image (Bild)</guimenu> <guimenu>Canvas Size (Leinwandgröße)</guimenu></menuchoice> aus.
    </para>
    <para>
     Geben Sie im eingeblendeten Dialogfeld die neue Größe an. Standardmäßig werden Höhe und Breite proportional zur Originalbildgröße geändert. Um diese Verknüpfung zwischen den beiden Feldern aufzuheben, klicken Sie auf das Kettensymbol.
    </para>
    <para>
     Legen Sie nach der Angabe der Größe die Position des Bilds innerhalb des Bildrahmens fest. Verwenden Sie die <guimenu>Versatz</guimenu>-Werte oder verschieben Sie unten im Dialogfeld das Feld im Bildrahmen. Wenn Sie mit Ihren Einstellungen zufrieden sind, klicken Sie auf <guimenu>Resize</guimenu> (Größe ändern), um die Leinwandgröße zu ändern. Mit <guimenu>Reset</guimenu> (Zurücksetzen) stellen Sie die Originalwerte wieder her und mit <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen) brechen Sie den Vorgang ab.
    </para><indexterm startref="idx.graphics.resizing" class="endofrange"/>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.select">
   <title>Auswählen von Bildausschnitten</title><indexterm id="idx.gimp.selecting" class="startofrange"> <primary>GIMP</primary> <secondary>Auswählen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Oft müssen nur bestimmte Ausschnitte eines Bilds bearbeitet werden. Dazu muss der zu bearbeitende Ausschnitt ausgewählt werden. Bildausschnitte können mit den Auswahlwerkzeugen der Toolbox, mit der Schnellmaske oder durch Kombination verschiedener Optionen ausgewählt werden. Auswahlen können mit den Funktionen unter <guimenu>Select</guimenu> (Auswählen) auch geändert werden. Eine Auswahl wird durch eine gestrichelte Linie, die <emphasis>Markierungslinie</emphasis>, gekennzeichnet.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.select.tools">
    <title>Verwenden der Auswahlwerkzeuge</title>
    <para>
     Die wichtigsten Auswahlwerkzeuge sind einfach zu benutzen. Die Pfadwerkzeuge, die neben der Auswahl auch für andere Funktionen verwendet werden können, sind komplizierter und werden in diesem Abschnitt nicht beschrieben. In den Werkzeugoptionen der anderen Auswahlwerkzeuge müssen Sie mit einem der Symbole in der Zeile <guimenu>Modus</guimenu> festlegen, ob die Auswahl eine vorhandene Auswahl ersetzen soll, zu dieser hinzugefügt werden soll, von ihr entfernt werden soll oder ob nur der Schnittbereich beider Auswahlen verwendet werden soll.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Rechteckige Auswahl</term>
      <listitem>
       <para>
        Mit diesem Werkzeug wählen Sie rechteckige oder quadratische Bereiche aus. Um einen Bereich mit einem festen Seitenverhältnis oder einer festen Breite, Höhe oder Größe auszuwählen, aktivieren Sie die Option <guimenu>Fest</guimenu> und wählen Sie im Dialogfeld <guimenu>Werkzeugoptionen</guimenu> den entsprechenden Modus aus. Halten Sie zum Erstellen eines Quadrats <keycap function="shift"/> gedrückt, und wählen Sie einen Bereich aus.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Elliptische Auswahl</term>
      <listitem>
       <para>
        Mit diesem Werkzeug wählen Sie elliptische oder runde Bereiche aus. Es stehen dieselben Optionen wie für die Rechteckauswahl zur Verfügung. Halten Sie zum Erstellen eines Kreises <keycap function="shift"/> gedrückt, und wählen Sie einen Bereich aus.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Freie Auswahl (Lasso)</term>
      <listitem>
       <para>
        Mit diesem Werkzeug können Sie eine Auswahl erstellen, die auf einer Kombination aus Freihandzeichnung und polygonalen Segmenten basiert. Wenn Sie eine Freihandlinie zeichnen möchten, halten Sie die linke Maustaste gedrückt, während Sie die Maus über das Bild ziehen. Wenn Sie ein polygonales Segment erstellen möchten, lassen Sie die Maustaste an der Stelle los, an der das Segment beginnen soll, und drücken Sie sie an der Stelle, an der das Segment enden soll. Verweilen Sie zum Fertigstellen der Auswahl mit dem Zeiger über dem Startpunkt und klicken Sie in den Kreis.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Auswahl nach ähnlichen Farben (Zauberstab)</term>
      <listitem>
       <para>
        Mit diesem Werkzeug wählen Sie einen zusammenhängenden Bildbereich mit ähnlichen Farben aus. Den maximalen Unterschied zwischen den Farben wählen Sie in den Werkzeugoptionen unter <guimenu>Threshold</guimenu> (Schwellwert) aus. Standardmäßig wird die Auswahl nur für die aktive Ebene getroffen. Um die Auswahl für alle sichtbaren Ebenen zu treffen, aktivieren Sie die Option <guimenu>Beispiel zusammengeführt</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Nach Farbe auswählen</term>
      <listitem>
       <para>
        Mit diesem Werkzeug wählen Sie alle Bildpixel mit der gleichen oder einer ähnlichen Farbe wie das angeklickte Pixel aus. Den maximalen Unterschied zwischen den Farben wählen Sie in den Werkzeugoptionen unter <guimenu>Threshold</guimenu> (Schwellwert) aus. Der entscheidende Unterschied zwischen diesem Werkzeug und der Auswahl nach ähnlichen Farben besteht darin, dass die Auswahl nach ähnlichen Farben bei zusammenhängenden Farbbereichen funktioniert, während die Auswahl nach Farben alle Pixel mit ähnlichen Farben im gesamten Bild unabhängig von deren Position auswählt.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Intelligente Schere</term>
      <listitem>
       <para>
        Klicken Sie auf verschiedene Punkte im Bild. Während Sie klicken, werden die Punkte auf Grundlage von Farbunterschieden verbunden. Klicken Sie abschließend auf den ersten Punkt, um den ausgewählten Bereich zu schließen. Klicken Sie in die Auswahl, um sie in eine gleichförmige Auswahl zu konvertieren. 
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Werkzeug zur Auswahl des Vordergrunds</term>
      <listitem>
       <para>
        Mit dem Werkzeug zur Auswahl des Vordergrunds können Sie halbautomatisch ein Objekt in einem Foto mit minimalem manuellem Aufwand auswählen.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
     Gehen Sie zur Verwendung des Werkzeugs zur Auswahl des Vordergrunds folgendermaßen vor:
    </para>
    <procedure id="sec.gimp.basics.select.fs">
     <step performance="required">
      <para>
       Aktivieren Sie das Werkzeug zur Auswahl des Vordergrunds, indem Sie in der Toolbox auf das entsprechende Symbol klicken oder im Menü die Optionen <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Auswahlwerkzeuge</guimenu> <guimenu>Vordergrundauswahl</guimenu> </menuchoice> auswählen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie grob das Vordergrundobjekt aus, das extrahiert werden soll. Wählen Sie so wenig wie möglich vom Hintergrund aus, aber schließen Sie das gesamte Objekt ein. An diesem Punkt funktioniert das Werkzeug genau wie das Werkzeug zur Auswahl nach ähnlichen Farben.
      </para>
      <para>
       Wenn Sie die Maustaste loslassen, wird der nicht ausgewählte Teil des Bilds mit einer dunkelblauen Maske bedeckt.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Ziehen Sie eine durchgehende Linie durch das Vordergrundobjekt über alle Farben hinweg, die zur Extrahierung beibehalten werden. Übermalen Sie keine Pixel im Hintergrund.
      </para>
      <para>
       Wenn Sie die Maustaste loslassen, ist der gesamte Hintergrund mit einer dunkelblauen Maske bedeckt. Wenn Teile des Objekts ebenfalls von der Maske bedeckt sind, übermalen Sie diese. Die Maske wird entsprechend angepasst.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wenn Sie mit der Maske zufrieden sind, drücken Sie die <keycap function="enter">Eingabetaste</keycap>. Die Maske wird zu einer neuen Auswahl konvertiert.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.select.quickmask">
    <title>Verwenden der Schnellmaske</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Schnellmaske</secondary> </indexterm>
    <para>
     Mit der Schnellmaske können Sie Bildbereiche mithilfe der Malwerkzeuge auswählen. Es empfiehlt sich, zuvor mit der intelligenten Schere oder dem Lasso (Freihandauswahl) eine grobe Vorauswahl zu treffen. Klicken Sie danach links unten auf das kleine Symbol mit dem gestrichelten Feld, um die Schnellmaske zu aktivieren.
    </para>
    <para>
     Die Auswahl wird nun durch Rotfärbung angezeigt. Rot eingefärbte Bereiche sind nicht ausgewählt. Unveränderte Bereiche sind ausgewählt. Diese Auswahl können Sie mit den Malwerkzeugen ändern. Alle Bildstellen, die Sie weiß anmalen, werden ausgewählt. Ausgewählte Bildstellen, die Sie schwarz anmalen, werden aus der Auswahl entfernt. Grauschattierungen (dieses Werkzeug behandelt Farben als Grautöne) sind teilweise ausgewählt. Durch die teilweise Auswahl sorgen Sie für weiche Übergänge zwischen gewählten und ungewählten Bildbereichen.
    </para>
    <para>
     Die von der Schnellmaske verwendeten Farben können Sie ändern. Klicken Sie dazu mit der rechten Maustaste auf das Symbol der Schnellmaske und wählen Sie im Kontextmenü die Option <guimenu>Configure Color and Opacity</guimenu> (Farbe und Transparenz konfigurieren) aus. Klicken Sie auf das farbige Feld im anschließend geöffneten Dialogfeld, um eine neue Farbe auszuwählen.
    </para>
    <para>
     Nachdem Sie die Auswahl mit den Malwerkzeugen angepasst haben, klicken Sie links unten im Bildfenster auf das Schnellmaskensymbol (das jetzt ein rotes Feld enthält), um aus dem Schnellmaskenmodus in den normalen Auswahlmodus zurückzukehren. Die Auswahl wird durch eine Markierungslinie angezeigt.
    </para><indexterm startref="idx.gimp.selecting" class="endofrange"/>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.color">
   <title>Auftragen und Entfernen von Farbe</title>
   <para>
    Bei fast allen Bildbearbeitungen muss Farbe aufgetragen oder entfernt werden. Durch die Auswahl eines Bildbereichs können Sie eingrenzen, wo Farbe aufgetragen oder entfernt werden soll. Wenn Sie ein Werkzeug auswählen und den Mauszeiger auf das Bild verschieben, nimmt der Mauszeiger das Aussehen des gewählten Werkzeugs an. Bei vielen Werkzeugen wird neben dem Pfeil ein Symbol des aktuellen Werkzeugs angezeigt. Für Malwerkzeuge erscheint ein Umriss der aktuellen Pinselform, damit Sie exakt sehen, wo Sie im Bild malen und wie groß der gemalte Bereich ist.
   </para>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.selecting">
    <title>Bildschirmfarben einstellen</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Farben</secondary> </indexterm>
    <para>
     Alle Malwerkzeuge verwenden die Vordergrundfarbe. Um die Farbe auszuwählen, klicken Sie zunächst in der Toolbox in das Anzeigefeld der Vordergrundfarbe. Daraufhin wird ein Dialogfeld mit fünf Karteireitern geöffnet. Diese Karteireiter verwenden verschiedene Farbauswahlmethoden. Nur der erste in <xref linkend="fig.gimp.colorselector"/> abgebildete Karteireiter wird hier beschrieben. Die neue Farbe wird im Feld <guimenu>Current</guimenu> (Aktuell) angezeigt. Die vorherige Farbe wird im Feld <guimenu>Old</guimenu> (Alt) angezeigt.
    </para>
    <figure id="fig.gimp.colorselector">
     <title>Das Dialogfeld zur Farbauswahl</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="gimp-color.png" width="60%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="gimp-color.png" width="50%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Die einfachste Möglichkeit der Farbauswahl ist die Verwendung der farbigen Bereiche in den Feldern links. Klicken Sie in der schmalen vertikalen Spalte auf eine Farbe, die der gewünschten Farbe möglichst nahe kommt. Im größeren Feld auf der linken Seite werden nun die verfügbaren Nuancen dieser Farbe angezeigt. Klicken Sie auf die gewünschte Farbe. Diese wird nun im Feld <guimenu>Current</guimenu> (Aktuell) angezeigt. Wenn die Farbe nicht Ihrer Vorstellung entspricht, versuchen Sie es erneut.
    </para>
    <para>
     Die Pfeilschaltfläche rechts neben <guimenu>Aktuell</guimenu> ermöglicht das Speichern einer Reihe von möglichen Farben. Klicken Sie auf den Pfeil, um die aktuelle Farbe in die History zu kopieren. Diese Farben können später schnell wieder aus der History abgerufen werden. Eine Farbe kann auch durch Angabe ihres Hexadezimal-Farbcodes im Feld <guimenu>HTML Notation</guimenu> (HTML-Schreibweise) ausgewählt werden.
    </para>
    <para>
     Standardmäßig wird die Farbe in der Farbauswahl jedoch nach Farbton ausgewählt – für neue Benutzer das einfachste Verfahren. Wenn Sie die Farbe nach Sättigung, Farbwert oder Rot-, Grün- oder Blauanteil auswählen möchten, aktivieren Sie die entsprechende Option auf der rechten Seite. Auch über die Schieberegler und Zahlenfelder lässt sich die ausgewählte Farbe modifizieren. Spielen Sie ein wenig mit den verschiedenen Optionen der Farbauswahl herum, um ein Gefühl dafür zu bekommen, welche Methode Ihnen am besten liegt.
    </para>
    <para>
     Wenn das Feld <guimenu>Current</guimenu> (Aktuell) die gewünschte Farbe anzeigt, klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>. Zum Wiederherstellen der Originalwerte, die beim Öffnen des Dialogfels angezeigt wurden, klicken Sie auf <guimenu>Reset</guimenu> (Zurücksetzen). Zum Abbrechen der Farbänderung klicken Sie auf <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen).
    </para>
    <para>
     Verwenden Sie die Pipette, um eine Farbe auszuwählen, die bereits im Bild vorhanden ist. Legen Sie in den Werkzeugoptionen fest, ob die ausgewählte Farbe als Vorder- oder Hintergrundfarbe verwendet werden soll. Klicken Sie danach auf einen Bildpunkt mit der gewünschten Farbe. Wenn Sie die richtige Farbe ausgewählt haben, klicken Sie auf <guimenu>Close</guimenu> (Schließen), um die Werkzeugoptionen zu schließen.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.painting">
    <title>Malen und Radieren</title>
    <para>
     Mit den Werkzeugen aus der Toolbox können Sie malen und radieren (löschen). Jedes Werkzeug kann durch eine Reihe von Optionen eingestellt werden. Die auf Druckstärke reagierenden Optionen sind nur bei Verwendung eines druckempfindlichen Grafik-Tablets aktiv. 
    </para>
    <para>
     Stift, Pinsel, Airbrush und Radierer funktionieren fast wie im echten Leben. Das Tintenwerkzeug wird wie ein Füllfederhalter verwendet. Sie malen durch Klicken und Ziehen des Zeigers. Mit dem Farbeimer färben Sie größere Bildbereiche ein. Der einzufärbende Bildbereich wird durch Farbgrenzen bestimmt. Durch Einstellung des Schwellwerts beeinflussen Sie die Empfindlichkeit des Werkzeugs auf Farbänderungen.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.text">
    <title>Hinzufügen von Text</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Text</secondary> </indexterm>
    <para>
     Mit dem Textwerkzeug können Sie einem Bild Text hinzufügen. In den Werkzeugoptionen legen Sie Schrift und Schriftgrad, Farbe, Ausrichtung, Einzug und Zeilenabstand fest. Danach klicken Sie auf die Bildstelle, an der Sie mit der Texteingabe beginnen möchten. Ein kleines Dialogfeld für die Texteingabe wird geöffnet. Geben Sie dort eine oder mehrere Textzeilen ein und klicken Sie auf <guimenu>Close</guimenu> (Schließen).
    </para>
    <para>
     Das Textwerkzeug erstellt Text in einer speziellen Textschicht. Wie Sie das Bild nach der Texteingabe bearbeiten, erfahren Sie unter <xref linkend="sec.gimp.advanced.layers"/>. Wenn die Textschicht aktiv ist, kann der Text geändert werden. Dazu klicken Sie auf das Bild, um das Textdialogfeld erneut zu öffnen. Ändern Sie die Einstellungen, indem Sie die Werkzeugeinstellungen modifizieren.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gimp.basics.color.clone">
    <title>Retuschieren von Bildern – Das Clone-Werkzeug</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Bilder retuschieren</secondary> </indexterm>
    <para>
     Mit dem Klonwerkzeug lassen sich Bilder perfekt retuschieren. Sie können damit einen Bildbereich mit den Informationen eines anderen Bildbereichs übermalen. Statt den Informationen eines Bildbereichs können auch die Informationen eines Musters übernommen werden.
    </para>
    <para>
     Für die Retusche empfiehlt sich in der Regel ein kleiner Pinsel mit weichen Rändern. Auf diese Weise fügen sich die Änderungen besser in das Originalbild ein.
    </para>
    <para>
     Den Quellpunkt im Bild wählen Sie aus, indem Sie <keycap function="control"/> gedrückt halten, während Sie auf den gewünschten Punkt klicken. Danach malen Sie mit dem Werkzeug, wie Sie es gewohnt sind. Während Sie den Mauszeiger zum Malen bewegen, verschiebt sich auch der mit einem Kreuz gekennzeichnete Quellpunkt. Wenn Sie für <guimenu>Alignment</guimenu> (Ausrichtung) die Standardeinstellung <guimenu>None</guimenu> (Keine) übernehmen, wird die Quelle auf den Ursprung zurückgesetzt, sobald Sie die linke Maustaste loslassen.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.levels">
   <title>Anpassen der Farbebenen</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Ebenen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Für optimale Druck- oder Anzeigeergebnisse müssen Bilder häufig ein wenig angepasst werden. In vielen Bildbearbeitungsprogrammen für unerfahrene Benutzer können zu diesem Zweck die Helligkeit und der Kontrast eingestellt werden. Dies führt in der Regel zu ansehnlichen Ergebnissen, und diese Funktion steht auch in GIMP zur Verfügung. Bessere Ergebnisse erzielen Sie jedoch durch die Anpassung der Farbebenen.
   </para>
   <para>
    Dazu wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Colors (Farben)</guimenu> <guimenu>Levels (Ebenen)</guimenu></menuchoice> aus. Ein Dialogfeld wird geöffnet, in dem die Farbebenen des Bilds eingestellt werden können. Recht gute Ergebnisse erzielen Sie in der Regel mit der Einstellung <guimenu>Auto</guimenu> (Automatisch). Zur manuellen Anpassung aller Kanäle verwenden Sie für<guimenu>All Channels</guimenu> (Alle Kanäle) die Pipette, um diejenigen Bildbereiche auszuwählen, die als schwarze, neutral graue und weiße Orientierungspunkte verwendet werden sollen.
   </para>
   <para>
    Zur individuellen Änderung eines Kanals wählen Sie den gewünschten Kanal unter <guimenu>Channel</guimenu> (Kanal) aus. Stellen Sie danach die Markierungen für schwarz, weiß und mittel auf dem Schieberegler unter <guimenu>Input Levels</guimenu> (Eingabeebenen) ein. Umgekehrt können Sie auch mit der Pipette Bildpunkte auswählen, die für diesen Kanal als weiße, schwarze oder graue Orientierungspunkte verwendet werden sollen.
   </para>
   <para>
    Wenn <guimenu>Vorschau</guimenu> aktiviert ist, zeigt das Bildfenster eine Vorschau davon, wie das Bild mit den zugewiesenen Änderungen wirken würde. Wenn Sie mit dem Ergebnis zufrieden sind, klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um die Änderungen anzuwenden. Mit <guimenu>Reset</guimenu> (Zurücksetzen) können Sie die Originaleinstellungen wiederherstellen. Mit <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen) brechen Sie den Vorgang ab.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.basics.undo">
   <title>Korrigieren von Fehlern</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Rückgängig</secondary> </indexterm>
   <para>
    Die meisten Änderungen in GIMP können rückgängig gemacht werden. Wenn Sie einen Änderungsverlauf anzeigen möchten, verwenden Sie das Dialogfeld „Undo“ (Rückgängig machen) im Standardfensterlayout. Sie können den Verlauf auch im Menü des Bildfensters mit der Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>Windows (Fenster)</guimenu> <guimenu>Dockable Dialogs (Andockbare Dialogfelder)</guimenu> <guimenu>Undo History(Verlauf der rückgängig gemachten Änderungen)</guimenu></menuchoice> aufrufen.
   </para>
   <para>
    Das Dialogfeld zeigt das Basisbild sowie eine Reihe von Bearbeitungsschritten, die rückgängig gemacht werden können. Mit den Schaltflächen können Sie Änderungen rückgängig machen und wiederherstellen. Damit können Sie sich schrittweise bis zum Basisbild zurückarbeiten. Wenn Sie eine Änderung rückgängig machen und danach eine neue Änderung vornehmen, kann die zuvor rückgängig gemachte Änderung nicht mehr wiederhergestellt werden.
   </para>
   <para>
    Änderungen können auch über das Menü <guimenu>Edit</guimenu> (Bearbeiten) rückgängig gemacht und wiederhergestellt werden. Alternativ können Sie die Tastenkürzel <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>Z</keycap></keycombo> und <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>Y</keycap></keycombo> verwenden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.advanced.layers">
   <title>Schichten</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Schichten</secondary> </indexterm>
   <para>
    Schichten sind in GIMP ein sehr wichtiges Kompositionsmittel. Wenn Sie einzelne Teile eines Bilds in verschiedenen Schichten erstellen, können Sie diese Teile ändern, verschieben oder löschen, ohne die restlichen Bildbereiche zu beeinflussen. Schichten können Sie sich wie eine Reihe aufeinandergelegter transparenter Folien vorstellen. Verschiedene Teile des Bilds werden auf verschiedenen Folien eingezeichnet. Die Reihenfolge der Schichten kann geändert werden. Einzelne Schichten oder mehrere zusammengefasste Schichten können verschoben werden. Dadurch können Sie einzelne Bildbereiche innerhalb des Bilds verschieben. Neue Schichten können hinzugefügt und vorhandene Schichten können entfernt werden.
   </para>
   <para>
    Die vorhandenen Schichten eines Bilds zeigen Sie im Dialogfeld <guimenu>Layers</guimenu> (Schichten) an. Der mit dem Textwerkzeug eingegebene Text wird automatisch in einer speziellen Textschicht abgelegt. Die jeweils aktive Schicht wird hervorgehoben angezeigt. Über die Schaltflächen im unteren Bereich des Dialogfelds stehen eine Reihe von Funktionen zur Verfügung. Weitere Funktionen enthält das Menü, das eingeblendet wird, wenn Sie im Dialogfeld mit der rechten Maustaste auf eine Schicht klicken. Über die beiden Symbole vor dem Bildnamen können Sie die Sichtbarkeit des Bilds (Augensymbol, wenn sichtbar) einstellen und Schichten verknüpfen. Verknüpfte Schichten sind durch ein Kettensymbol gekennzeichnet. Sie werden als Gruppe behandelt und verschoben.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.advanced.modes">
   <title>Bildmodi</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Bildmodi</secondary> </indexterm>
   <para>
    GIMP besitzt drei Bildmodi: RGB, Graustufen und Indiziert. RGB ist ein gängiger Farbmodus, der für die Bearbeitung der meisten Bilder optimal geeignet ist. Der Graustufenmodus wird für Schwarzweißbilder verwendet. Im indizierten Modus ist die Menge der Bildfarben eingeschränkt. Dieser Modus wird in erster Linie für GIF-Bilder verwendet. Wenn Sie ein Bild mit indizierten Farben benötigen, empfiehlt es sich, das Bild zunächst im RGB-Modus zu bearbeiten und es erst vor dem Speichern in ein indiziertes Bild zu konvertieren. Wenn Sie ein Bild in ein Format speichern, das indizierte Farben voraussetzt, werden Sie beim Speichern automatisch von GIMP gefragt, ob das Bild indiziert werden soll.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gimp.advanced.effects">
   <title>Spezialeffekte</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Effekte</secondary> </indexterm>
   <para>
    GIMP bietet eine große Auswahl an Filtern und Skripten für die Bildoptimierung, für Spezialeffekte und für künstlerische Manipulationen. Sie stehen unter <guimenu>Filters</guimenu> (Filter) zur Verfügung. Durch Experimentieren finden Sie am besten heraus, was Sie alles damit machen können.
   </para><indexterm startref="idx.gimp.editing_images" class="endofrange"/>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.printing">
  <title>Drucken von Bildern</title><indexterm> <primary>GIMP</primary> <secondary>Drucken</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Drucken</primary> <secondary>GIMP</secondary> </indexterm>

  <para>
   Wählen Sie zum Drucken einer Datei aus dem Bildmenü <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Print (Drucken)</guimenu> </menuchoice> aus. Falls Ihr Drucker im System konfiguriert ist, sollte er in der Liste aufgeführt werden. Druckoptionen können auf den Karteireitern <guimenu>Page Setup</guimenu> (Seite einrichten) und <guimenu>Image Settings</guimenu> (Bildeinstellungen) konfiguriert werden.
  </para>

  <figure id="fig.gimp.print">
   <title>Das Druckfenster</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gimp-print.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gimp-print.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>



  <para>
   Wenn Sie alle Einstellungen vorgenommen haben, klicken Sie auf <guimenu>Print</guimenu> (Drucken). <guimenu>Cancel</guimenu> (Abbrechen) bricht den Druckvorgang ab.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gimp.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Die folgenden Ressourcen enthalten wertvolle Informationen für GIMP-Benutzer. Sie enthalten viel umfangreichere Informationen über GIMP als dieses Kapitel. Wenn Sie GIMP für fortgeschrittenere Aufgaben verwenden möchten, sollten Sie diese Ressourcen unbedingt nutzen.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <ulink url="http://www.gimp.org"/> ist die offizielle Homepage von GIMP. Auf dieser Website werden regelmäßig Neuheiten über GIMP und verwandte Software veröffentlicht.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Über <guimenu>Help</guimenu> (Hilfe) erhalten Sie Zugriff auf das interne Hilfesystem, das auch ein ausführliches GIMP-Benutzerhandbuch umfasst. Hierfür muss das Paket <systemitem class="resource">gimp-help</systemitem> installiert werden. Diese Dokumentation ist unter <ulink url="http://docs.gimp.org"/> auch im HTML- und PDF-Format verfügbar. Übersetzungen in verschiedene Sprachen sind ebenfalls verfügbar.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Eine Sammlung interessanter GIMP-Lernprogramme finden Sie unter <ulink url="http://gimp.org/tutorials/"/>. Es gibt einfache Lernprogramme für Anfänger sowie Lernprogramme für fortgeschrittene und erfahrene Benutzer.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Gedruckte Literatur über GIMP wird regelmäßig veröffentlicht. Eine Auswahl der besten Bücher mit kurzen Kommentaren dazu finden Sie unter <ulink url="http://gimp.org/books/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Die Funktionalität von GIMP kann durch Skripte und Plugins erweitert werden. Viele Skripte und Plugins werden als Teil des GIMP-Pakets bereitgestellt. Andere hingegen können aus dem Internet heruntergeladen werden. Unter <ulink url="http://registry.gimp.org/"/> finden Sie eine Datenbank mit GIMP-Skripten und Plugins.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Sie können auch Mailinglisten oder IRC-Kanäle nutzen, um Fragen zu GIMP zu stellen. Versuchen Sie jedoch stets, in der oben genannten Dokumentation oder in Mailinglisten-Archiven Antworten zu finden, bevor Sie Ihre Fragen stellen. Erfahrene Benutzer sind nur begrenzte Zeit in GIMP-Listen und -Kanälen anwesend. Verhalten Sie sich höflich und geduldig. Es kann einige Zeit dauern, bis Ihre Frage beantwortet wird. 
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Es sind einige Mailinglisten zu GIMP verfügbar. Sie finden diese unter <ulink url="http://gimp.org/mail_lists.html"/>. Die GIMP-Benutzerliste ist der beste Ort für Benutzerfragen. 
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Es gibt ein ganzes IRC-Netzwerk, das GIMP und der GNOME-Desktopumgebung gewidmet ist – GIMPNet. Sie können über Ihren bevorzugten IRC-Client eine Verbindung mit GIMPNet herstellen, indem Sie als Server irc.gimp.org angeben. Der Kanal #gimp-users ist der richtige Ort, um Fragen zur Verwendung von GIMP zu stellen. Wenn Sie die Diskussionen von Entwicklern mitverfolgen möchten, müssen Sie den Kanal #gimp abonnieren.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist><indexterm class="endofrange" startref="idx.gimp"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.graphics.editing"/>
 </sect1>
</chapter>
