<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_librewriter.xml" id="cha.oo.writer">
 <title>LibreOffice Writer</title>
 <abstract>
  <para>
   LibreOffice Writer ist ein Textverarbeitungsprogramm mit umfangreichen Funktionen zur Seiten- und Textformatierung. Die Oberfläche ähnelt denen anderer gängiger Textverarbeitungsprogramme und enthält einige Funktionen, die in der Regel nur in teuren Desktop Publishing-Anwendungen verfügbar sind.
  </para>

  <para>
   In diesem Kapitel werden einige Hauptfunktionen von Writer hervorgehoben. Weitere Informationen zu diesen Funktionen und eine vollständige Bedienungsanleitung für Writer erhalten Sie in der Hilfe zu LibreOffice oder in den unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> aufgeführten Quellen.
  </para>

  <para>
   Viele in diesem Kapitel enthaltenen Informationen können auch auf andere LibreOffice-Module angewendet werden. In anderen Modulen werden beispielsweise ähnliche Vorlagen wie in Writer verwendet.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.oo.writer.createnew">
  <title>Erstellen von neuen Dokumenten</title>

  <para>
   Neue Writer-Dokumente können auf dreierlei verschiedene Weise erstellt werden.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Vollständig neu</title>
     <para>
      Klicken Sie zum Erstellen eines vollständig neuen Dokuments auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Textdokument</guimenu> </menuchoice> und ein neues leeres Writer-Dokument wird erstellt.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Wizard</title>
     <para>
      Wenn Sie für Ihre eigenen Dokumente ein Standardformat und vordefinierte Elemente verwenden möchten, führen Sie einen Assistenten aus. Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Brief</guimenu> </menuchoice>, und führen Sie die angegebenen Schritte aus.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Schablonen</title>
     <para>
      Klicken Sie zum Verwenden einer Vorlage auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen und Dokumente</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie einen der vielen Ordner aus (zum Beispiel <filename>Geschäftskorrespondenz</filename>). Daraufhin wird ein neues Dokument auf Basis der ausgewählten Stilvorlage erstellt.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Klicken Sie zum Beispiel auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Brief</guimenu> </menuchoice>, um einen Geschäftsbrief zu erstellen. Mithilfe der Dialogfelder des Assistenten können Sie ganz leicht ein einfaches Dokument mit einem Standardformat erstellen. Ein Beispiel-Assistentendialogfeld ist in <xref linkend="fig.oo.writer.createnew.wizard" xrefstyle="select:label nopage"/> abgebildet.
  </para>

  <figure id="fig.oo.writer.createnew.wizard">
   <title>Ein LibreOffice-Assistent</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Geben Sie Ihren Text im Dokumentfenster ein. Mit der Symbolleiste <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> oder dem Menü <guimenu>Format</guimenu> können Sie die Darstellung des Dokuments anpassen. Nutzen Sie das Menü <guimenu>Datei</guimenu> oder die entsprechenden Schaltflächen in der Symbolleiste zum Drucken oder Speichern Ihres Dokuments. Mit den Optionen unter <guimenu>Einfügen</guimenu> haben Sie die Möglichkeit, Ihrem Dokument zusätzliche Elemente, wie beispielsweise eine Tabelle, ein Bild oder ein Diagramm, hinzuzufügen.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.share">
  <title>Freigeben von Dokumenten für andere Textverarbeitungsprogramme</title>

  <para>
   In Writer können Sie Dokumente bearbeiten, die in mehreren verschiedenen anderen Textverarbeitungsprogrammen erstellt wurden. Sie können beispielsweise ein Microsoft Word-Dokument importieren, bearbeiten und erneut als Word-Dokument speichern. Die meisten Word-Dokumente können problemlos in LibreOffice importiert werden. Formatierungen, Schriftarten und alle anderen Eigenschaften des Dokuments bleiben dabei erhalten. Einige sehr komplexe Dokumente (beispielsweise Dokumente mit komplizierten Tabellen, Word-Makros oder ungewöhnlichen Schriftarten bzw. Formatierungen) müssen nach dem Import jedoch möglicherweise bearbeitet werden. LibreOffice kann Dokumente auch in vielen gängigen Textverarbeitungsformaten speichern. Entsprechend können auch Dokumente, die in LibreOffice erstellt und als Word-Dateien gespeichert wurden, in Microsoft Word geöffnet werden.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie LibreOffice also in einer Umgebung verwenden, in der Sie häufig Dokumente für Word-Benutzer freigeben, sollte es beim Austausch von Dokumentdateien nicht zu Problemen kommen. Öffnen und bearbeiten Sie die Dateien, und speichern Sie sie als Word-Dateien.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.styles">
  <title>Formatieren mit Vorlagen</title>

  <para>
   Das Verwenden von Stilvorlagen bietet gegenüber der direkten Formatierung die folgenden Vorteile:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Das Aussehen der Seiten, Abschnitte, Texte und Listen ist konsistenter.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Die Formatierung kann später leichter geändert werden.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Stilvorlagen aus anderen Dokumenten können wiederverwendet und geladen werden.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Beim Ändern einer Stilvorlage werden deren Eigenschaften auf die untergeordneten Vorlagen übertragen.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Wenn Sie beispielsweise Text hervorheben, indem Sie ihn auswählen und auf die Schaltfläche <guimenu>Fett</guimenu> klicken, später jedoch entscheiden, dass der hervorgehobene Text lieber kursiv dargestellt werden soll, müssen Sie den gesamten fett gedruckten Text manuell suchen und kursiv formatieren. Wenn Sie jedoch eine Zeichenvorlage verwenden, müssen Sie die Vorlage nur von fett zu kursiv ändern, damit der mit der Vorlage formatierte Text automatisch von fett zu kursiv geändert wird.
  </para>

  <para>
   LibreOffice verwendet Vorlagen zum Zuweisen konsistenter Formatierung für zahlreiche Elemente in einem Dokument. Die folgenden Vorlagetypen stehen zur Verfügung:
  </para>

  <table id="tab.oo.writer.styles">
   <title>Informationen zu Vorlagetypen</title>
   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="28*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="72*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Vorlagetyp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Funktion
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Absatz</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Wendet standardisierte Formatierungen auf die verschiedenen Arten von Absätzen in Ihrem Dokument an. Weisen Sie beispielsweise einer Überschrift ersten Grads eine Absatzvorlage zu, um die Schriftart, die Schriftgröße, den Abstand oberhalb und unterhalb der Überschrift, die Position der Überschrift und weitere Formatierungen festzulegen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Zeichen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist Texttypen eine standardisierte Formatierung zu. Wenn Sie beispielsweise Text durch Kursivdruck hervorheben möchten, können Sie eine Hervorhebungsvorlage erstellen, durch die der ausgewählte Text kursiv formatiert wird, wenn Sie die Vorlage darauf anwenden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Rahmen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist Rahmen eine standardisierte Formatierung zu. Wenn in Ihrem Dokument beispielsweise Randnotizen verwendet werden, können Sie Rahmen mit bestimmten Grafiken, Rändern, Positionen und sonstigen Formatierungen versehen, sodass alle Randnotizen ein einheitliches Erscheinungsbild aufweisen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Seite</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist einem bestimmten Seitentyp eine standardisierte Formatierung zu. Wenn beispielsweise jede Seite in Ihrem Dokument, mit Ausnahme der ersten Seite, eine Kopf- und eine Fußzeile enthält, können Sie eine Vorlage für die erste Seite verwenden, in der Kopf- und Fußzeilen deaktiviert sind. Darüber hinaus können Sie verschiedene Seitenvorlagen für linke und rechte Seiten verwenden, sodass an den Innenseiten größere Ränder vorhanden sind und die Seitenzahlen in einer äußeren Ecke eingeblendet werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Liste</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist bestimmten Listentypen eine standardisierte Formatierung zu. Sie können beispielsweise eine Checkliste mit quadratischen Kontrollkästchen und eine Aufzählungsliste mit runden Aufzählungspunkten definieren und beim Erstellen von Listen die richtige Vorlage zuweisen.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   Text, der mit einer Menüoption oder einer Schaltfläche formatiert wird, setzt die zugewiesenen Vorlagen außer Kraft. Wenn Sie einen Textteil über die Schaltfläche <guimenu>Fett</guimenu> formatieren und eine Hervorhebungsvorlage zum Formatieren eines anderen Textteils verwenden, wird der über die Schaltfläche formatierte Text nicht geändert, wenn Sie die Vorlage bearbeiten, selbst wenn Sie dem über die Schaltfläche fett formatierten Text zu einem späteren Zeitpunkt die entsprechende Vorlage zuweisen. Sie müssen die fett formatierten Textabschnitte manuell deaktivieren und anschließend die Vorlage anwenden.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Absätze manuell über <menuchoice><guimenu>Format</guimenu><guimenu>Absatz</guimenu></menuchoice> formatieren, kann es leicht zu einer uneinheitlichen Absatzformatierung kommen. Dies gilt insbesondere beim Kopieren und Einfügen von Absätzen mit anderen Formatierungen aus anderen Dokumenten. Wenn Sie jedoch Absatzstile anwenden, bleibt die Formatierung konsistent. Wenn Sie einen Stil ändern, wird die Änderung automatisch auf alle Absätze übertragen, die mit diesem Stil formatiert wurden.

  </para>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.window">
   <title>Fenster „Formatvorlagen“</title>
   <para>
    Das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu>, in älteren Versionen <guimenu>Stilprogramm</guimenu> genannt, ist ein praktisches Formatierungswerkzeug zum Zuweisen von Vorlagen zu Textabschnitten, Absätzen, Seiten, Rahmen und Listen. Um dieses Fenster zu öffnen, klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Format</guimenu> <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F1</keycap>.
   </para>
   <figure id="fig.oo.writer.stylist">
    <title>Formatvorlagen-Fenster</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>Andocken und Abdocken des Fensters „Formatvorlagen“</title>
    <para>
     <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> ist standardmäßig ein verschiebbares Fenster; dies bedeutet, dass es in einem eigenen Fenster geöffnet wird, das Sie an einer beliebigen Stelle auf dem Bildschirm platzieren können. Wenn das Fenster immer an derselben Stelle auf der Oberfläche von Writer angezeigt werden soll, können Sie das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auch <literal>Andocken</literal>. Ziehen Sie dazu die Titelleiste auf die linke oder rechte Seite des Hauptfensters von Writer, bis ein grauer Rahmen erscheint, und lassen Sie anschließend die Maustaste los, um das Fenster dort zu positionieren. Wenn das Fenster abgedockt werden soll, damit es wieder verschiebbar ist, ziehen Sie es mit der Symbolleiste an eine andere Stelle.
    </para>
    <para>
     Diese An- und Abdockmethode lässt sich auch auf einige andere Fenster in LibreOffice, einschließlich des Navigators, übertragen.
    </para>
   </tip>
   <para>
    In LibreOffice sind mehrere vordefinierte Vorlagen enthalten. Sie können diese Formate unverändert verwenden, sie bearbeiten oder neue Vorlagen erstellen. Sie können auch die Symbole oben im Fenster verwenden, um die Formatierungsstile für die gebräuchlichsten Elemente wie Absatz, Rahmen, Seiten oder Listen anzuzeigen. Fahren Sie mit den folgenden Anweisungen fort, um mehr über Stilvorlagen zu erfahren:
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.apply">
   <title>Zuweisen einer Vorlage</title>
   <para>
    Wählen Sie das Element aus, dem die Stilvorlage zugewiesen werden soll, und doppelklicken Sie im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auf die gewünschte Vorlage. Wenn Sie beispielsweise einem Absatz eine bestimmte Vorlage zuweisen möchten, platzieren Sie den Cursor an einer beliebigen Position innerhalb des Absatzes und doppelklicken Sie auf die gewünschte Absatzvorlage.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.change">
   <title>Ändern von Vorlagen</title>
   <para>
    Durch Ändern von Stilvorlagen können Sie die Formatierung im ganzen Dokument ändern, anstatt die Formatierungsänderungen an einzelnen Stellen manuell zuzuweisen.
   </para>
   <para>
    Gehen Sie folgendermaßen vor, um eine vorhandene Stilvorlage zu ändern:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> mit der rechten Maustaste auf die Vorlage, die Sie ändern möchten.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Ändern</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ändern Sie die Einstellungen für die ausgewählte Vorlage.
     </para>
     <para>
      Informationen zu den verfügbaren Einstellungen erhalten Sie in der Online-Hilfe zu LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.styles.create">
   <title>Erstellen von Vorlagen</title>
   <para>
    Im Lieferumfang von LibreOffice sind mehrere Vorlagen enthalten, mit denen die Anforderungen der meisten Benutzer erfüllt werden. Die meisten Benutzer benötigen irgendwann einmal eine Stilvorlage, die noch nicht vorhanden ist, und möchten daher eine eigene Stilvorlage erstellen:
   </para>
   <procedure id="proc.oo.writer.styles.create">
    <title>Allgemeiner Ansatz zum Erstellen einer neuen Stilvorlage</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Öffnen Sie das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> mit <menuchoice> <guimenu>Format</guimenu> <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F11</keycap>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Stellen Sie sicher, dass Sie sich in der Liste der Vorlagen für den zu erstellenden Vorlagentyp befinden. 
     </para>
     <para>
      Wenn Sie beispielsweise eine Zeichenvorlage erstellen, müssen Sie sich vergewissern, dass Sie sich in der Liste der Zeichenvorlagen befinden, indem Sie auf das entsprechende Symbol im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> klicken.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> in einen leeren Bereich.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Neu</guimenu>, um das Dialogfeld für Stilvorlagen zu öffnen. Der Karteireiter <guimenu>Organisator</guimenu> ist bereits ausgewählt.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Konfigurieren Sie zunächst die drei wichtigsten Einträge:
     </para>
     <variablelist>

      <varlistentry>
       <term><guimenu>Name</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Der Name Ihrer Stilvorlage. Fügen Sie einen Namen nach Belieben ein.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Die Stilvorlage, die auf Ihre Stilvorlage folgt. Wenn Sie die <keycap function="enter"/> drücken, wird die ausgewählte Stilvorlage verwendet.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Verknüpft mit</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Die Stilvorlage, von der Ihre Stilvorlage abhängt. Wenn die ausgewählte Stilvorlage geändert wird, ändert sich Ihre Stilvorlage ebenso. Wenn beispielsweise konsistente Überschriften erstellt werden sollen, erstellen Sie eine <quote>übergeordnete</quote> Überschriftstilvorlage und die davon abhängigen folgenden Überschriften. Dies ist nützlich, da Sie nur die Eigenschaften ändern müssen, die anders sind, beispielsweise die Schriftgröße. Oder wählen Sie <guimenu>Keine</guimenu>, wenn keine verwendet werden soll.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Detaillierte Informationen zu den auf den jeweiligen Registerkarten verfügbaren Vorlagenoptionen erhalten Sie, indem Sie auf <guimenu>Hilfe</guimenu> klicken.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 id="sec.oo.writer.style.exa.note">
    <title>Beispiel: Definieren einer Notizenvorlage</title>
    <para>
     Angenommen, Sie benötigen eine Notiz mit verschiedenen Hintergründen und Rändern. Gehen Sie folgendermaßen vor, um diese Stilvorlage zu erstellen:
    </para>
    <procedure>
     <title>Erstellen einer Notizenvorlage</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Drücken Sie <keycap>F11</keycap>. Das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> wird geöffnet.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Vergewissern Sie sich, dass Sie sich in der Liste <guimenu>Absatzvorlage</guimenu> befinden. Das erste Symbol (es sieht aus wie ¶) muss aktiviert werden.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> in einen leeren Bereich und wählen Sie <guimenu>Neu</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie die folgenden Parameter auf dem Karteireiter <guimenu>Organisator</guimenu> ein.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Name</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Hinweis
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Hinweis
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Verknüpft mit</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            - Keine -
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Kategorie</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Benutzerdefinierte Stilvorlagen
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Ändern Sie den Einzug auf dem Karteireiter <guimenu>Einzüge und Abstände</guimenu>, der als <guimenu>Vor dem Text</guimenu> gekennzeichnet ist. Wenn die Abstände davor und danach größer sein sollen, ändern Sie entsprechend die Werte unter <guimenu>Vor dem Absatz</guimenu> und <guimenu>Nach dem Absatz</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Hintergrund</guimenu> und ändern Sie die Hintergrundfarbe.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Ränder</guimenu> und legen Sie die Anordnung der Linien, die Linienart, die Farbe und andere Parameter fest.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie den Text in Ihrem Dokument aus und doppelklicken Sie auf die Stilvorlage <guimenu>Notiz</guimenu>. Ihre Vorlagenparameter werden auf den Text angewendet.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.oo.writer.style.exa.page">
    <title>Beispiel: Definieren einer Stilvorlage für gerade und ungerade Seiten</title>
    <para>
     Zum Drucken Ihrer Dokumente ist es sinnvoll, gerade und ungerade Seiten zu erstellen. Gehen Sie folgendermaßen vor, um dazu Seitenvorlagen zu erstellen:
    </para>
    <procedure id="proc.oo.writer.style.exa.page.even">
     <title>Erstellen einer Vorlage für gerade Seiten (auf der linken Seite)</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Drücken Sie <keycap>F11</keycap>. Das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> wird geöffnet.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Vergewissern Sie sich, dass Sie sich in der Liste <guimenu>Seitenvorlage</guimenu> befinden.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> in einen leeren Bereich und wählen Sie <guimenu>Neu</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Geben Sie die folgenden Parameter auf dem Karteireiter <guimenu>Organisator</guimenu> ein.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Name</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Linke Seite
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Lassen Sie dieses Feld leer, es wird später geändert.
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Verknüpft mit</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            nicht zutreffend
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Kategorie</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            nicht zutreffend
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Ändern Sie auf den anderen Karteireitern weitere Parameter nach Belieben. Wahrscheinlich möchten Sie noch das Seitenformat und die Ränder (Karteireiter <guimenu>Seite</guimenu>) oder die Kopf- und Fußzeilen anpassen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure id="proc.oo.writer.style.exa.page.odd">
     <title>Erstellen einer Vorlage für ungerade Seiten (auf der rechten Seite)</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Befolgen Sie die Anweisungen unter <xref linkend="proc.oo.writer.style.exa.page.even"/>, aber verwenden Sie dazu die Zeichenkette <literal>Rechte Seite</literal> im Karteireiter <guimenu>Organisator</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie den Eintrag <literal>Linke Seite</literal> im Popup-Menü <guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie dieselben Parameter wie für die Vorlage für die linke Seite. Wenn Sie verschiedene Größen für den linken und den rechten Rand der geraden Seiten verwendet haben, müssen Sie diese Werte auch für die ungeraden Seiten anpassen.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Verbinden Sie dann die Vorlage für die linke Seite mit der Vorlage für die rechte Seite:
    </para>
    <procedure id="proc.oo.writer.style.exa.page.connect">
     <title>Verbinden der Vorlage für die linke Seite mit der Vorlage für die rechte Seite:</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Eintrag <guimenu>Linke Seite</guimenu> und wählen Sie <guimenu>Ändern</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Wählen Sie <guimenu>Rechte Seite</guimenu> im Popup-Menü <guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Vergewissern Sie sich zum Anwenden der Stilvorlage, dass Ihre Seite eine linke (gerade) Seite ist, und doppelklicken Sie auf <guimenu>Linke Seite</guimenu>. Wenn Ihr Text die Seitenbegrenzung überschreitet, wird er automatisch auf eine rechte Seite umbrochen und umgekehrt.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.largedocs">
  <title>Arbeiten mit umfangreichen Dokumenten</title>

  <para>
   In Writer können Sie umfangreiche Dokumente bearbeiten. Umfangreiche Dokumente können entweder aus einer einzelnen Datei oder aus einer Reihe von verschiedenen Dateien bestehen, die in einem Dokument kombiniert wurden.
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.writer.largedocs.navig">
   <title>Navigieren in großen Dokumenten</title>
   <para>
    Im Navigator werden Informationen zum Inhalt eines Dokuments angezeigt. Darüber hinaus können Sie hier schnell zwischen verschiedenen Elementen wechseln. Sie können Navigator beispielsweise verwenden, um sich einen schnellen Überblick über alle im Dokument enthaltenen Bilder zu verschaffen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie zum Öffnen des Navigators auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Navigator</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F5</keycap>. Die im Navigator aufgelisteten Elemente variieren je nach dem in Writer geladenen Dokument.
   </para>
   <figure id="fig.ooo.navigator">
    <title>Navigator-Werkzeug in Writer</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="45%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Klicken Sie in Navigator auf einen Eintrag, um das betreffende Element im Dokument aufzurufen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.writer.largedocs.masterdoc">
   <title>Verwenden von Masterdokumenten</title>
   <para>
    Wenn Sie mit einem umfangreichen Dokument arbeiten, beispielsweise an einem Buch, lässt sich das Buch eventuell leichter über ein Masterdokument verwalten anstatt das Buch in einer einzelnen Datei zu speichern. Über ein Masterdokument können Sie Formatierungsänderungen schnell auf ein großes Dokument anwenden oder zur Bearbeitung zwischen einzelnen untergeordneten Dokumenten wechseln.
   </para>
   <para>
    Ein Masterdokument ist ein Writer-Dokument, das als Container für mehrere Writer-Dateien fungiert. Sie können Kapitel oder andere untergeordnete Dokumente als einzelne Dateien speichern, die im Masterdokument zusammengefasst sind. Masterdokumente sind auch dann sinnvoll, wenn mehrere Benutzer an einem Dokument arbeiten. Sie können die Dokumentabschnitte der einzelnen Benutzer in untergeordnete Dokumente gliedern, die in einem Masterdokument zusammengefasst sind. Auf diese Weise können mehrere Autoren gleichzeitig an ihren untergeordneten Dokumenten arbeiten, ohne Gefahr zu laufen, die Arbeit anderer Personen zu überschreiben.
   </para>
   <procedure>
    <title>Erstellen eines Masterdokuments</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Masterdokument</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
      oder
     </para>
     <para>
      Öffnen Sie ein bestehendes Dokument und klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Senden</guimenu> <guimenu>Globaldokument erzeugen</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie im Navigatorfenster die Option <guimenu>Einfügen</guimenu> aus und halten Sie die Maustaste gedrückt.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ziehen Sie die Maus zu <guimenu>Datei</guimenu> und lassen Sie die Maustaste los.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie eine Datei aus, um eine verhandene Datei zum Masterdokument hinzuzufügen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Wählen Sie zum Erstellen und Hinzufügen eines neuen Dokuments zum Masterdokument die Optionen <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Neues Dokument</guimenu> </menuchoice>. Die neue Datei wird in einem neuen Fenster von LibreOffice Writer geöffnet. Die Inhalte der Datei werden in das Masterdokument integriert. Um die Datei als Teil des Masterdokuments zu speichern, gehen Sie zurück zum Masterdokument, geben Sie den Dateinamen im offenen Dateimenü ein, und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Text</guimenu> </menuchoice> aus, um einen Text direkt im Masterdokument einzugeben.
   </para>
   <para>
    In den Hilfedateien von LibreOffice finden Sie genauere Informationen zum Arbeiten mit Masterdokumenten. Suchen Sie das Thema <citetitle>Globaldokumente und Teildokumente verwenden</citetitle>.
   </para>
   <tip>
    <title>Stile und Vorlagen in Masterdokumenten</title>
    <para>
     Die Vorlagen aller untergeordneten Dokumente werden in das Masterdokument importiert. Um eine einheitliche Formatierung im Masterdokument zu gewährleisten, sollten Sie für alle untergeordneten Dokumente dieselbe Vorlage verwenden. Dies ist nicht zwingend erforderlich. Wenn untergeordnete Dokumente jedoch unterschiedlich formatiert sind, müssen Sie eventuell einige Formatierungsänderungen vornehmen, um die untergeordneten Dokumente erfolgreich in das Masterdokument zu integrieren, ohne Inkonsistenzen zu verursachen. Wenn beispielsweise zwei Dokumente in Ihr Masterdokument importiert werden, die zwei verschiedene Vorlagen mit demselben Namen enthalten, wird im Masterdokument die Formatierung verwendet, die für das zuerst importierte Dokument festgelegt ist.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.html">
  <title>Verwenden von Writer als HTML-Editor</title>

  <para>
   Neben einem Textverarbeitungsprogramm mit umfangreichen Funktionen kann Writer auch als HTML-Editor fungieren. Writer enthält HTML-Tags, die Sie anwenden können wie andere Vorlagen in einem Writer-Dokument. Sie können eine Vorschau des Dokuments anzeigen und sehen, wie es online dargestellt würde oder direkt den HTML-Code bearbeiten.
  </para>

  <procedure id="pro.oo.writer.html.create">
   <title>Erstellen einer HTML-Seite</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>HTML-Dokument</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Drücken Sie <keycap>F11</keycap>, um das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> zu öffnen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf den <keycap>Pfeil</keycap> am unteren Rand des Fensters <guimenu>Formatvorlagen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>HTML-Vorlagen</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Erstellen Sie das HTML-Dokument mithilfe der Vorlagen, um Ihren Text mit Tags zu versehen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie den Speicherort aus, an dem die Datei gespeichert werden soll, legen Sie einen Namen für die Datei fest und wählen Sie in der Liste <guimenu>Filter</guimenu> die Option <guimenu>HTML-Dokument (.html)</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn Sie den HTML-Code direkt bearbeiten möchten oder den erstellten HTML-Code beim Bearbeiten der HTML-Datei als Writer-Dokument anzeigen möchten, klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu> HTML-Quelltext</guimenu> </menuchoice>. Im Modus „HTML-Quelltext“ ist die Liste <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> nicht verfügbar.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie zum ersten Mal in den Modus „HTML-Quelltext“ wechseln, werden Sie aufgefordert, die Datei im HTML-Format zu speichern, falls dies noch nicht geschehen ist.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.writer.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   <ulink url="http://www.libreoffice.org/get-help/documentation/"/>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
