<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xml:base="art_sle_install_quick.xml" id="art.sle.installquick" lang="de">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><emphasis>Installation Quick Start (Schnellstart Installation)</emphasis></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles"/></phrase><phrase role="productname">SUSE Linux Enterprise Server 12<phrase os="sles;sled;slerte"/></phrase></subtitle>
 <articleinfo>
  <productnumber><phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname>
  <abstract>
   <para>
    Listet die Systemanforderungen auf und führt Sie schrittweise durch die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> von DVD oder einem ISO-Abbild.
   </para>
  </abstract>
 </articleinfo>
 <abstract>
  <para>
   Gehen Sie folgendermaßen vor, um eine neue Version von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> zu installieren. In diesem Dokument erhalten Sie einen schnellen Überblick über die Durchführung einer Standardinstallation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf x- und x86_64-Architekturen.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.sle.installquick">
  <title>Willkommen bei <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Genauere Installationsanweisungen und Strategien zur Bereitstellung finden Sie in der Dokumentation zu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unter <ulink url="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Mindestsystemvoraussetzungen</title>
   
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      beliebiger AMD64/Intel* EM64T-Prozessor (32-Bit-Prozessoren werden nicht unterstützt)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 MB physischer Arbeitsspeicher (mindestens 1 GB empfohlen)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3.5 GB verfügbarer Festplattenspeicher (mehr ist empfehlenswert)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      800 x 600 Bildschirmauflösung (1024 x 768 oder höher empfohlen)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
   <para>
    Gehen Sie entsprechend dieser Anweisungen vor, falls kein Linux-System auf Ihrem Computer installiert ist oder wenn Sie ein vorhandenes Linux-System ersetzen wollen.
   </para>
   
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Legen Sie die erste DVD von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in das Laufwerk ein und booten Sie den Computer neu, um das Installationsprogramm zu starten. Auf Computern mit herkömmlichem BIOS wird der nachfolgende grafische Boot-Bildschirm geöffnet. Auf Computern mit UEFI wird ein geringfügig anderer Boot-Bildschirm verwendet. Das sichere Booten auf UEFI-Computern wird unterstützt.
     </para>
     <para>
      Optional können Sie mit <keycap>F2</keycap> die Sprache für die Installation festlegen. Die entsprechende Tastaturbelegung wird automatisch festgelegt. Weitere Informationen zu den Boot-Optionen finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> oder <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie im Startbildschirm <guimenu>Installation</guimenu> und drücken Sie anschließend die <keycap function="enter"/>. Damit wird das System gestartet, und das Installationsprogramm für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> wird gestartet.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Die <guimenu>Sprache</guimenu> und die <guimenu>Tastaturbelegung</guimenu> werden gemäß den Spracheinstellungen initialisiert, die Sie im Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Bei Bedarf können Sie sie hier ändern.
     </para>
     <para>
      Lesen Sie die Lizenzvereinbarung. Die Anzeige erfolgt in der Sprache, die Sie im Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Es stehen <guimenu>Übersetzungen der Lizenz</guimenu> zur Verfügung. Um <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> installieren zu können, müssen Sie diese Vereinbarung mit <guimenu>Ja, ich akzeptiere die Lizenzvereinbarung</guimenu> akzeptieren. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Es wird eine Systemanalyse durchgeführt, bei der das Installationsprogramm die Speichergeräte ermittelt und nach weiteren installierten Systemen sucht. Falls das Netzwerk beim Starten des Installationssystems nicht automatisch konfiguriert wurde, wird das Dialogfeld <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> geöffnet.
     </para>
     <para>
      Sobald mindestens eine Netzwerkschnittstelle konfiguriert ist, können Sie das System beim SUSE Customer Center (SCC) registrieren. Geben Sie die Email-Adresse für Ihr SCC-Konto sowie den Registrierungscode für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ein. Die erfolgreiche Registrierung ist die Voraussetzung, um Produktaktualisierungen erhalten und den technischen Support in Anspruch nehmen zu können. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     

     <tip>
      <title>Installieren von Produkt-Patches während der Installation</title>
      <para>
       Wenn <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ordnungsgemäß beim SUSE Customer Center registriert wurde, werden Sie gefragt, ob die aktuell verfügbaren Online-Aktualisierungen während der Installation ebenfalls installiert werden sollen. Wenn Sie <guimenu>Ja</guimenu> wählen, wird das System mit den aktuellsten Paketen installiert, und es ist nicht erforderlich, nach der Installation die Updates anzuwenden. Es wird empfohlen, diese Option zu aktivieren.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Versionshinweise</title>
      <para>
       Von diesem Zeitpunkt an können die Versionshinweise von jedem Bildschirm im Installationsvorgang aus mit der Option <guimenu>Versionshinweise</guimenu> abgerufen werden.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Sobald das System ordnungsgemäß registriert wurde, zeigt YaST eine Liste der Add-on-Produkte und Erweiterungen für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> an, die im SUSE Customer Center zur Verfügung stehen. Die Liste enthält sowohl kostenlose Erweiterungen (z. B. das SUSE Linux Enterprise-SDK) als auch kostenpflichtige Add-on-Produkte, für die ein Registrierungsschlüssel erforderlich ist. Wenn Sie auf einen Eintrag klicken, wird eine Beschreibung angezeigt. Wählen Sie bei Bedarf die gewünschten Add-ons oder Erweiterungen zur Installation aus; aktivieren Sie hierzu das zugehörige Kontrollkästchen. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Auswahl der Erweiterungen</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sles.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Im Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> können Sie weitere Software-Quellen (sogenannte <quote>Repositorys</quote>) in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> aufnehmen, die nicht vom SUSE Customer Center bereitgestellt werden. Diese Add-On-Produkte können Produkte von Drittanbietern und Treiber oder andere Zusatzsoftware für Ihr System enthalten.
     </para>
     <tip>
      <title>Hinzufügen von Treibern während der Installation</title>
      <para>
       Im Dialogfeld <guimenu>Add-On-Produkte</guimenu> können Sie weitere Repositorys für Treiberaktualisierungen hinzufügen. Treiberaktualisierungen für SUSE Linux Enterprise stehen unter <ulink url="http://drivers.suse.com/"/> zur Verfügung. Diese Treiber wurden im Rahmen des Partner Linux Driver Program erstellt.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Wenn Sie diesen Schritt überspringen möchten, klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Ansonsten aktivieren Sie die Option <guimenu>Ich möchte ein zusätzliches Add-on-Produkt installieren.</guimenu>. Geben Sie einen Medientyp, einen lokalen Pfad oder eine Netzwerkressource an, auf der das Repository gehostet wird, und befolgen Sie die Anweisungen auf dem Bildschirm.
     </para>
     <para>
      Aktivieren Sie <guimenu>Dateien mit Repositorybeschreibung herunterladen</guimenu>, um die Dateien, die das Repository beschreiben, sofort herunterzuladen. Wenn diese Option deaktiviert ist, erfolgt der Download nach Beginn der Installation. Fahren Sie fort mit <guimenu>Weiter</guimenu>, und legen Sie ein Speichermedium ein, falls erforderlich. Je nach Produktinhalt kann es erforderlich sein, weitere Lizenzvereinbarungen zu akzeptieren. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Wenn Sie ein Add-on-Produkt ausgewählt haben, für das ein Registrierungsschlüssel erforderlich ist, werden Sie aufgefordert, diesen Schlüssel auf der Seite <guimenu>Registrierungscodes für Erweiterungen und Module</guimenu> einzugeben.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Überprüfen Sie die Partitionseinrichtung, die das System vorschlägt. Nehmen Sie bei Bedarf die gewünschten Änderungen vor. Die folgenden Optionen stehen Ihnen zur Verfügung:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Einstellungen für Vorschlag bearbeiten</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Hiermit ändern Sie die Optionen für die vorgeschlagenen Einstellungen, nicht jedoch das vorgeschlagene Partitions-Layout selbst.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Partitions-Setup erstellen</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Wählen Sie einen Datenträger aus, auf den der Vorschlag angewendet werden soll.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Öffnet das Dialogfeld <guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu> (siehe <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>).
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Wenn Sie das vorgeschlagene Setup ohne Änderungen übernehmen möchten, klicken Sie zum Fortfahren auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die in Ihrem System zu verwendende Uhreinstellung und Zeitzone aus. Mit <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu> können Sie die Uhrzeit manuell einstellen oder einen NTP-Server für die Zeitsynchronisierung auswählen. Ausführliche Informationen erhalten Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Zum Erstellen eines lokalen Benutzers geben Sie den Vor- und Nachnamen in das Feld <guimenu>Vollständiger Name des Benutzers</guimenu>, den Benutzernamen in das Feld <guimenu>Benutzername</guimenu> und das Passwort in das Feld <guimenu>Passwort</guimenu> ein.
     </para>
     <para>
      Das Passwort sollte mindestens acht Zeichen lang sein und sowohl Groß- als auch Kleinbuchstaben und Zahlen enthalten. Für Passwörter sind maximal 72 Zeichen zulässig und die Groß-/Kleinschreibung ist zu beachten.
     </para>
     <para>
      Aus Sicherheitsgründen wird außerdem empfohlen, <emphasis>nicht</emphasis> die Option <guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu> zu aktivieren. Außerdem sollten Sie <emphasis>nicht</emphasis> die Option <guimenu>Dieses Passwort für den Systemadministrator</guimenu> aktivieren, sondern im nächsten Installationsschritt ein separates <systemitem class="username">Root</systemitem>-Passwort festlegen. Die vom System erzeugten Mails werden standardmäßig an den Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> gesendet. Wenn diese Mails an Sie selbst statt an den angelegten Benutzer gesendet werden sollen, aktivieren Sie die Option <guimenu>Systemmail empfangen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Mit <guimenu>Ändern</guimenu> gelangen Sie zu den Optionen für Experten (siehe <xref linkend="cha.y2.userman"/>). Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie ein Passwort für das Systemadministratorkonto (als <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer bezeichnet) ein.
     </para>
     <para>
      Merken Sie sich das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort. Nachdem Sie es hier eingegeben haben, kann es nicht mehr abgerufen werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Prüfen Sie die vorgeschlagenen Installationseinstellungen im Bildschirm <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu>, und nehmen Sie ggf. Änderungen vor. Für jede Einstellung wird die aktuelle Konfiguration angezeigt. Zum Ändern klicken Sie auf die Überschrift. Einige Einstellungen (z. B. Firewall oder SSH) können direkt über die zugehörigen Links geändert werden.
     </para>
     <tip>
      <title>Fernzugriff</title>
      <para>
       Die hier vorgenommenen Änderungen können auch noch später auf dem installierten System erledigt werden. Wenn Sie allerdings direkt nach der Installation den Fernzugriff benötigen, passen Sie die Einstellungen unter <guimenu>Firewall und SSH</guimenu> entsprechend an.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Der Lieferumfang der Software umfasst standardmäßig das Basissystem sowie X Window mit dem GNOME-Desktop. Mit <guimenu>Software</guimenu> gelangen Sie zum Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>, in dem Sie die gewünschten Schemas auswählen oder deaktivieren können. Jedes Schema enthält eine Reihe von Softwarepaketen, die für bestimmte Funktionen (z. B. Web- und LAMP-Server oder Druckserver) erforderlich sind. Sie erhalten eine detailliertere Auswahl auf Basis der zu installierenden Softwarepakete, wenn Sie auf <guimenu>Details</guimenu><guimenu> klicken, um zum YaST-Software-Manager zu wechseln</guimenu>. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Booten</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         In diesem Abschnitt wird die Boot-Loader-Konfiguration beschrieben. Die Standardeinstellungen sollten nur in dringenden Fällen geändert werden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall und SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Standardmäßig ist die Firewall aktiviert, und die aktive Netzwerkschnittstelle ist für die externe Zone konfiguriert. Weitere Informationen zur Konfiguration finden Sie unter <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/>.
        </para>
        <para>
         Der SSH-Dienst ist standardmäßig deaktiviert, und der zugehörige Port (22) ist geschlossen. Die Fernanmeldung ist daher standardmäßig nicht möglich. Mit <guimenu>Aktivieren und Öffnen</guimenu> schalten Sie diese Einstellungen um.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Für den Fall, dass der Kernel ausfällt, speichert Kdump das Speicherabbild (<quote>Core-Dump</quote>) im Dateisystem. Durch Debuggen der Dump-Datei können Sie dann die Ursache für den Ausfall ermitteln. Kdump ist standardmäßig vorkonfiguriert und aktiviert. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.tuning.kdump.basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Systemd-Standard-Target und zugehörige Dienste</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Standardmäßig bootet das System in das <guimenu>grafische</guimenu> Target (mit Netzwerk-, Mehrbenutzer- und Display-Manager-Unterstützung). Falls keine Anmeldung über den Display-Manager erforderlich ist, wechseln Sie zu <guimenu>Mehrfachbenutzer</guimenu>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>System</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Mit <guimenu>System</guimenu> erhalten Sie ausführliche Hardware-Informationen. Im zugehörigen Bildschirm können Sie außerdem die <guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu> ändern. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Sie die Systemkonfiguration im Bildschirm <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> abgeschlossen haben, klicken Sie auf <guimenu>Installieren</guimenu>. Je nach Ihrer Software-Auswahl müssen Sie ggf. Lizenzvereinbarungen akzeptieren, bevor der Bildschirm zur Installationsbetätigung geöffnet wird. Bis zu diesem Zeitpunkt sind noch keine Änderungen am System erfolgt. Die Installation wird gestartet, sobald Sie ein zweites Mal auf <guimenu>Installieren</guimenu> klicken.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Während der Installation wird der Installationsfortschritt im Bildschirm <guimenu>Installation wird ausgeführt</guimenu> angezeigt.
     </para>
     
     <informalfigure os="sles">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nach Abschluss der Installationsroutine wird der Computer im installierten System neu gestartet. Melden Sie sich beim System an, und legen Sie genauere Einstellungen fest. Wenn Sie keinen grafischen Desktop verwenden oder im Fernverfahren arbeiten, finden Sie unter <xref linkend="cha.yast.text"/> weitere Informationen zur Verwendung von YaST auf einem Terminal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_copyright_quick.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_gfdl1.2_i.xml" parse="xml"/>
</article>
