<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Verfügbare Dokumentation</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>SUSE-Handbücher</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE-Handbücher</primary> </indexterm>

 <para>
  Wir stellen Ihnen unsere Handbücher in verschiedenen Sprachen in den Formaten HTML und PDF zur Verfügung. Die folgenden Handbücher für Benutzer und Administratoren sind für dieses Produkt verfügbar:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="art.sle.installquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Die Systemanforderungen werden aufgelistet, und Sie werden schrittweise durch die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> von DVD oder einem ISO-Abbild geführt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Erfahren Sie, wie Sie einzelne oder mehrere Systeme installieren und die Produktfunktionen für eine Bereitstellungsinfrastruktur nutzen. Wählen Sie aus verschiedenen Ansätzen. Von der lokalen Installation über einen Netzwerkinstallationsserver bis zu einer Masseninstallation über eine entfernt gesteuerte, hochgradig angepasste und automatisierte Installationsmethode ist alles möglich.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Es behandelt Systemverwaltungsaufgaben wie Wartung, Überwachung und Anpassung eines neu installierten Systems.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.virt"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Hier wird die Virtualisierungstechnologie im Allgemeinen beschrieben, die vereinheitlichte Schnittstelle libvirt für die Virtualisierung wird vorgestellt, und Sie finden ausführliche Informationen zu bestimmten Hypervisoren.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="stor_admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Hier finden Sie Informationen zum Verwalten von Speichergeräten auf einem SUSE Linux Enterprise-Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.autoyast"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Mit dem System AutoYaST lassen sich ein oder mehrere SUSE Linux Enterprise-Systeme automatisch und ohne Eingreifen des Benutzers installieren. Hierzu wird ein AutoYaST-Profil mit Installations- und Konfigurationsdaten herangezogen. Das Handbuch führt Sie durch die grundlegenden Schritte der automatischen Installation: Vorbereitung, Installation und Konfiguration.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Zudem werden grundlegende Konzepte der Systemsicherheit vorgestellt, die sowohl lokale als auch netzwerkbezogene Aspekte abdecken. Es wird erläutert, wie Sie die in das Produkt eingegliederte Sicherheits-Software wie <phrase>AppArmor</phrase> oder das Prüfsystem nutzen, mit dem zuverlässig Informationen zu allen sicherheitsspezifischen Ereignissen gesammelt werden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="book.hardening"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Hier finden Sie detaillierte Informationen zum Installieren und Einrichten eines sicheren SUSE Linux Enterprise-Servers sowie zu weiteren Verfahren, die nach dem Installieren anfallen und die Sicherheit und Stabilität der Installation erhöhen. Der Administrator wird bei sicherheitsrelevanten Auswahlmöglichkeiten und Entscheidungen unterstützt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Ein Administratorhandbuch zur Problemsuche, Fehlerbehebung und Optimierung. Erfahren Sie, wie Sie Ihr System mithilfe von Überwachungswerkzeugen prüfen und optimieren können und wie Sie Ihre Ressourcen effizient verwalten. Es enthält zudem einen Überblick über häufige Probleme und Lösungen sowie weitere Hilfequellen und Dokumentationsressourcen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Einführung in den GNOME-Desktop von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Das Handbuch begleitet Sie bei der Verwendung und Konfiguration des Desktops und hilft Ihnen, wichtige Aufgaben zu erledigen. Dies richtet sich in erster Linie an Endbenutzer, die GNOME als ihren Standard-Desktop nutzen möchten.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  HTML-Versionen der meisten Produkthandbücher finden Sie auf dem installierten System im Verzeichnis <filename>/usr/share/doc/manual</filename> bzw. in den Hilfezentren Ihres Desktops. Die neuesten Dokumentationsaktualisierungen finden Sie unter <ulink url="http://www.suse.com/doc"/>, von wo Sie PDF- oder HTML-Versionen der Handbücher für Ihr Produkt herunterladen können.
 </para>
</sect1>
