<?xml version="1.0"?>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_use.xml" id="cha.gnomeuser.use">
 <title>Arbeiten mit dem Desktop</title>
 <para>
  Nun können Sie mit der Arbeit am Desktop beginnen. In diesem Kapitel erfahren Sie, wie Anwendungen gestartet, Dateien verwaltet und durchsucht und CDs gebrannt werden. Sie machen sich mit dem Energieverwaltungskonzept von GNOME vertraut und finden heraus, wie Sie häufig vorkommende Aufgaben am Desktop erledigen können.
 </para>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.nautilus">
  <title>Verwalten von Verzeichnissen und Dateien mit Nautilus</title>

  <para>
   Mit dem Dateimanager Nautilus können Sie Verzeichnisse und Dokumente erstellen (oder anzeigen), Skripte ausführen und CDs mit Ihren Daten erstellen. Darüber hinaus bietet der Dateimanager Unterstützung für die Web- und Dateianzeige.
  </para>

  <para>
   Sie können den Dateimanager auf folgende Arten öffnen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Zubehör</guimenu> <guimenu>Dateien</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Doppelklicken Sie auf das Home-Verzeichnissymbol auf dem Desktop.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Zeigen Sie mit der Maus auf die obere linke Ecke des Bildschirms. Die Aktivitätenübersicht wird aktiviert. Geben Sie den Suchbegriff <literal>nautilus</literal> in das Suchfeld ein.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <figure pgwide="1">
   <title>Datei-Manager</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die Elemente des Nautilus-Fensters enthalten Folgendes:
  </para>

  <formalpara>
   <title>Menü</title>
   <para>
    Ermöglicht Ihnen das Ausführen der meisten Aufgaben im Datei-Manager. Sie können auch ein kontextspezifisches Popup-Menü im Fenster eines Dateimanagers öffnen, indem Sie mit der rechten Maustaste in das Fenster klicken. Die Optionen in diesem Menü sind davon abhängig, wohin Sie mit der rechten Maustaste klicken. Wenn Sie beispielsweise mit der rechten Maustaste auf eine Datei oder ein Verzeichnis klicken, können Sie Optionen für die Datei oder das Verzeichnis auswählen. Wenn Sie mit der rechten Maustaste auf den Hintergrund eines Ansichtfensters klicken, können Sie Optionen zum Anzeigen von Objekten im Ansichtsfenster auswählen.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Symbolleiste</title>
   <para>
    Hiermit navigieren Sie rasch zu den gewünschten Dateien und Verzeichnissen, und Sie erhalten Zugriff darauf. Die Symbolleiste enthält Schaltflächen für Weiter, Zurück, Nach oben, Stopp, Neu laden, Privat, Rechner und Suchen.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Adressleiste</title>
   <para>
    Die Adressleiste zeigt den aktuellen Standort im Dateisystem. Die einzelnen Verzeichnisse sind als Schaltflächen dargestellt. Navigieren Sie zu einem Verzeichnis, indem Sie auf eine Schaltfläche klicken.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Seitenleiste</title>
   <para>
    Hiermit können Sie zu einer ausgewählten Datei oder einem ausgewählten Verzeichnis navigieren und Informationen dazu abrufen. Mit dem Dropdown-Feld können Sie die Anzeige des Fensters anpassen. Die Liste enthält Ansichten mit Informationen zu Dateien, hier können Sie Dateiaktionen ausführen, Dateien Embleme hinzufügen, Protokolle zu kürzlich besuchten Sites einzusehen und Ihre Dateien in Baumstruktur abzurufen. Zum Ein- oder Ausblenden der Seitenleiste drücken Sie <keycap>F9</keycap>.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Ansichtfenster</title>
   <para>
    Zeigt Verzeichnisse und Dateien. Mit den Symbolen oben rechts im Fenster schalten Sie zwischen Listen- und Gitternetzansicht um. Mit dem Menü rechts neben diesen Symbolen passen Sie die Ansicht weiter an.
   </para>
  </formalpara>



  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.nautilus.shortcuts">
   <title>Navigationskurzbefehle des Dateimanagers</title>
   <para>
    Einige einfache Tastenkombinationen für die Navigation im Dateimanager:
   </para>
   <table rowsep="1">
    <title>Navigationstastenkombinationen des Dateimanagers</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="59*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Tastenkombination
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Beschreibung
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/>
         <keycap function="up"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das übergeordnete Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Pfeiltaste
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Wählt ein Objekt aus.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="down"/> </keycombo> oder <keycap function="enter"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet ein Objekt.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="enter"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das Dialogfeld <guimenu>Eigenschaften</guimenu> für ein Element.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="down"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet ein Objekt und schließt das aktuelle Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="up"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das übergeordnete Verzeichnis und schließt das aktuelle Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="control"/> <keycap>W</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Schließt alle übergeordneten Verzeichnisse.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>L</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Schaltet die Ansicht der Adressleiste von der Schaltflächenansicht zur textbasierten Ansicht um.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo>
         <keycap function="alt"/><keycap function="home"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet Ihr Home-Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </sect2>





  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.nautilus.burn">

   <title>Erstellen einer CD oder DVD</title>
   <para>
    Wenn Ihr System über einen CD- oder DVD-Brenner verfügt, können Sie mithilfe des Nautilus-Datei-Managers CDs und DVDs brennen.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Weitere Anwendungen</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Programm zur CD/DVD-Erstellung</guimenu> </menuchoice> oder legen Sie eine leere CD oder DVD ein und klicken Sie auf <guimenu>Daten-CD/DVD erstellen</guimenu> oder <guimenu>Audio-CD/DVD erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ziehen Sie die Dateien, die auf dem Datenträger gespeichert werden sollen, in das Nautilus-Fenster <guimenu>Programm zur CD/DVD-Erstellung</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Auf CD schreiben</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ändern Sie die Daten im Dialogfeld <guimenu>Auf CD brennen</guimenu>, oder akzeptieren Sie die Standardeinstellungen. Anschließend klicken Sie auf <guimenu>Schreiben</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Die Dateien werden auf die CD gebrannt. Das kann einige Minuten dauern, je nach der zu brennenden Datenmenge und der Geschwindigkeit Ihres Brenners.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um ein ISO-Image zu brennen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die ISO-Image-Datei in Nautilus, und wählen Sie <guimenu>Auf Datenträger schreiben</guimenu>. Ändern Sie die Daten im Dialogfeld <guimenu>Auf CD brennen</guimenu>, oder akzeptieren Sie die Standardeinstellungen. Anschließend klicken Sie auf <guimenu>Schreiben</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Sie können auch die Anwendung Brasero zum Brennen von CDs oder DVDs verwenden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.burn"/>.
   </para>
  </sect2>



  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.nautilus.prefs">
   <title>Voreinstellungen für den Dateimanager</title>
   <para>
    Wenn Sie die Voreinstellungen für den Dateimanager ändern möchten, klicken Sie auf das Menü mit dem Radsymbol, und wählen Sie <guimenu>Einstellungen</guimenu>.

   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.network">
   <title>Zugriff auf Remote-Dateien</title>
   <para>
    
    Sie können Nautilus für den Zugriff auf Dateien auf Remote-Servern einsetzen. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha.gnome.network"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.media">
  <title>Zugriff auf Wechselmedien</title>

  <para>
   Legen Sie zum Zugriff auf CDs/DVDs oder USB-Speichergeräte ein Medium ein. Auf dem Desktop wird automatisch ein Symbol für das Medium erstellt. Bei einigen Arten von Wechseldatenträgern wird automatisch ein Dateimanager-Fenster eingeblendet, wenn der Datenträger eingelegt oder mit dem Computer verbunden wird. Wird der Dateimanager nicht geöffnet, doppelklicken Sie auf das Symbol für das Laufwerk, um seinen Inhalt anzuzeigen.
  </para>

  <warning>
   <title>Aushängen zum Vermeiden von Datenverlust</title>
   <para>
    Entfernen Sie den Datenträger nicht einfach aus dem Laufwerk, wenn Sie ihn nicht mehr benötigen. Wechseldatenträger müssen immer zunächst im System ausgehängt werden. Schließen Sie alle Anwendungen, die noch auf das Medium zugreifen, klicken Sie dann mit der rechten Maustaste auf das Symbol für das Medium und wählen Sie <guimenu> auswerfen</guimenu> oder <guimenu> aushängen</guimenu> aus dem Menü. Anschließend können Sie das Medium sicher entfernen, sobald das Gerätesymbol verschwindet oder das Fach geöffnet wird.
   </para>
  </warning>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.search.files">
  <title>Suche nach Dateien</title>

  <para>
   Zum Suchen nach Dateien aktivieren Sie die Aktivitätenübersicht (zeigen Sie hierzu mit der Maus auf die obere linke Ecke des Bildschirms), und geben Sie den gewünschten Suchbegriff in das Suchfeld ein.
  </para>




 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.cutnpaste">
  <title>Verschieben von Text zwischen Anwendungen</title>

  <para>
   Wählen Sie zum Kopieren von Text zwischen Anwendungen zunächst den Text aus, und bewegen Sie den Mauszeiger dann an die Stelle, an der er eingefügt werden soll. Klicken Sie mit der mittleren Maustaste oder dem Mausrad, um den Text einzufügen.
  </para>

  <para>
   Beim Kopieren von Informationen zwischen zwei Anwendungen müssen Sie darauf achten, die Quellanwendung so lange geöffnet zu lassen, bis der Text an der gewünschten Stelle eingefügt ist. Wird eine Anwendung geschlossen, geht jeglicher Inhalt aus dieser Anwendung in der Zwischenablage verloren.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.connections">
  <title>Verwalten von Internetverbindungen</title>

  <para>
   Damit Sie im Internet surfen oder E-Mail-Nachrichten senden und empfangen können, muss eine Internet-Verbindung mit YaST konfiguriert sein. Wählen Sie, abhängig von Ihrer Umgebung in YaST, ob NetworkManager verwendet werden soll. In GNOME können Sie dann Internet-Verbindungen mit NetworkManager einrichten, wie in <xref linkend="sec.nm.configure"/> beschrieben.
  </para>

  <para>
   Eine Liste der Kriterien, anhand derer Sie entscheiden können, ob NetworkManager verwendet werden soll, finden Sie unter <xref linkend="sec.nm.usecase"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.internet">
  <title>Browsen im Internet</title>

  <para>
   Der GNOME-Desktop enthält Firefox, einen auf Mozilla* basierenden Web-Browser. Sie können das Programm starten, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Firefox</guimenu> </menuchoice> klicken.
  </para>

  <para>
   Wie in jedem Webbrowser können Sie die gewünschte Adresse in die Adressleiste am oberen Fensterrand eingeben und auf die Links einer Seite klicken, um andere Seiten zu öffnen.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.firefox"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.mail">
  <title>E-Mail und Organizer</title>

  <para>
   Zum Lesen und Verwalten Ihrer Mails und Ereignisse bietet <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> das Groupware-Programm Evolution, mit dem Sie bequem Ihre persönlichen Informationen speichern, organisieren und abrufen können.
  </para>

  <para>
   Evolution vereint die Funktionalität von E-Mail, Kalender, Adressbuch, Notizenliste und Terminplaner in einer einzigen, einfach zu bedienenden Anwendung. Dank seiner umfassenden Unterstützung gängiger Kommunikations- und Datenaustauschstandards kann Evolution auch in bereits bestehenden Firmennetzwerken Seite an Seite mit vorhandenen Anwendungen, wie Microsoft™ Exchange, eingesetzt werden.
  </para>

  <informalfigure pgwide="0">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Zum Starten von Evolution klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Evolution</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Evolution zum ersten Mal aufrufen, werden Sie um Beantwortung einer Reihe von Fragen gebeten. Die abgefragten Informationen werden zur Einrichtung Ihres E-Mail-Kontos benötigt und helfen Ihnen beim Import der E-Mail-Nachrichten aus Ihrem alten E-Mail-Client. Dann können Sie sehen, wie viele neue Nachrichten Sie erhalten haben, und es wird eine Liste mit anstehenden Terminen und Aufgaben angezeigt. Der Kalender, das Adressbuch und die E-Mail-Funktionen stehen über die Symbolleiste auf der linken Seite des Programmfensters zur Verfügung.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.evolution"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.oo">
  <title>Öffnen oder Erstellen von Dokumenten mit LibreOffice</title>

  <para>
   Zum Erstellen und Bearbeiten von Dokumenten wird LibreOffice mit dem GNOME-Desktop installiert. LibreOffice ist ein kompletter Satz an Bürohilfsmitteln, die Microsoft Office-Dateiformate lesen und speichern können. LibreOffice bietet ein Textverarbeitungsprogramm, eine Tabellenkalkulation, eine Datenbank, ein Zeichenwerkzeug und ein Präsentationsprogramm.
  </para>

  <para>
   Zur Verwendung von LibreOffice klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> </menuchoice>, und wählen Sie das zu öffende Modul aus.
  </para>

  <para>
   LibreOffice enthält eine Reihe von Beispieldokumenten und Vorlagen. Um auf die Vorlagen zuzugreifen, klicken Sie in LibreOffice auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen und Dokumente</guimenu> </menuchoice>. Darüber hinaus stehen Assistenten zur Verfügung, die Ihnen bei der Erstellung von Briefen und anderen gängigen Dokumenten helfen.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie in der <guimenu>Hilfe</guimenu> des jeweiligen LibreOffice-Programms.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.power_mgmt">
  <title>Steuerung der Desktop-Energieverwaltung</title>

  <para>
   Das Akkusymbol rechts in der GNOME-Kontrollleiste zeigt den Status des Rechnerakkus. Wenn Sie auf das Symbol klicken, wird ein Menü geöffnet, in dem der Akkustatus detaillierter dargestellt wird. Bei bestimmten Ereignissen wie sehr niedrigem Ladestand des Akkus zeigt GNOME Benachrichtigungen an, die Sie über das Ereignis informieren. Zum Öffnen der Energieeinstellungen klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Battery (Akku)</guimenu><guimenu>Power Settings (Energieeinstellungen)</guimenu> </menuchoice>. Die Energieeinstellungen sind auch über <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Energie</guimenu></menuchoice> erreichbar.
  </para>


 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.archives">
  <title>Erstellen, Anzeigen und Entkomprimieren von Archiven</title>

  <para>
   Sie können die Anwendung Archiv-Manager (auch File-Roller genannt) verwenden, um ein Archiv zu erstellen, anzuzeigen, zu ändern oder zu entpacken. Ein Archiv ist eine Datei, die als Container für andere Dateien dient. Ein Archiv kann mehrere Dateien, Verzeichnisse und Unterverzeichnisse enthalten, und zwar meist in komprimierter Form. Der Archiv-Manager unterstützt alle gängigen Formate wie <filename>zip</filename>, <filename>tar.gz</filename>, <filename>tar.bz2</filename>, <filename>lzh</filename> und <filename>rar</filename>. Mit dem Archiv-Manager können Sie eine komprimierte Nicht-Archiv-Datei erstellen, öffnen und extrahieren.
  </para>

  <para>
   Zum Starten des Archiv-Managers klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Programme</guimenu> <guimenu>Archiv-Manager</guimenu> </menuchoice>. Wenn Sie bereits über eine komprimierte Datei verfügen, doppelklicken Sie im Nautilus-Datei-Manager auf den Dateinamen, um den Inhalt des Archivs im Archiv-Manager anzuzeigen.
  </para>

  <figure>
   <title>Archiv-Manager</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="PNG" width="68%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="png" width="68%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.archives.open">
   <title>Öffnen eines Archivs</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie im Archiv-Manager auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie das Archiv aus, das Sie öffnen möchten.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Der Archiv-Manager bestimmt automatisch den Typ der Archivdatei und zeigt Folgendes an:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Den Archivnamen in der Windows-Titelleiste.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Den Archivinhalt im Anzeigebereich.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Die Gesamtanzahl der Dateien im Archiv sowie die Größe des Archivs in nicht komprimiertem Zustand in der Statusleiste.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Zum Öffnen eines anderen Archivs klicken Sie erneut auf <guimenu>Öffnen</guimenu>. Der Archiv-Manager öffnet jedes Archiv in einem neuen Fenster. Soll ein anderes Archiv in demselben Fenster geöffnet werden, müssen Sie zunächst das aktuelle Archiv schließen. Wählen Sie hierzu oben rechts im Menü die Option <guimenu>Schließen</guimenu>, und klicken Sie dann auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Wenn Sie versuchen, ein Archiv zu öffnen, das in einem Format erstellt wurde, das Archiv-Manager nicht erkennt, wird eine Fehlermeldung angezeigt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.archives.extract">
   <title>Extrahieren von Dateien aus einem Archiv</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie im Archiv-Manager die Dateien aus, die Sie extrahieren möchten.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Extrahieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie das Verzeichnis an, in das der Archiv-Manager die Dateien extrahieren soll.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Treffen Sie eine Auswahl aus den folgenden Extrahierungsoptionen:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Option
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Beschreibung
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Alle Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert alle Dateien aus dem Archiv.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Ausgewählte Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert nur die ausgewählten Dateien aus dem Archiv.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert aus dem Archiv alle Dateien, die dem angegebenen Muster entsprechen.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Keep directory structure (Verzeichnisstruktur beibehalten)
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Stellt beim Extrahieren der ausgewählten Dateien die Verzeichnisstruktur wieder her.
          </para>
          <para>
           Geben Sie beispielsweise <filename>/tmp</filename> im Textfeld <guimenu>Dateiname</guimenu> an und legen Sie fest, dass alle Dateien extrahiert werden sollen. Das Archiv enthält ein Unterverzeichnis mit dem Namen <filename>doc</filename>. Wenn Sie die Option <guimenu>Keep directory structure</guimenu> (Verzeichnisstruktur beibehalten) gewählt haben, extrahiert der Archiv-Manager den Inhalt des Unterverzeichnisses nach <filename>/tmp/doc</filename>. Wenn Sie die Option <guimenu>Keep directory structure</guimenu> (Verzeichnisstruktur beibehalten) nicht gewählt haben, erstellt der Archiv-Manager keine Unterverzeichnisse. Stattdessen werden alle Dateien aus dem Archiv (auch die Dateien in den Unterverzeichnissen) nach <filename>/tmp</filename> extrahiert.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Do not overwrite newer files (Neuere Dateien nicht überschreiben)
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Wenn diese Option nicht aktiviert ist, überschreibt der Archiv-Manager alle Dateien im Zielverzeichnis, die denselben Namen haben wie die angegebenen Dateien.
          </para>
          <para>
           Wenn Sie diese Option aktivieren, extrahiert der Archiv-Manager die angegebene Datei nicht, wenn im Zielverzeichnis bereits eine Datei mit demselben Namen vorhanden ist.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Extrahieren</guimenu>.
     </para>

     <para>
      Um eine archivierte Datei in ein Dateimanager-Fenster zu extrahieren, ohne den Archiv-Manager zu öffnen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei und wählen Sie <guimenu>Hier extrahieren</guimenu> aus.
     </para>
     <para>
      Bei der Extrahierung wird eine Kopie der angegebenen Dateien aus dem Archiv extrahiert. Die extrahierten Datei verfügen über dieselben Berechtigungen und dasselbe Änderungsdatum wie die Originaldateien, die dem Archiv hinzugefügt wurden.
     </para>
     <para>
      Durch die Extrahierung wird der Inhalt des Archivs nicht verändert.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.archives.create">
   <title>Erstellen von Archiven</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie oben links im Archiv-Manager auf das weiße Symbol.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Geben Sie den Namen und das Verzeichnis für das neue Archiv an.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie im Dropdown-Feld einen Archivtyp aus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Der Archiv-Manager erstellt ein leeres Archiv, schreibt das Archiv jedoch noch nicht auf den Datenträger. Ein neues Archiv wird erst auf dem Datenträger gespeichert, wenn es mindestens eine Datei enthält. Wenn Sie ein neues Archiv erstellen und den Archiv-Manager beenden, bevor Sie dem Archiv Dateien hinzufügen, wird das Archiv gelöscht.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fügen Sie Dateien und Verzeichnisse zum neuen Archiv hinzu:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Add Files</guimenu> (Dateien hinzufügen), und wählen Sie die hinzuzufügenden Dateien oder Verzeichnisse aus.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Der Archiv-Manager fügt die Dateien dem aktuellen Verzeichnis im Archiv hinzu.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>


  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.screnshots">
  <title>Erstellen von Bildschirmfotos</title>

  <para>
   Mithilfe von „Bildschirmfoto aufnehmen“ können Sie einen Screenshot von Ihrem Bildschirm oder von einem einzelnen Anwendungsfenster erstellen. Beginnen Sie damit, dass Sie die Taste <keycap>Druck</keycap> drücken, um ein Bildschirmfoto des gesamten Desktops zu erstellen, oder die Taste <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>Druck</keycap> </keycombo>, um ein Bildschirmfoto des aktiven Fensters oder Dialogfelds zu erstellen.
  </para>

  <para>
   Die Bildschirmfotos werden automatisch in Ihrem Bildverzeichnis <filename>~/Pictures</filename> gespeichert.
  </para>

  <para>
   Bildschirmfotos lassen sich auch mit GIMP aufnehmen. Klicken Sie in GIMP auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Erstellen</guimenu> <guimenu>Bildschirmfoto</guimenu> </menuchoice>, wählen Sie einen Bereich und eine Zeitverzögerung aus und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Aufnehmen</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.pdfs">
  <title>Anzeigen von PDF-Dateien</title>

  <para>
   Dokumente, die plattformübergreifend freigegeben oder gedruckt werden müssen, können als PDF-Datei (Portable Document Format) gespeichert werden. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> umfasst den Evince-Dokumentenbetrachter.
  </para>

  <figure>
   <title>Evince-Dokumentenbetrachter</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evince.png" format="PNG" width="78%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evince.png" format="png" width="78%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Zum Öffnen von Evince doppelklicken Sie auf eine PDF-Datei in einem Dateimanager-Fenster (oder auf einer Website), oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo>, geben Sie <command>evince</command> ein, und drücken Sie die <keycap function="enter"/>.
  </para>

  <para>
   Zum Anzeigen einer PDF-Datei in Evince klicken Sie auf das Radsymbol. Das Menü wird geöffnet. Wählen Sie <guimenu>Öffnen</guimenu>, wechseln Sie zur gewünschten PDF-Datei, und klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Verwenden Sie die Navigationssymbole am oberen Rand des Fensters oder die Miniaturbilder in der linken Kontrollleiste, um durch das Dokument zu navigieren. If your PDF document provides bookmarks, you can access them in the left panel of the viewer.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.fingerprint">
  <title>Verwendung des Fingerabdrucklesers</title>

  <para>
   Wenn Ihr System ein Fingerabdruck-Lesegerät umfasst, können sich die Benutzer beim System anmelden, indem sie entweder einen Finger über das Fingerabdruck-Lesegerät ziehen oder ein Passwort eingeben. 

  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.updates">
  <title>Abrufen von Softwareaktualisierungen</title>

  <para>
   Wenn Sie eine Verbindung mit dem Internet herstellen, überprüft das Aktualisierungs-Miniprogramm automatisch, ob Softwareaktualisierungen für Ihr System verfügbar sind. Das Aktualisierungs-Miniprogramm im Systembereich der Kontrollleiste informiert Sie über die Verfügbarkeit von Aktualisierungen und ermöglicht Ihnen die einfache Installation mit wenigen Mausklicks. Das Symbol des Miniprogramms wechselt Farbe und Aussehen je nach Verfügbarkeit von Aktualisierungen für Ihr System.
  </para>

  <para>
   Detaillierte Informationen zur Installation von Softwareaktualisierungen mithilfe des Aktualisierungs-Miniprogramms sowie zu dessen Konfiguration finden Sie im Kapitel über das Installieren und Entfernen von Software unter <xref linkend="sec.updater"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Neben den Anwendungen, die in diesem Kapitel kurz beschrieben werden, kann GNOME viele weitere Anwendungen ausführen. Ausführliche Informationen zu diesen wichtigen Anwendungen finden Sie in anderen Teilen dieses Handbuchs.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen zu GNOME und GNOME-Anwendungen finden Sie unter <ulink url="http://www.gnome.org"/> und <ulink url="http://gnomefiles.org"/>.
  </para>

  <para>
   Fehler melden oder neue Funktionen anregen können Sie unter <ulink url="http://bugzilla.gnome.org"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
