<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_choose.xml" id="sec.x86.prep.choose">
 <title>Überlegungen zur Installation</title>

 <para>
  In diesem Abschnitt werden zahlreiche Faktoren beleuchtet, die vor der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf AMD64- und Intel 64-Hardware zu berücksichtigen sind.
 </para>

 <sect2 id="sec.x86.prep.choose.type">
  <title>Installationstyp</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> wird in der Regel als unabhängiges Betriebssystem installiert. Seit der Einführung von Xen ist es auch möglich, mehrere Instanzen von SUSE Linux Enterprise Server auf derselben Hardware auszuführen. Die steuernde Domäne-0-Installation für Xen erfolgt jedoch wie eine typische Installation mit einigen zusätzlichen Paketen. Die Installation von Xen-Gästen wird in <xref linkend="cha.kvm.inst"/> beschrieben.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.x86.prep.choose.iplopt">
  <title>Boot-Methoden</title>
  <para>
   Je nachdem, welche Hardware Sie verwenden, sind folgende Boot-Methoden für den ersten Boot-Vorgang vor der Installation von SUSE Linux Enterprise Server verfügbar:
  </para>
  <table id="tab.x86.prep.boot">
   <title>Bootoptionen</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Boot-Option
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Verwenden Sie
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        CD- oder DVD-Laufwerk
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die einfachste Boot-Methode. Hierfür benötigt das System ein lokal verfügbares CD-ROM- oder DVD-ROM-Laufwerk.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Flash-Laufwerke
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Suchen Sie die für die Erstellung von Boot-Disketten erforderlichen Images auf der ersten CD oder DVD im Verzeichnis <filename>/boot. </filename> Lesen Sie hierzu auch die Datei <filename>README</filename> im selben Verzeichnis. Das Starten über einen USB-Speicherstick ist nur möglich, wenn diese Methode im BIOS des Computers unterstützt wird.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        PXE oder bootp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Muss vom BIOS oder von der Firmware des verwendeten Systems unterstützt werden. Für diese Option ist ein Boot-Server im Netzwerk erforderlich. Diese Aufgabe kann auch von einem anderen SUSE Linux Enterprise-Server übernommen werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Festplatte
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kann auch von der Festplatte gebootet werden. Kopieren Sie hierfür den Kernel (<systemitem>linux</systemitem>) und das Installationssystem (<systemitem>initrd</systemitem>) aus dem Verzeichnis <filename>/boot/loader</filename> der ersten CD oder DVD auf die Festplatte und fügen Sie einen entsprechenden Eintrag im Bootloader hinzu.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.x86.prep.choose.src">
  <title>Installationsquelle</title>
  <para>
   Bei der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> müssen die tatsächlichen Installationsdaten im Netzwerk, auf einer Festplattenpartition oder auf einer lokalen DVD verfügbar sein. Zur Ausführung der Installation über das Netzwerk benötigen Sie einen Installationsserver. Richten Sie einen Computer in einer Unix- oder Linux-Umgebung als NFS-, HTTP-, SMB- oder FTP-Server ein, um die Installationsdaten zur Verfügung zu stellen. Um die Installationsdaten über einen Windows-Computer bereitzustellen, geben Sie die Daten mit SMB frei.
  </para>
  <para>
   Die Installationsquelle kann besonders leicht ausgewählt werden, wenn Sie einen <emphasis>SLP-Server</emphasis> im lokalen Netzwerk konfigurieren. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.x86.prep.choose.target">
  <title>Installationsziel</title>
  <para>
   Die meisten Installationen erfolgen auf der lokalen Festplatte. Daher müssen die Festplatten-Controller für das Installationssystem nicht zur Verfügung stehen. Wenn ein bestimmter Controller (z. B. ein RAID-Controller) ein zusätzliches Kernel-Modul benötigt, stellen Sie für das Installationssystem eine Aktualisierungsdiskette für das Kernel-Modul bereit.
  </para>
  <para>
   Sonstige Installationsziele können verschiedene Arten von Block-Geräten sein, die ausreichenden Speicherplatz und eine entsprechende Geschwindigkeit zum Ausführen eines Betriebssystems bieten. Dies beinhaltet auch Netzwerk-Block-Geräte, wie <systemitem>iSCSI</systemitem> oder <systemitem>SAN</systemitem>. Die Installation kann auch auf Netzwerk-Dateisystemen mit den standardmäßigen Unix-Berechtigungen ausgeführt werden. Beim Starten dieser Systeme können jedoch Probleme auftreten, da sie von <systemitem>initramfs</systemitem> unterstützt werden müssen, damit das eigentliche System gestartet werden kann. Solche Installationen sind sinnvoll, wenn dasselbe System an unterschiedlichen Standorten gestartet werden muss oder wenn Sie Xen-Funktionen, wie die Domänenmigration, nutzen möchten.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.x86.prep.choose.how">
  <title>Verschiedene Installationsmethoden</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> bietet verschiedene Methoden zum Steuern der Installation:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Installation über die Konsole
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation über die serielle Konsole
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation mit AutoYaST
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation mit KIWI-Images
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation über SSH
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Installation mit VNC
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Standardmäßig wird die grafische Konsole verwendet. Wenn die Installation auf mehreren Computern mit ähnlichen Voraussetzungen installiert werden soll, ist es ratsam, eine AutoYaST-Konfigurationsdatei oder ein KIWI-Preload-Image zu erstellen und diese(s) für den Installationsprozess bereitzustellen. Siehe auch die Dokumentation zu <systemitem class="resource">autoyast2</systemitem> in <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/> und <systemitem class="resource">KIWI</systemitem> unter <ulink url="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
