<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_workflow.xml" id="sec.x86.prep.worklfow">
 <title>Installationsvorgang</title>

 <para>
  In diesem Abschnitt erhalten Sie einen Überblick über die für den Abschluss der <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installation erforderlichen Schritte im entsprechenden Modus. <xref linkend="part.mandeploy"/> enthält eine vollständige Beschreibung der Installation und Konfiguration des Systems mit YaST.
 </para>

 <sect2 id="sec.x86.prep.worklfow.native">
  <title>Starten von einem lokalen Wechsellaufwerk</title>
  <para>
   Bei der Installation können Sie DVD-ROM- und USB-Speichergeräte nutzen. Passen Sie den Computer an Ihre Anforderungen an:
  </para>
  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Vergewissern Sie sich, dass das Laufwerk als bootfähiges Laufwerk im BIOS eingegeben ist.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Legen Sie das Boot-Medium in das Laufwerk ein und starten Sie den Boot-Vorgang.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Das Installations-Bootmenü <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ermöglicht das Übertragen verschiedener Parameter an das Installationssystem. Siehe auch <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>. Wenn die Installation über das Netzwerk ausgeführt werden soll, geben Sie hier die Installationsquelle an.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Falls während der Installation unerwartete Probleme auftreten, starten Sie im abgesicherten Modus.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.x86.prep.workflow.net">
  <title>Installation über das Netzwerk</title>
  <para>
   Zum Durchführen der Installation über eine Netzwerkquelle ist ein Installationsserver erforderlich. Der Installationsvorgang für diesen Server wird in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/> beschrieben.
  </para>
  <para>
   Wenn Sie über einen SLP-Server verfügen, wählen Sie im ersten Boot-Bildschirm SLP als Installationsquelle aus. Wählen Sie während des Boot-Vorgangs aus, welche der verfügbaren Installationsquellen verwendet werden soll.
  </para>
  <para>
   Wenn die DVD im Netzwerk verfügbar ist, verwenden Sie sie als Installationsquelle. Geben Sie in diesem Fall an der Boot-Eingabeaufforderung den Parameter <option>install=&lt;URL&gt;</option> mit den entsprechenden Werten ein. Eine detailliertere Beschreibung dieses Parameters finden Sie in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
  </para>
 </sect2>


</sect1>
