<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Installieren von Add-on-Produkten</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Add-on</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Add-on-Produkte</primary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Add-on-Produkte sind Systemerweiterungen. Dies sind entweder kostenlose Erweiterungen auf der Grundlage von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (z. B. <xref linkend="sec.add-ons.sdk" xrefstyle="select:title no page"/>) oder zusätzliche Produkte, für die Sie einen kostenpflichtiger Registrierungsschlüssel benötigen (z. B. SUSE Linux Enterprise High Availability Extension). Erweiterungen und Add-ons werden auf physischen Medien oder als Repositorys bereitgestellt, die Ihnen zur Verfügung stehen, sobald Sie Ihr System beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registriert haben.
  </para>

  <para>
   Verschiedene Add-on-Produkte sind auch von Drittanbietern erhältlich, beispielsweise binäre Treiber, die für die Funktionsfähigkeit bestimmter Hardware-Geräte erforderlich sind. Wenn Sie über solche Hardware verfügen, suchen Sie in den Versionshinweisen Informationen zur Verfügbarkeit von Binärtreibern für Ihr System. Die Versionshinweise sind unter <ulink url="http://www.suse.com/releasenotes/"/>, über YaST oder unter <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> im installierten System zu finden.
  </para>

  <para>
   Sobald Sie Ihr System beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registriert haben, erhalten Sie eine Liste der verfügbaren Add-on-Produkte und Erweiterungen für Ihr Produkt. Falls Sie die Registrierung während der Installation übersprungen hatten, können Sie das System jederzeit nachträglich mit dem YaST-Modul <guimenu>SUSE Customer Center-Konfiguration</guimenu> nachholen. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.add-ons.register"/>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.sdk">
  <title>SUSE-Softwareentwicklungskit (SDK) <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>Software</primary><secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   Das SUSE-Softwareentwicklungskit (SDK) <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> ist ein Add-on für SUSE Linux Enterprise <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. Es ist ein vollständiges Toolkit für die Anwendungsbereitstellung. In der Tat umfasst das SUSE Softwareentwicklungskit (SDK) <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> zur Bereitstellung eines umfassenden Entwicklungssystems sämtliche Open-Source-Werkzeuge, die zur Erstellung des SUSE Linux Enterprise Server-Produkts verwendet wurden. Als Entwickler, unabhängiger Software-Hersteller (ISV) oder unabhängiger Hardware-Hersteller (IHV) stehen Ihnen somit alle Tools zur Verfügung, die Sie zum Portieren von Anwendungen auf sämtliche Plattformen benötigen, die von SUSE Linux Enterprise Desktop und SUSE Linux Enterprise Server unterstützt werden.
  </para>

  <para>
   Darüber hinaus enthält das SUSE Software Development Kit integrierte Entwicklungsumgebungen (IDEs), Debugger, Code-Editoren und andere verwandte Werkzeuge. Es unterstützt die wichtigsten Programmiersprachen einschließlich C, C++, Java und die meisten Skriptsprachen. Das SUSE-SDK umfasst mehrere Perl-Pakete, die nicht in SUSE Linux Enterprise Server enthalten sind.
  </para>

  <para>
   Das SDK steht unter <ulink url="http://download.suse.com/"/> zum Herunterladen bereit. Suchen Sie nach <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.register">
  <title>Registrieren des Systems</title>

  <para>
   Falls Sie die Registrierung während der Installation übersprungen hatten, können Sie das System jederzeit nachträglich mit dem YaST-Modul <guimenu>SUSE Customer Center-Konfiguration</guimenu> nachholen.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Starten Sie YaST, und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Support</guimenu> <guimenu>SUSE Customer Center-Konfiguration</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld <guimenu>Registrierung</guimenu> wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie die <guimenu>Email</guimenu>-Adresse für das SUSE-Konto ein, mit dem Sie oder Ihr Unternehmen die Abonnements verwalten. Falls Sie noch kein SUSE-Konto besitzen, wechseln Sie zur SUSE Customer Center-Startseite (<ulink url="https://scc.suse.com/"/>), und erstellen Sie dort ein Konto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie den <guimenu>Registrierungscode</guimenu> ein, den Sie zusammen mit Ihrem Exemplar von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> erhalten haben.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.register.final" performance="required">
    <para>
     Starten Sie die Registrierung mit <guimenu>Weiter</guimenu>. Wenn einer oder mehrere lokale Registrierungsserver in Ihrem Netzwerk verfügbar sind, können Sie einen Server aus einer Liste auswählen. Alternativ klicken Sie auf <guimenu>Abbrechen</guimenu>; damit ignorieren Sie die lokalen Registrierungsserver, und die Registrierung erfolgt beim standardmäßigen SUSE-Registrierungsserver.
    </para>
    <para>
     Während der Registrierung werden die Online-Aktualisierungskanäle in Ihre Installationseinrichtung eingefügt.
    </para>
    <para>
     Nach erfolgter Registrierung zeigt YaST eine Liste der verfügbaren Erweiterungen, Add-ons und Module für Ihr System an. Zum Auswählen und Installieren eines Elements fahren Sie mit <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/> fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Installieren von Add-ons und Erweiterungen (ohne physische Medien)</title>

  

  <para>
   Für das nachfolgende Verfahren müssen Sie Ihr System bereits beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registriert haben. Wenn Sie gerade Ihr System registrieren, wird direkt nach <xref linkend="step.y2.register.final"/> in <xref linkend="sec.add-ons.register"/> eine Liste der Erweiterungen, Add-ons und Module angezeigt. In diesem Fall überspringen Sie die nächsten Schritte, und fahren Sie mit <xref linkend="step.y2.extensions.list"/> fort.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Sie das System bereits registriert hatten, starten Sie YaST, und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Support</guimenu> <guimenu>SUSE Customer Center-Konfiguration</guimenu> </menuchoice>. Das Registrierungsdialogfeld wird geöffnet.
    </para>
    <para>
     Hier werden Sie informiert, dass das System bereits registriert wurde.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Mit <guimenu>Erweiterungen auswählen</guimenu> erhalten Sie eine Liste der verfügbaren Erweiterungen, Add-ons und Module für Ihr Produkt.
    </para>
    <note>
     <title>Verfügbare Erweiterungen und Module</title>
     <para>
      Die Anzahl der verfügbaren Erweiterungen und Module ist abhängig vom Registrierungsserver. Auf einem lokalen Registrierungsserver werden unter Umständen nur Aktualisierungs-Repositorys angeboten, keine sonstigen Erweiterungen.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.list" performance="required">
    <para>
     Wenn Sie auf einen Eintrag klicken, wird eine Beschreibung angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Zum Auswählen von einem oder mehreren Einträgen für die Installation aktivieren Sie das zugehörige Kontrollkästchen.
    </para>
    <figure>
     <title>Installation von Systemerweiterungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.final" performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um fortzufahren.
    </para>
    <para>
     Die Repositorys für die ausgewählten Erweiterungen werden in das System eingefügt; es sind keine weiteren Installationsquellen erforderlich.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Nach der erfolgreichen Installation der Erweiterungen zeigt YaST ein Dialogfeld an, mit dem Sie weitere Add-ons (auf physischen Medien) installieren können. Zum Auswählen und Installieren eines Elements fahren Sie mit <xref linkend="sec.add-ons.install"/> fort.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.install">
  <title>Installieren von Add-ons und Erweiterungen (von Medien)</title>

  <para>
   Beim Installieren eines Add-ons von einem Medium stehen verschiedene Medientypen zur Auswahl, beispielsweise DVD/CD, USB-Massenspeichergeräte (z. B. USB-Flash-Laufwerke) oder auch ein lokales Verzeichnis oder ISO-Image. Die Medien können auch über einen Netzwerkserver bereitgestellt werden, beispielsweise per HTTP, FTP, NFS oder Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Sie gerade Ihr System registrieren oder Erweiterungen installieren, wird direkt nach <xref linkend="step.y2.extensions.final"/> in <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/> das YaST-Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> geöffnet. In diesem Fall überspringen Sie die nächsten Schritte, und fahren Sie mit <xref linkend="step.y2.add-ons.type"/> fort.
    </para>
    <para>
     Ansonsten starten Sie YaST, und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> </menuchoice>; hiermit wird das YaST-Modul <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> geöffnet. Alternativ starten Sie das Modul von der Kommandozeile aus mit dem Kommando <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie das Modul neu gestartet haben, wird ein Überblick über die bereits installierten Add-on-Produkte angezeigt.
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Liste der installierten Add-on-Produkte</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Zum Installieren eines neuen Add-on-Produkts von dort aus klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.add-ons.type" performance="required">
    <para>
     Wählen Sie im Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkt</guimenu> die Option für den Typ des Mediums aus, von dem aus das Add-on-Produkt installiert werden soll:
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Installation eines Add-on-Produkts</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Durchsuchen Sie das Netzwerk nach Installationsservern, die ihre Services per SLP bekanntgeben. Wählen Sie hierzu <guimenu>Mithilfe von SLP durchsuchen</guimenu>, und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Um ein Repository von einem Wechsellaufwerk hinzuzufügen, wählen Sie die entsprechende Option aus und legen Sie das Medium ein bzw. schließen Sie das USB-Gerät an den Rechner an. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um mit der Installation zu beginnen.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Bei den meisten Medientypen werden Sie aufgefordert, den Pfad (oder die URL) des Mediums anzugeben, sobald Sie die entsprechende Option ausgewählt und auf <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt haben. Die Angabe eines <guimenu>Repository-Namens</guimenu> ist optional. Wenn kein Name angegeben ist, verwendet YaST den Produktnamen oder die URL als Repository-Namen.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Die Option <guimenu>Dateien mit Repository-Beschreibung herunterladen</guimenu> ist standardmäßig aktiviert. Wenn Sie diese Option deaktivieren, lädt YaST die Dateien später bei Bedarf automatisch herunter.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Je nach hinzugefügtem Repository werden Sie gefragt, ob der GPG-Schlüssel importiert werden soll, mit dem das Repository signiert ist, oder Sie werden aufgefordert, eine Lizenz zu akzeptieren.
    </para>
    <para>
     Sobald Sie diese Meldungen bestätigt haben, beginnt YaST mit dem Herunterladen und Analysieren der Metadaten. Das Repository wird in die Liste <guimenu>Konfigurierte Repositorys</guimenu> aufgenommen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bei Bedarf bearbeiten Sie die <guimenu>Eigenschaften</guimenu> des Repositorys gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>. Das Konfigurationsdialogfeld wird geschlossen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Nachdem Sie das Repository für die Add-on-Medien erfolgreich hinzugefügt haben, wird der Software-Manager gestartet und Sie können Pakete installieren. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
