<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_lang.xml" id="cha.y2.lang">
 <title>Ändern der Sprach- und Ländereinstellungen mit YaST</title><indexterm> <primary>System</primary> <secondary>Sprachen</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Sprachen</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Sprachen</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Sprachen </secondary> </indexterm>
 <para>
  Für das Arbeiten in verschiedenen Ländern oder in einer mehrsprachigen Umgebung, muss Ihr Rechner entsprechend eingerichtet sein.  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kann verschiedene <literal>Locales</literal> parallel verarbeiten. Eine Locale bezeichnet eine Reihe von Parametern, die die Sprache und die Ländereinstellungen, die in der Benutzeroberfläche angezeigt werden, definiert.
 </para>
 <para>
  Die Hauptsystemsprache wurde während der Installation ausgewählt und die Tastatur- und Zeitzoneneinstellungen wurden angepasst. Sie können auf Ihrem System jedoch zusätzliche Sprachen installieren und festlegen, welche der installierten Sprachen als Standard dienen soll.
 </para>
 <para>
  Verwenden Sie für diese Aufgaben das YaST-Sprachmodul wie unter <xref linkend="sec.y2.langmod"/> beschrieben. Installieren Sie sekundäre Sprachen, um optionale Sprachumgebungen nutzen zu können, wenn Anwendungen oder Desktops in anderen Sprachen als der Primärsprache gestartet werden sollen.  
 </para>
 <para>
  Darüber hinaus ermöglicht Ihnen das YaST-Zeitzonenmodul die entsprechende Anpassung Ihrer Länder- und Zeitzoneneinstellungen. Sie können damit auch Ihre Systemuhr mit einem Zeitserver synchronisieren. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.y2.country"/>.
 </para>
 <sect1 id="sec.y2.langmod">
  <title>Ändern der Systemsprache</title>

  <para>
   Abhängig davon, wie Sie Ihren Desktop nutzen und ob Sie das ganze System oder nur die Desktop-Umgebung in eine andere Sprache umschalten möchten, stehen mehrere Möglichkeiten zur Auswahl:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry id="vle.lang.system">
    <term>Globales Ändern der Systemsprache</term>
    <listitem>
     <para>
      Gehen Sie vor wie unter <xref linkend="sec.y2.lang.primsec"/> und <xref linkend="sec.y2.lang.switch"/> beschrieben, um zusätzliche lokalisierte Pakete mit YaST zu installieren und die Standardsprache festzulegen. Änderungen sind nach der erneuten Anmeldung wirksam. Um sicherzustellen, dass das ganze System die Änderung übernommen hat, starten Sie das System neu oder beenden Sie alle laufenden Dienste, Anwendungen und Programme und starten Sie sie wieder neu.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry id="vle.lang.desktop">
    <term>Ändern der Sprache nur für den Desktop</term>
    <listitem>
     <para>
      Vorausgesetzt die gewünschten Sprachpakete wurden wie unten beschrieben mit YaST für Ihre Desktop-Umgebung installiert, können Sie die Sprache Ihres Desktops über das Desktop-Kontrollzentrum ändern. Nach dem Neustart des X-Servers übernimmt Ihr gesamter Desktop die neue Sprachauswahl. Anwendungen, die nicht zu Ihrem Desktop-Rahmen gehören, werden von dieser Änderung nicht beeinflusst und können immer noch in der Sprache angezeigt werden, die in YaST festgelegt war.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry id="vle.lang.application">
    <term>Temporärer Sprachwechsel für nur eine Anwendung</term>
    <listitem>
     <para>
      Sie können auch eine einzelne Anwendung in einer anderen Sprache (die bereits mit YaST installiert wurde) ausführen. Starten Sie die Anwendung zu diesem Zweck von der Kommandozeile aus, indem Sie den Sprachcode wie unter <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/> beschrieben angeben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 id="sec.y2.lang.primsec">
   <title>Bearbeiten von Systemsprachen mit YaST</title>
   <para>
    YaST kennt zwei verschiedene Sprachkategorien:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Primärsprache</term>
     <listitem>
      <para>
       Die in YaST festgelegter primäre Sprache gilt für das gesamte System, einschließlich YaST und der Desktop-Umgebung. Diese Sprache wird immer benutzt, wenn sie verfügbar ist, es sei denn, Sie legen manuell eine andere Sprache fest.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sekundäre Sprachen</term>
     <listitem>
      <para>
       Installieren Sie sekundäre Sprachen, um Ihr System mehrsprachig zu machen. Als sekundäre Sprachen installierte Sprachen können in bestimmten Situationen manuell ausgewählt werden. Verwenden Sie beispielsweise eine sekundäre Sprache, um eine Anwendung in einer bestimmten Sprache zu starten und Texte in dieser Sprache zu verarbeiten.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Legen Sie vor der Installation weiterer Sprachen fest, welche dieser Sprachen als Standard-Systemsprache (primäre Sprache) fungieren soll.
   </para>
   <para>
    Starten Sie YaST, um auf das YaST-Sprachmodul zuzugreifen, und klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Sprache</guimenu> </menuchoice>. Starten Sie alternativ das Dialogfeld <guimenu>Sprachen</guimenu> direkt, indem Sie <command>sudo yast2 language &amp;</command> von einer Kommandozeile aus ausführen.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2-language.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <procedure id="pro.yast.lang.additional">
    <title>Installieren von zusätzlichen Sprachen</title>
    <para>
     Wenn Sie weitere Sprachen installieren, können Sie mit YaST auch verschiedene Locale-Einstellungen für den <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer festlegen; Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="step.yast.lang.additional.root"/>. Mit der Option <guimenu>Locale-Einstellungen für den Benutzer root</guimenu> wird festgelegt, wie die Locale-Variablen (<envar>LC_*</envar>) in der Datei <filename>/etc/sysconfig/language</filename> für <systemitem class="username">root</systemitem> festgelegt werden. Sie können sie auf dieselbe Locale wie bei normalen Benutzern festlegen, sie bei Sprachänderungen unverändert lassen oder nur die Variable <envar>RC_LC_CTYPE</envar> auf dieselben Werte wie bei normalen Benutzern festlegen. Mit dieser Variablen wird die Lokalisierung für sprachspezifische Funktionsaufrufe festgelegt.
    </para>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie zum Hinzufügen weiterer Sprachen im YaST-Modul <guimenu>Sekundäre Sprachen</guimenu>, die installiert werden sollen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Um eine Sprache als Standardsprache einzurichten, müssen Sie sie als <guimenu>Primäre Sprache</guimenu> festlegen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Passen Sie außerdem die Tastatur an die neue primäre Sprache an und stellen Sie eventuell eine andere Zeitzone ein.
     </para>

     <tip>
      <para>
       Wählen Sie in YaST für erweiterte Tastatur- oder Zeitzoneneinstellungen die Optionen <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Tastaturbelegung</guimenu> </menuchoice> oder <menuchoice> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Datum und Uhrzeit</guimenu> </menuchoice>, um die entsprechenden Dialogfelder zu öffnen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.y2.hw.keym"/> und <xref linkend="sec.y2.country"/>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step id="step.yast.lang.additional.root" performance="required">
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Details</guimenu>, um die für den <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer spezifischen Spracheinstellungen zu ändern.
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Legen Sie für <guimenu>Locale-Einstellungen für den Benutzer root</guimenu> die gewünschten Werte fest. Weitere Informationen erhalten Sie durch Klicken auf <guimenu>Hilfe</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Entscheiden Sie, ob Sie für <systemitem class="username">root</systemitem> <guimenu>UTF-8 als Kodierung verwenden</guimenu> möchten.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wenn Ihre Locale nicht in der verfügbaren Liste der primären Sprachen enthalten war, versuchen Sie, diese unter <guimenu>Detaillierte Locale-Einstellung</guimenu> anzugeben. Jedoch können einige dieser Lokalisierungen unvollständig sein.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Bestätigen Sie Ihre Änderungen in den Dialogfeldern mit <guimenu>OK</guimenu>. Wenn Sie sekundäre Sprachen ausgewählt haben, installiert YaST die lokalisierten Softwarepakete für die zusätzlichen Sprachen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Das System ist nun mehrsprachig. Um jedoch eine Anwendung in einer Sprache starten zu können, die nicht als primäre Sprache festgelegt wurde, müssen Sie die gewünschte Sprache explizit wie unter <xref linkend="sec.y2.lang.applications"/> beschrieben festlegen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.lang.switch">
   <title>Wechseln der Standard-Systemsprache</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie das YaST-Sprachmodul, um die Standard-Systemsprache global zu wechseln.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wählen Sie die gewünschte neue Systemsprache als <guimenu>Primäre Sprache</guimenu> aus.
     </para>
     <important>
      <title>Löschen früherer Systemsprachen</title>
      <para>
       Wenn Sie zu einer anderen primären Sprache wechseln, wird das lokalisierte Softwarepaket für die frühere primäre Sprache aus dem System entfernt. Wenn die Standard-Systemsprache gewechselt, die frühere primäre Sprache jedoch als zusätzliche Sprache beibehalten werden soll, fügen Sie diese als <guimenu>Sekundäre Sprache</guimenu> hinzu, indem Sie das entsprechende Kontrollkästchen aktivieren. 
      </para>
     </important>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Passen Sie die Tastatur- und Zeitzonenoptionen wunschgemäß an.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Bestätigen Sie die Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Starten Sie nach der Anwendung der Änderungen in YaST alle X-Sitzungen neu (zum Beispiel durch Abmelden und erneutes Anmelden), damit Ihre neuen Spracheinstellungen in YaST und die Desktop-Anwendungen übernommen werden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.lang.applications">
   <title>Sprachwechsel für Standard X- und GNOME-Anwendungen</title>
   <para>
    Nach der Installation der entsprechenden Sprache mit YaST können Sie eine einzelne Anwendung in einer anderen Sprache ausführen.
   </para>
   <para>
    Starten Sie die Anwendung von der Kommandozeile aus, indem Sie folgendes Kommando verwenden:
   </para>
<screen>LANG=<replaceable>language</replaceable> <replaceable>application</replaceable></screen>
   <para>
    Um beispielsweise f-spot auf Deutsch auszuführen, führen Sie das Kommando <command>LANG=de_DE f-spot</command> aus. Verwenden Sie für andere Sprachen den entsprechenden Sprachcode. Mit dem Kommando <command>locale <option>-av</option></command> können Sie eine Liste aller verfügbaren Sprachcodes abrufen.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.y2.country">
  <title>Ändern der Länder- und Zeiteinstellungen</title>

  <para>
   Passen Sie mithilfe des YaST-Moduls für Datum und Uhrzeit das Systemdatum sowie die Uhrzeit- und Zeitzoneninformationen an die Region an, in der Sie arbeiten. Starten Sie YaST, um auf das YaST-Modul zuzugreifen, und klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Datum und Uhrzeit</guimenu> </menuchoice>. Starten Sie alternativ das Dialogfeld <guimenu>Uhr und Zeitzone</guimenu> direkt, indem Sie <command>sudo yast2 timezone &amp;</command> von einer Kommandozeile aus ausführen.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2-timezone.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Wählen Sie zunächst eine allgemeine Region, beispielsweise <guimenu>Europa</guimenu>. Wählen Sie dann das für Sie passende Land aus, beispielsweise <guimenu>Deutschland</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Passen Sie je nachdem, welche Betriebssysteme auf Ihrem Arbeitsplatzrechner ausgeführt werden, die Einstellungen der Rechneruhr entsprechend an.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Wenn auf Ihrem Rechner ein anderes Betriebssystem ausgeführt wird, beispielsweise Microsoft Windows*, wird von Ihrem System höchstwahrscheinlich die Lokale Zeit und nicht UTC verwendet. Deaktivieren Sie in diesem Fall <guimenu>Hardware-Uhr auf UTC festgelegt</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wenn auf Ihrem Rechner nur Linux ausgeführt wird, stellen Sie die Rechneruhr auf UTC (Universal Time Coordinated) ein. Hiermit wird die Umstellung von der Standardzeit auf die Sommerzeit automatisch durchgeführt.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <important>
   <title>Einstellen der Rechneruhr auf UTC</title>
   <para>
    Die Umschaltung von der Standardzeit auf die Sommerzeit (und umgekehrt) erfolgt nur dann automatisch, wenn die Rechneruhr (CMOS-Uhr) auf UTC eingestellt ist. Dies gilt auch dann, wenn Sie die automatische Zeitsynchronisierung mit NTP nutzen, weil die automatische Synchronisierung nur dann vorgenommen wird, wenn die Zeitdifferenz zwischen der Rechneruhr und der Systemuhr weniger als 15 Minuten beträgt.
   </para>
   <para>
    Eine falsche Systemzeit kann zu schweren Problemen führen (z. B. verpasste Datensicherungen, verloren gegangene E-Mails, Fehler beim Einhängen in Ferndateisysteme). Daher wird dringend empfohlen, die Rechneruhr <emphasis>in jedem Fall</emphasis> auf UTC einzustellen.
   </para>
  </important>

  <para>
   Sie können das Datum und die Uhrzeit manuell ändern oder Ihren Computer mit einem NTP-Server synchronisieren lassen, entweder permanent oder nur zur Festlegung Ihrer Hardware-Uhr.
  </para>

  <procedure>
   <title>Manuelles Anpassen von Datum und Uhrzeit</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie im YaST-Zeitzonenmodul auf <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu>, um Datum und Uhrzeit festzulegen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Manuell</guimenu> aus und geben Sie das Datum und die Uhrzeit ein.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Änderungen.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Festlegen von Datum und Uhrzeit über NTP-Server</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu>, um das aktuelle Datum und die Uhrzeit festzulegen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Mit NTP-Server synchronisieren</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Geben Sie die Adresse eines NTP-Servers ein, falls sie nicht bereits eingetragen ist.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="pdf">
       <imagedata fileref="yast2-timezone-ntp.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Jetzt synchronisieren</guimenu>, um die Uhrzeit Ihres Systems korrekt festzulegen.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Wenn Sie NTP permanent nutzen wollen, aktivieren Sie die Option <guimenu>NTP-Konfiguration speichern</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Mit der Schaltfläche <guimenu>Konfigurieren</guimenu> können Sie die erweiterte NTP-Konfiguration öffnen. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.netz.xntp.yast"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Änderungen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
