<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect2 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect2 xml:base="zseries_net_lan_devices.xml" id="sec.basicnet.yast.s390" arch="zseries" os="sles">
 <title>IBM System z: Konfigurieren von Netzwerkgeräten</title>
 <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für IBM System z unterstützt verschiedene Typen von Netzwerkschnittstellen. YaST kann zur Konfiguration dieser Schnittstellen verwendet werden.
 </para>
 <sect3 id="sec.basicnet.yast.s390.hsi">
  <title>Das qeth-hsi-Gerät</title>
  <para>
   Wenn dem installierten System eine <literal>qeth-hsi</literal>-Schnittstelle (Hipersockets) hinzugefügt werden soll, starten Sie in YaST das Modul <menuchoice> <guimenu>Netzwerkgeräte</guimenu> <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie eines der Geräte mit der Bezeichnung <guimenu> Hipersocket</guimenu> aus, um es als READ-Geräteadresse zu verwenden, und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Geben Sie die Gerätenummern für den Lese-, den Schreib- und den Steuerkanal ein (Beispiel für Gerätenummernformat: <literal>0.0.0800</literal>). Klicken Sie anschließend auf „Weiter“. Im Dialogfeld <guimenu>Konfiguration der Netzwerkadresse</guimenu> geben Sie die IP-Adresse und die Netzmaske für die neue Schnittstelle an. Klicken Sie danach auf <guimenu>Weiter</guimenu> und <guimenu>OK</guimenu>, um die Netzwerkkonfiguration zu beenden.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.basicnet.yast.s390.eth">
  <title>Das qeth-ethernet-Gerät</title>
  <para>
   Wenn Sie dem installierten System eine <literal>qeth-ethernet</literal>-Schnittstelle (IBM OSA Express Ethernet Card) hinzufügen möchten, starten Sie in YaST das Modul <menuchoice> <guimenu>Netzwerkgeräte</guimenu> <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie eines der Geräte mit der Bezeichnung <guimenu>IBM OSA Express Ethernet Card </guimenu> aus, um es als READ-Geräteadresse zu verwenden, und klicken Sie auf  <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Geben Sie eine Gerätenummer für den Lese-, den Schreib- und den Steuerkanal ein (Beispiel für Gerätenummernformat: <literal>0.0.0700</literal>). Geben Sie den erforderlichen Portnamen, die Portnummer (falls zutreffend), einige zusätzliche Optionen (siehe <emphasis>Linux für IBM System z: Handbücher für Gerätetreiber, Funktionen und Kommandos</emphasis> als Referenz, <ulink url="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>), Ihre IP-Adresse und eine entsprechende Netzmaske ein. Beenden Sie die Netzwerkkonfiguration mit <guimenu>Weiter</guimenu> und <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.basicnet.yast.s390.ctc">
  <title>Das ctc-Gerät</title>
  <para>
   Wenn Sie dem installierten System eine <literal>ctc</literal>-Schnittstelle (IBM Parallel CTC Adapter) hinzufügen möchten, starten Sie in YaST das Modul <menuchoice> <guimenu>Netzwerkgeräte</guimenu> <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie eines der Geräte mit der Bezeichnung <guimenu>IBM Parallel CTC Adapter</guimenu> aus, um es als Lesekanal zu verwenden und klicken Sie auf <guimenu>Konfigurieren</guimenu>. Wählen Sie die <guimenu>Geräteeinstellungen</guimenu> für Ihre Geräte aus (gewöhnlich ist das <guimenu>Kompatibilitätsmodus</guimenu>). Geben Sie Ihre IP-Adresse und die IP-Adresse des entfernten Partners ein. Passen Sie gegebenenfalls die MTU-Größe mit <menuchoice><guimenu>Erweitert</guimenu> <guimenu>Besondere Einstellungen </guimenu></menuchoice>an. Beenden Sie die Netzwerkkonfiguration mit <guimenu>Weiter</guimenu> und <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>
  <warning>
   <title>Ende der CTC-Unterstützung</title>
   <para>
    Die Nutzung dieser Schnittstelle ist veraltet. Diese Schnittstelle wird in künftigen Versionen von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nicht mehr unterstützt.
   </para>
  </warning>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.basicnet.yast.s390.lcs">
  <title>Das lcs-Gerät</title>
  <para>
   Wenn Sie dem installierten System eine <literal>lcs</literal>-Schnittstelle (IBM OSA-2 Adapter) hinzufügen möchten, starten Sie in YaST das Modul <menuchoice> <guimenu>Netzwerkgeräte</guimenu> <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie eines der Geräte mit der Bezeichnung <guimenu>IBM OSA-2 Adapter</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Konfigurieren</guimenu>. Geben Sie die erforderliche Portnummer, einige zusätzliche Optionen (siehe <emphasis>Linux für IBM System z und zSeries: Handbücher für Gerätetreiber, Funktionen und Befehle</emphasis> als Referenz, <ulink url="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>), Ihre IP-Adresse und eine entsprechende Netzmaske ein. Beenden Sie die Netzwerkkonfiguration mit <guimenu>Weiter</guimenu> und <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.basicnet.yast.s390.iucv">
  <title>Das IUCV-Gerät</title>
  <para>
   Wenn Sie dem installierten System eine <literal>iucv</literal>-Schnittstelle (IUCV) hinzufügen möchten, starten Sie in YaST das Modul <menuchoice> <guimenu>Netzwerkgeräte</guimenu> <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> </menuchoice>. Wählen Sie eines der Geräte mit der Bezeichnung <guimenu>IUCV</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. YaST fordert Sie auf, den Namen Ihres IUCV-Partners (<guimenu>Peer</guimenu>) einzugeben. Geben Sie den Namen ein (beachten Sie die Groß-/Kleinschreibung) und wählen Sie <guimenu>Weiter</guimenu>. Geben Sie sowohl Ihre <guimenu>IP-Adresse</guimenu> als auch die <guimenu>Entfernte IP-Adresse</guimenu> Ihres Partners ein. Stellen Sie bei Bedarf die MTU-Größe über die Option <guimenu>MTU festlegen</guimenu> im Karteireiter <guimenu>Allgemein</guimenu> ein. Beenden Sie die Netzwerkkonfiguration mit <guimenu>Weiter</guimenu> und <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>
  <warning>
   <title>Ende der IUCV-Unterstützung</title>
   <para>
    Die Nutzung dieser Schnittstelle ist veraltet. Diese Schnittstelle wird in künftigen Versionen von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nicht mehr unterstützt.
   </para>
  </warning>
 </sect3>
</sect2>
