<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_installation-sleds.xml" version="5.0" xml:id="article-installation" xml:lang="hu">
 <title><citetitle>Telepítési gyorskalauz</citetitle></title>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname>
  <date><?dbtimestamp format="Y. B d."?>
</date>
  <abstract>
   <para>
    Ez a gyorskalauz lépésenként végigvezeti a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> telepítésén.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Üdvözli a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>!</title>

  <para>
   A következő eljárásokkal telepítheti a terméket az összes támogatott hardverplatformon. Ezek a műveletek azt feltételezik, hogy sikeresen betöltötte a telepítési rendszert, és végrehajtotta az<phrase os="sles">/IPLed</phrase> programbetöltési műveletet. A részletesebb telepítési utasításokat és a telepítési stratégiák ismertetését lásd: <xref linkend="book-deployment"/>. <phrase os="sles">A telepítési rendszer betöltéséhez vagy a programbetöltéshez (IPL) szükséges platformfüggő előkészületekről az említett útmutató következő részeiben tájékozódhat:</phrase>
  </para>
  <itemizedlist os="sles">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-x86"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-aarch64"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-power"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-zseries"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-unified-installer">
   <title>Az Egyesített telepítőprogram</title>
   <para>
    A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15-ös verziójától kezdődően a telepítési adathordozó csak az Egyesített telepítőprogramot, vagyis a SUSE Linux Enterprise alaptermékeinek telepítéséhez, frissítéséhez és regisztrálásához szükséges minimális rendszert tartalmazza. A telepítés során további funkciókat adhat a rendszerhez, ha kiválasztja azokat a modulokat és bővítményeket, amelyeket az Egyesített telepítőprogramon kívül még telepíteni szeretne.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Offline vagy regisztráció nélküli telepítés</title>
   <para>
    Az alapértelmezett SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso telepítési adathordozó a méret szempontjából van optimalizálva, és nem tartalmaz semmilyen modult és bővítményt. Ezért a telepítéshez hálózati hozzáférés szükséges, mivel a terméket regisztrálni kell, és le kell kérni a modulok és a bővítmények adatait a telepítési forrásból.
   </para>
   <para>
    A rendszer regisztrálása nélküli telepítéséhez használja az <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> rendszerképet, amely itt található: <link xlink:href="https://download.suse.com/"/>.
   </para>
   
   
   <tip>
    <title>A telepítési adathordozó rendszerképének másolása cserélhető flash meghajtóra</title>
    <para>
     A következő parancs használatával másolhatja cserélhető flash meghajtóra a telepítési rendszerkép tartalmát.
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>IMAGE</replaceable> of=<replaceable>FLASH_DISK</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Az <replaceable>IMAGE</replaceable> helyőrzőnél az <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> vagy az <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> rendszerképfájl elérési útját kell megadni. A <replaceable>FLASH_DISK</replaceable> helyőrzőnél a flash eszközt kell megadni. Az eszköz azonosításához helyezze be azt, és futtassa a következő parancsot:
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk</screen>
    <para>
     Győződjön meg arról, hogy az eszközön van elegendő szabad hely a választott rendszerkép számára. Az eszköz méretét a következő paranccsal ellenőrizheti:
    </para>
    <screen><prompt role="root"># </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
     /dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     Ebben a példában az eszköz mérete 15 GB. Az <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> rendszerképhez használandó parancs a következő:
    </para>
<screen>dd if=SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso of=/dev/sdc bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Az eszköz nem lehet csatlakoztatva a <command>dd</command> parancs futtatásakor. Vegye figyelembe, hogy a partíción található összes adat törlődni fog.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick-install">
  <title>A telepítési eljárás</title>

  <para>
   A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítéséhez töltse be a telepítőprogramot vagy végezze el az <phrase os="sles">IPL</phrase> műveletet az Egyesített telepítőprogram adathordozójáról, és kezdje el a telepítést.
  </para>

  


  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
   <title>A nyelv, a billentyűzet és a termék kiválasztása</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A <guimenu>Nyelv</guimenu> és a <guimenu>Billentyűzetkiosztás</guimenu> beállításainak inicializálása a rendszerindító képernyőn megadott nyelvi beállításoknak megfelelően történik. Ha nem változtatja meg az alapértelmezett értéket, a nyelv beállítása Angol (Egyesült Államok) lesz. Változtassa meg a beállításokat, ha szükséges. A billentyűzetkiosztást a <guimenu>Billentyűzetkiosztás tesztelése</guimenu> mezőben próbálhatja ki.
   </para>
   <para os="sles;sled">
  Az Egyesített telepítőprogrammal a SUSE Linux Enterprise összes alaptermékét telepítheti, amelyek a következők:
 </para>
 <itemizedlist os="sles;sled">
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sles">az itt ismertetett termék</phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (<phrase os="sles">a telepítési utasításokat lásd: <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sled/"/></phrase>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (a telepítési utasításokat lásd: <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sle-rt/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> (a telepítési utasításokat lásd: <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-sap"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
     SUSE Manager Server 4.3 (a telepítési utasításokat lásd: <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
     SUSE Manager Proxy 4.3 (a telepítési utasításokat lásd: <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma/"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <remark>
     cwickert 2019-11-21: Omit version in name and URL once SUMA 3.2 is EOL
     all SUMA versions can be installed with the unified installer. According
     to https://www.suse.com/lifecycle EOL will be 2025-03-31.
    </remark>
     SUSE Manager Retail Branch Server 4.3 (a telepítési utasításokat lásd: <link xlink:href="https://documentation.suse.com/suma-retail"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
   <para>
    Válassza ki a telepíteni kívánt terméket. A telepítendő termékhez regisztrációs kódra van szükség. A jelen dokumentumban azt feltételezzük, hogy a <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> terméket választotta. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
   </para>
   <tip>
    <title>Világos és nagy kontrasztú témák</title>
    <para>
     Ha a telepítőprogramban nehézségei vannak a címkék olvasásával, megváltoztathatja a színeket és a témát.
    </para>
    <para>
     A <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F4</keycap></keycombo> billentyűkombinációval átválthat a látássérült felhasználók számára készített színsémára. A billentyűk újbóli megnyomásával visszaválthat az alapértelmezett sémára.
    </para>
    <para>
     A <keycombo><keycap function="shift"/><keycap>F3</keycap></keycombo> billentyűkombinációval megnyithatja a témaválasztó párbeszédpanelt. Válasszon egy témát a listáról, és a <guimenu>Bezárás</guimenu> gombbal zárja be a párbeszédpanelt.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
   <title>Licencszerződés</title>
   <remark>
    cwickert 2021-02-15: FIXME Update this screenshot before SLE 15 SP3 release
    to get rid of the beta license!
   </remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Olvassa el a licencszerződést. A licencszerződés a rendszerindító képernyőn beállított nyelven jelenik meg. A fordítások a <guimenu>Licenc nyelve</guimenu> legördülő listából érhetők el. A szerződést az <guimenu>Igen, elfogadom a licencmegállapodást</guimenu> lehetőségre kattintva el kell fogadnia ahhoz, hogy el tudja végezni a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítését. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
   <title>Hálózati beállítások</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A telepítőprogram elemzi a rendszert, megkeresi az adattároló eszközöket, illetve megpróbálja megtalálni a telepített egyéb rendszereket. Ha a hálózat konfigurálása automatikusan történt a DHCP használatával a telepítés elkezdésekor, akkor a rendszer megjeleníti a regisztrációs lépést.
   </para>
   <para>
    Ha a hálózat még nincs konfigurálva, megjelenik a <guimenu>Hálózati beállítások</guimenu> párbeszédpanel. Válasszon hálózati csatolót a listából, és a konfigurálásához kattintson a <guimenu>Szerkesztés</guimenu> elemre. Másik lehetőségként a <guimenu>Hozzáadás</guimenu> elemre kattintva manuálisan is felveheti a csatolót. További információ: <xref linkend="sec-yast-install-network"/> és <xref linkend="sec-network-yast"/>. Ha hálózati hozzáférés nélküli telepítést kíván végrehajtani, hagyja ki ezt a lépést úgy, hogy nem változtat meg semmit, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 os="sles" arch="zseries" xml:id="sec-sle-installquick-install-hdd">
   <title>IBM Z: Lemez aktiválása</title>
   <para>
    Hagyja ki ezt a lépést, ha nem IBM Z hardverre végzi a telepítést.
   </para>
   <remark>
    cwickert 2020-03-11: Update this screenshot before SLE 15 SP2 release
   </remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Konfigurálja a csatlakoztatott merevlemezeket. Válassza a DASD, a Fibre Channel Attached SCSI Disks (zFCP) vagy az iSCSI lehetőséget a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítéséhez. A DASD és a zFCP konfigurációs beállításokat megjelenítő gomb csak akkor érhető el, ha a megfelelő eszközök csatlakoztatva vannak. A <guimenu>Következő</guimenu> gombra kattintva folytassa a kiválasztott lemeztípus beállításával. További információért lásd: <xref linkend="sec-yast-install-s390-part"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
   <title>Regisztráció</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A technikai támogatás és a termékfrissítések eléréséhez regisztrálnia és aktiválnia kell a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> terméket a SUSE Ügyfélközpontban vagy egy helyi regisztrációs kiszolgálón. Ha ebben a szakaszban végzi el a termék regisztrálását, akkor azonnal hozzáférhet a frissítési forráshoz is. Így az elérhető legújabb frissítésekkel és javításokkal együtt telepítheti a rendszert.
   </para>
   <para>
    Regisztrálás esetén a telepítési források, valamint a modulok és a bővítmények (amelyeket a következő lépésben telepít) függőségei a regisztrációs kiszolgálóról töltődnek be.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>A rendszer regisztrálása az scc.suse.com webhelyen</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Ha a SUSE Ügyfélközpontban szeretné végrehajtani a regisztrációt, az <guimenu>E-mail-cím</guimenu> mezőben adja meg a SUSE Ügyfélközpont fiókjához tartozó e-mail-címet, a <guimenu>Regisztrációs kód</guimenu> mezőben pedig adja meg a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> regisztrációs kódját. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>A rendszer regisztrálása a helyi RMT-kiszolgálón keresztül</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Ha a szervezetnek van helyi regisztrációs kiszolgálója, másik lehetőségként a kiszolgálón is elvégezheti a regisztrációt. Válassza a <guimenu>Rendszer regisztrálása helyi RMT-kiszolgálóval</guimenu> lehetőséget, és írja be vagy a legördülő listából válassza ki az URL-címet. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>A regisztráció kihagyása</guimenu></term>
     <listitem>
      <para>
       Ha offline az állapota, vagy ki szeretné hagyni a regisztrációt, válassza a <guimenu>Regisztráció kihagyása</guimenu> lehetőséget. Fogadja el a figyelmeztetést az <guimenu>OK</guimenu> gombra kattintva, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
      </para>
      <important>
       <title>A regisztráció kihagyása</title>
       <para>
        A rendszert és a bővítményeket regisztrálnia kell ahhoz, hogy megkaphassa a frissítéseket, és jogosult legyen a támogatásra. A regisztráció csak akkor hagyható ki, ha az <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> rendszerképből végzi a telepítést.
       </para>
      </important>
      <para>
       Ha telepítés közben nem hajtja végre a regisztrálást, később bármikor megteheti ezt a futó rendszerből. Ehhez futtassa a <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Termékregisztráció</guimenu></menuchoice> parancsot vagy a <command>SUSEConnect</command> parancssori eszközt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>

   

   <tip>
    <title>Javítások telepítése a rendszer telepítésekor</title>
    <para>
     Miután sikeresen elvégezte a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> regisztrációját, a rendszer megkérdezi, hogy a telepítés során szeretné-e az online elérhető legújabb frissítéseket is telepíteni. Ha az <guimenu>Igen</guimenu> lehetőséget választja, a rendszerre telepítve lesznek a legújabb csomagok, és közvetlenül a telepítés után nem lesz szükség frissítésre. Ajánlott bekapcsolni ezt a funkciót.
    </para>
   </tip>

   <note os="sles;sled">
 <title>Tűzfalbeállítások a frissítések fogadásához</title>
 <para>
  Alapértelmezés szerint a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> tűzfala csak a bejövő kapcsolatokat blokkolja. Ha a rendszer egy másik tűzfal mögött van, amely blokkolja a kimenő forgalmat, győződjön meg arról, hogy engedélyezve van a <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> és a <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> webhelyhez való kapcsolódás a 80-as és a 443-as porton, mivel ez szükséges a frissítések fogadásához.
 </para>
</note>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
   <title>Bővítmények és modulok kiválasztása</title>
   <remark>cwickert 2021-02-25: FIXME The certification module (SLE-17215) is
    not yet available and therefor missing in the SLES screenshot.</remark>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <textobject role="description">
      <phrase>Extension and Module Selection</phrase>
     </textobject>
     <imageobject role="fo">
      

      <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>

   <para>
    A rendszer sikeres regisztrálása után a telepítőprogram felsorolja a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> elérhető moduljait és bővítményeit. A modulok olyan összetevők, amelyekkel az igényeihez igazíthatja a terméket. A modulok ingyenesen érhetők el. A bővítmények funkciókkal egészítik ki a terméket. A bővítmények előfizetésként érhetők el, és regisztrációs kulcsot igényelnek, amelyért díjat kell fizetni.
   </para>
   <para>
    Egyes modulok és bővítmények elérhetősége a telepítés első lépésében választott terméktől függ. A modulok és az életciklusuk leírásának megjelenítéséhez jelölje ki a kívánt modult. Részletesebb információ a <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-all/article-modules.html"><citetitle>Modulok és bővítmények rövid útmutatójában</citetitle></link> található.
   </para>
   <para>
    A modulok kiválasztása közvetett módon hatással van a telepítés hatókörére, mivel meghatározza, hogy mely szoftverforrások (telepítési források) érhetők el a telepítéshez és a futó rendszerben.
   </para>

   <para>
      A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> elérhető moduljai és bővítményei a következők:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Alaprendszer modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Ez a modul alapszintű rendszerrel egészíti ki az Egyesített telepítőprogramot. Erre a modulra szükség van minden egyéb modulhoz és bővítményhez. A csak az alaprendszert tartalmazó telepítési hatókör a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> előző verzióiban használt <citetitle>minimális rendszer</citetitle> telepítési lehetőségnek felel meg. Ez a modul alapértelmezés szerint ki van jelölve a telepítéshez, ne szüntesse meg a kijelölését.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Nincs
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Tanúsítványok modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Az FIPS 140-2 tanúsítványcsomagokat tartalmazza.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Tárolók modul</term>
       <listitem>
        <para>
         A tárolókhoz szükséges támogatást és eszközöket tartalmazza.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Asztali alkalmazások modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Grafikus felhasználói felületet és fontos asztali alkalmazásokat ad hozzá a rendszerhez.
         
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Fejlesztői eszközök modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Tartalmazza az alkalmazások fordításához és hibakereséséhez szükséges fordítókat (beleértve a <package>gcc</package>-t) és függvénytárakat. Felváltja a korábbi szoftverfejlesztői készletet (SDK).
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Asztali alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Korábbi modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Segítségével áttelepíthetők az alkalmazások a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> és más rendszerekből az SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> rendszerbe, a SUSE Linux Enterprise rendszerben megszűnt csomagok biztosításával. A csomagban található modulok az áttelepítéshez szükséges követelmény és a konfiguráció összetettsége alapján vannak kiválasztva.
        </para>
        <para>
         Ez a modul a termék előző verziójából végrehajtott migrálás esetén ajánlott.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>NVIDIA Compute modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Az NVIDIA CUDA (Compute Unified Device Architecture) illesztőprogramokat tartalmazza.
        </para>
        <para>
         A modulban található szoftvert az NVIDIA biztosítja a <link xlink:href="http://docs.nvidia.com/cuda/eula/">CUDA végfelhasználói licencszerződésnek</link> megfelelően, és a SUSE támogatása nem terjed ki rá.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Nyilvános felhő modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Tartalmazza az összes olyan eszközt, amellyel létrehozhatók a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> felhőbeli környezetben, például az Amazon Web Services (AWS), a Microsoft Azure, a Google Compute Platform vagy az OpenStack környezetben történő telepítéséhez szükséges rendszerképek.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Python 3 modul</term>
       <listitem>
        <para>
        Ez a modul a kiválasztott Python 3 csomagok legfrissebb verzióját tartalmazza.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Kiszolgálói alkalmazások modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Kiszolgálói funkciókat biztosít olyan hálózati szolgáltatásokkal, mint a DHCP-kiszolgáló, a névkiszolgáló vagy a webkiszolgáló. <phrase os="sles">Ez a modul alapértelmezés szerint ki van jelölve a telepítéshez, nem ajánlott a kijelölésének megszüntetése.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise High Availability bővítmény</term>
       <listitem>
        <para>
         Fürtözési támogatást biztosít a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kritikus fontosságú beállításaihoz. Ez a bővítmény különálló licenckulcsot igényel.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Támogatást nyújt a kritikus javítások rendszerleállítás nélküli végrehajtásához. Ez a bővítmény különálló licenckulcsot igényel.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation bővítmény</term>
       <listitem>
        <para>
         Kiegészíti a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> funkciót a SUSE Linux Enterprise Desktop csomagjaival, például további asztali alkalmazásokkal (irodai programcsomag, e-mail-ügyfél, grafikus szerkesztő stb.) és függvénytárakkal. Lehetővé teszi a két termék együttes használatát egy teljes funkcionalitású munkaállomás létrehozásához. Ez a bővítmény különálló licenckulcsot igényel.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Asztali alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Hozzáférést biztosít az openSUSE-közösség által kezelt <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> csomagjaihoz. Ezek a csomagok L3-támogatás nélkül érhetők el, és nem akadályozzák a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> támogathatóságát. További információ: <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Tranzakciós kiszolgáló modul</term>
       <listitem>
        <para>
         A tranzakciós frissítések támogatását biztosítja. A frissítések együtt, egy tranzakcióként vannak alkalmazva a rendszerben, vagy nincsenek alkalmazva. Ez úgy történik, hogy ne befolyásolja a futó rendszert. Ha nem sikerül egy frissítés, vagy egy sikeres frissítés nem kompatibilis vagy másként helytelen, akkor figyelmen kívül hagyható, hogy a rendszer azonnal visszatérhessen az előző működő állapotába.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Web és parancsfájlok modul</term>
       <listitem>
        <para>
         A futó webkiszolgálókhoz alkalmas csomagokat tartalmaz.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Néhány modul más modulok telepítésétől függ. Ezért előfordulhat, hogy amikor kiválaszt egy modult, más modulok is ki lesznek választva automatikusan a függőségek teljesítéséhez.
     </para>
     <para>
      A terméktől függően az is lehetséges, hogy a regisztrációs kiszolgáló ajánlottként jelöl meg bizonyos modulokat és bővítményeket. Az ajánlott moduloknál és bővítményeknél automatikusan ki van választva a regisztráció és a telepítés. Ha nem szeretné telepíteni az ajánlott összetevőket, törölje kézzel a jelölésüket.
     </para>
     <para>
      Jelölje ki a telepíteni kívánt modulokat és bővítményeket, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha kiválasztott egy vagy több bővítményt, a rendszer kérni fogja a megfelelő regisztrációs kódok megadását. A választásától függően előfordulhat, hogy további licencszerződéseket is el kell fogadnia.
     </para>
     <important>
      <title>Alapértelmezett modulok az offline telepítéshez</title>
      <para>
       Amikor offline telepítést hajt végre az SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso fájlból, alapértelmezés szerint csak az <guimenu>Alaprendszer modul</guimenu> van kiválasztva. <phrase os="sles">A SUSE Linux Enterprise Server teljes alapértelmezett csomagjának telepítéséhez emellett válassza ki a <guimenu>Kiszolgálói alkalmazások modult</guimenu>&#x002E;</phrase>
       
      </para>
     </important>

  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
   <title>Kiegészítő termék</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanel lehetővé teszi, hogy olyan további szoftverforrásokkal (úgynevezett <quote>telepítési forrásokkal</quote>) egészítse ki a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítését, amelyek nem érhetők el a SUSE Ügyfélközpontban. Az ilyen kiegészítő termékek között megtalálhatók a harmadik felek által fejlesztett termékek és illesztőprogramok, illetve a rendszerhez tartozó további szoftverek is.
   </para>
   <tip>
    <title>Illesztőprogramok hozzáadása a telepítés során</title>
    <para>
     A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanel segítségével az illesztőprogramok frissítéséhez is megadhat telepítési forrásokat. A SUSE Linux Enterprise illesztőprogram-frissítései a <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/> címen érhetőek el. Ezek az illesztőprogramok a SUSE SolidDriver Program keretében készültek.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Ha ki szeretné hagyni ezt a lépést, a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Máskülönben engedélyezze a <guimenu>Kiegészítő termékek telepítése</guimenu> lehetőséget. Adja meg a telepítési forrásnak megfelelő hordozó típusát, helyi elérési útját vagy hálózati helyét, majd kövesse a képernyőn megjelenő utasításokat.
   </para>
   <para>
    A telepítési forrás leírását tartalmazó fájlok azonnali letöltéséhez kattintson a <guimenu>Telepítési források leírófájljának letöltése</guimenu> lehetőségre. Ha nem jelöli be ezt a lehetőséget, a letöltés a telepítés megkezdése után történik meg. A <guimenu>Következő</guimenu> gombra kattintva lépjen tovább, és szükség esetén helyezze be az adathordozót. A termék tartalmától függően előfordulhat, hogy további licencszerződések elfogadása szükséges. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha olyan kiegészítő terméket választott, amelyhez regisztrációs kulcs szükséges, a rendszer kérni fogja a megadását, mielőtt folytatná a következő lépéssel.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
   <title>Rendszerszerepkör</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
      
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A rendszerszerepkörök elérhetősége a választott moduloktól és bővítményektől függ. A rendszerszerepkörök határozzák meg például a telepítéshez előzetesen kiválasztott szoftverek készletét. A választáshoz tekintse át a képernyőn megjelenített leírást. Válasszon egy szerepkört, majd a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha az engedélyezett modulok közül csak egy szerepkör alkalmas a megfelelő alaptermékhez, vagy nincs alkalmas szerepkör, akkor a <guimenu>Rendszerszerepkör</guimenu> párbeszédpanel nem jelenik meg.
   </para>
   <tip>
    <title>Kiadási megjegyzések</title>
    <para>
     Ettől kezdve a <guimenu>Kiadási megjegyzések</guimenu> funkcióval a telepítési folyamat bármelyik képernyőjén megjeleníthetők a kiadási megjegyzések.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
   <title>Javasolt particionálás</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Ellenőrizze a rendszer által felkínált partícióbeállítást. Szükség esetén módosítsa. A következő lehetőségek közül választhat:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Segített telepítés</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Elindít egy varázslót, amelynek segítségével pontosíthatja a javasolt particionálást. Az elérhető lehetőségek a rendszer beállításától függnek. Ha a rendszer több merevlemezt is tartalmaz, kiválaszthatja, hogy mely lemez(eke)t kívánja használni, és hol szeretné elhelyezni a gyökérpartíciót. Ha a lemezek már tartalmaznak partíciókat, válassza ki, hogy eltávolítja vagy átméretezi azokat.
      </para>
      <para>
       A következő lépésekben LVM-támogatást és lemeztitkosítást is megadhat. Megváltoztathatja a gyökérpartíció fájlrendszerét, és meghatározhatja, hogy szeretne-e különálló saját partíciót létrehozni.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Szakértői particionálás</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A <guimenu>Szakértői particionálás</guimenu> funkciót nyitja meg – leírása: <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Lehetősége van a particionálás minden beállításának megadására, és egyéni beállítások használatára. Ez a lehetőség szakértőknek ajánlott.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <warning>
    <title>A lemezterület mértékegységei</title>
    <para>
     Vegye figyelembe, hogy particionálás esetén a lemezterület mérése bináris mértékegység használatával történik, és nem decimálissal. Ha például az <literal>1 GB</literal>, az <literal>1 GiB</literal> vagy az <literal>1 G</literal> méretet írja be, az az 1 GiB (Gibibájt) értéket jelenti, és nem az 1 GB (Gigabájt) értéket.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Bináris</term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB = 1 073 741 824 bájt.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Decimális
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GB = 1 000 000 000 bájt.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>
       Különbség
      </term>
      <listitem>
       <para>
        1 GiB ≈ 1,07 GB.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </warning>
   <para>
    A felkínált beállítások változtatás nélküli elfogadásához folytassa a <guimenu>Következő</guimenu> gomb használatával.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
   <title>Óra és időzóna</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Válassza ki a rendszerben használni kívánt órát és időzónát. Ha manuálisan kívánja beállítani az időt, vagy az időszinkronizáláshoz NTP-kiszolgálót kíván beállítani, kattintson az <guimenu>Egyéb beállítások</guimenu> gombra. Részletes információk: <xref linkend="sec-yast-install-date-time"/>. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
   <title>Helyi felhasználó</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Helyi felhasználó létrehozásához adja meg a vezetéknevét és az utónevét a <guimenu>Teljes név</guimenu> mezőben, a bejelentkezési nevét a <guimenu>Felhasználónév</guimenu> mezőben, a jelszavát pedig a <guimenu>Jelszó</guimenu> mezőben.
   </para>
   <para>
    A jelszó legalább nyolc karakter hosszú legyen, és tartalmazzon kis- és nagybetűket, valamint számokat. A jelszóban különbségnek számítanak a kis- és nagybetűk, és legfeljebb 72 karakter hosszú lehet.
   </para>
   <para>
    Biztonsági okokból határozottan ajánlott, hogy <emphasis>ne</emphasis> engedélyezze az <guimenu>Automatikus bejelentkezés</guimenu> funkciót. Emellett <emphasis>ne</emphasis> <guimenu>adja meg a Jelszó használata a felhasználóhoz</guimenu> beállítást, inkább adjon meg külön <systemitem class="username">root</systemitem>root jelszót a telepítés következő lépésében.
   </para>
   <para>
    Ha olyan rendszerben végzi a telepítést, amely tartalmazza a Linux korábbi telepítését, választhatja a <guimenu>Felhasználói adatok beolvasása egy korábbi telepítésből</guimenu> lehetőséget. Az elérhető felhasználói fiókok listájának megjelenítéséhez kattintson a <guimenu>Felhasználó választása</guimenu> elemre. Jelöljön ki egy vagy több felhasználót.
   </para>
   <para>
    Az olyan környezetekben, ahol a felhasználók kezelése központilag történik (például NIS vagy LDAP használatával), kihagyhatja a helyi felhasználók létrehozását. Ebben az esetben válassza a <guimenu>Felhasználók létrehozásának kihagyása</guimenu> lehetőséget.
   </para>
   <para>
    Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
   <title>A <quote>root</quote>, azaz a rendszergazda hitelesítése</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Írja be a rendszergazda (vagyis a <systemitem class="username">root</systemitem> felhasználó) jelszavát, vagy adjon meg egy nyilvános SSH-kulcsot. Ha kívánja, mindkettőt használhatja.
   </para>
   <para>
    A <systemitem class="username">root</systemitem> felhasználó széles körű engedélyekkel rendelkezik, ezért gondosan kell megválasztani a jelszót. A <systemitem class="username">root</systemitem> jelszót nem szabad elfelejtenie! Miután itt megadta, a jelszót nem lehet lekérni.
   </para>
   <tip>
    <title>Jelszavak és billentyűzetkiosztás</title>
    <para>
     Javasoljuk, hogy csak amerikai ASCII karaktereket használjon. Rendszerhiba vagy csökkentett módú rendszerindítás esetén előfordulhat, hogy a billentyűzetkiosztás honosított változata nem érhető el.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Ha a rendszert távolról, az SSH-n keresztül szeretné elérni nyilvános kulcs használatával, importáljon kulcsot cserélhető adathordozóról vagy meglévő partícióról. További információk: <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>.
   </para>

   <para>Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra&#x002E;</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
   <title>Telepítési beállítások</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyő használatával ellenőrizheti, illetve szükség esetén módosíthatja a felkínált telepítési beállításokat. Mindegyik beállításnál látható az aktuálisan megadott érték. Megváltoztatásukhoz kattintson a címsorra. Egyes beállítások – például a tűzfal vagy az SSH – közvetlenül a megfelelő hivatkozásokra kattintva módosíthatók.
   </para>
   <important>
    <title>Távoli hozzáférés</title>
    
    <para>
     Az itt végrehajtott változtatásokat később is bármikor el lehet végezni a telepített rendszerben. Ha azonban a telepítés után azonnal távoli hozzáférésre van szüksége, akkor a <guimenu>Biztonság</guimenu> beállításai között meg kell nyitnia az SSH portot.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Szoftver</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A telepítés hatókörét a telepítéshez választott modulok és bővítmények határozzák meg. A választástól függően azonban előfordulhat, hogy nem az összes csomag van kiválasztva a telepítéshez a modulban elérhetők közül.
      </para>
      <para>
       A <guimenu>Szoftver</guimenu> gombra kattintva megnyithatja a <guimenu>Szoftverválaszték és rendszerfeladatok</guimenu> képernyőt, ahol módosíthatja a szoftverválasztékot. Mindegyik lehetőség több szoftvercsomagot tartalmaz a meghatározott funkciókhoz (például: <guimenu>KVM állomáskiszolgáló</guimenu>). A még részletesebb, szoftvercsomag-alapú telepítéshez a <guimenu>Részletek</guimenu> gombra kattintva válthat át a YaST <guimenu>szoftverkezelőre</guimenu>. További információk: <xref linkend="cha-yast-software"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Rendszerindítás</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Az itt következő rész a rendszertöltő beállítását mutatja be. Az alapértelmezések módosítása csak valóban szükséges esetben ajánlott. Részletek: <xref linkend="cha-grub2"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Biztonság</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A <guimenu>CPU-javítások</guimenu> azokra a szoftverjavításokkal kapcsolatos, kernelszintű rendszerindítási parancssori paraméterekre utal, amelyeket mellékvágányos processzortámadás megakadályozására állítottak be. Másik lehetőség kiválasztásához kattintson a kijelölt elemre. Ennek részletes leírása: <xref linkend="vle-grub2-yast2-cpu-mitigations"/>.
      </para>
      <para>
       Alapértelmezés szerint a <guimenu>Tűzfal</guimenu> be van kapcsolva az összes beállított hálózati csatolón. A <systemitem class="daemon">firewalld</systemitem> teljes letiltásához kattintson a <guimenu>letiltás</guimenu> elemre (nem ajánlott). Részletes konfiguráció: <xref linkend="cha-security-firewall"/>.
      </para>
      <note os="sles;sled">
 <title>Tűzfalbeállítások a frissítések fogadásához</title>
 <para>
  Alapértelmezés szerint a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> tűzfala csak a bejövő kapcsolatokat blokkolja. Ha a rendszer egy másik tűzfal mögött van, amely blokkolja a kimenő forgalmat, győződjön meg arról, hogy engedélyezve van a <link xlink:href="https://scc.suse.com/"/> és a <link xlink:href="https://updates.suse.com"/> webhelyhez való kapcsolódás a 80-as és a 443-as porton, mivel ez szükséges a frissítések fogadásához.
 </para>
</note>
      <para>
       Az <guimenu>SSH szolgáltatás</guimenu> alapértelmezés szerint engedélyezve van, de a portja (22) zárva van a tűzfalban. Kattintson a <guimenu>megnyitás</guimenu> elemre a port megnyitásához vagy a <guimenu>letiltás</guimenu> elemre a szolgáltatás letiltásához. Vegye figyelembe, hogy ha le van tiltva az SSH, a távoli bejelentkezés nem lehetséges. További információért lásd: <xref linkend="cha-ssh"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Hálózati beállítások</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Megjeleníti az aktuális hálózati konfigurációt. Kattintson a <guimenu>Hálózati beállítások</guimenu> elemre a beállítások megváltoztatásához. Ennek részletes leírása: <xref linkend="sec-network-yast"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Kdump</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A Kdump a memória rendszerképét (<quote>memóriakép</quote>) a fájlrendszerben menti a kernel összeomlása esetén. Így a memóriaképfájlon végzett hibakereséssel meg lehet keresni az összeomlás okát. A Kdump alapértelmezés szerint előre be van állítva és engedélyezve van. További információk: <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Alapértelmezett systemd-célhely</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para os="sles">
       Ha telepítette az asztali alkalmazások modulját, a rendszer <guimenu>grafikus</guimenu> felülettel, hálózattal, többfelhasználós móddal és az ablakkezelő támogatásával töltődik be. Váltson a <guimenu>több felhasználó</guimenu> beállításra, ha nem szükséges az ablakkezelő használata.
      </para>
      
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Rendszer</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       A <guimenu>Rendszer</guimenu> gombra kattintva megtekintheti a hardvereszközökre vonatkozó részletes adatokat. A következő képernyőn a <guimenu>Kernelbeállítások</guimenu> módosítására is lehetőség van – további információ: <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
   <title>A telepítés elkezdése</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      
      <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    Amikor befejezte a rendszer beállítását a <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyőn, kattintson a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra. A szoftverválasztéktól függően előfordulhat, hogy a telepítést megerősítő képernyő megjelenése előtt további licencszerződéseket kell elfogadnia. Eddig a pontig nem történik változtatás a rendszeren. Miután másodszor is rákattintott a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra, megindul a telepítési folyamat.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
   <title>A telepítési eljárás</title>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="install_perform.png" width="100%"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
   <para>
    A telepítés során látható a telepítés előrehaladása. A telepítés végén a rendszer újraindul a telepített rendszerrel.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
