<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="hu">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Telepítési gyorskalauz</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="Y. B d."?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Ez a gyorskalauz lépésenként végigvezeti a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> telepítésén.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Igen</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Üdvözli a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>!</title>

  <para>
    A következő eljárásokkal telepítheti a terméket az összes támogatott hardverplatformon. Ezek a műveletek azt feltételezik, hogy sikeresen betöltötte a telepítési rendszert, és végrehajtotta az<phrase os="sles">/IPLed</phrase> programbetöltési műveletet. A részletesebb telepítési utasításokat és a telepítési stratégiák ismertetését lásd: <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sles">A telepítési rendszer betöltéséhez vagy a programbetöltéshez (IPL) szükséges platformfüggő előkészületekről az említett útmutató következő részeiben tájékozódhat:</phrase>
  </para>
  <itemizedlist os="sles">
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-x86"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-aarch64"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-power"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <xref linkend="cha-zseries"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Az alapértelmezett telepítési művelet</title>
   <para>
    A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15-ös verziójától kezdődően a telepítési adathordozó csak a telepítőprogramot, vagyis a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítéséhez, frissítéséhez és regisztrálásához szükséges minimális parancssori rendszert tartalmazza. A telepítés során további funkciókat adhat a rendszerhez, ha kiválasztja azokat a modulokat, amelyeket a telepítőprogramon kívül még telepíteni szeretne.
   </para>
   <para>
    Az alapértelmezett telepítéshez hálózati hozzáférésre van szükség a SUSE Ügyfélközpont vagy egy helyi telepítésiforrás-kezelő kiszolgáló elérése érdekében, hogy le lehessen kérni a modulok telepítési forrásbeli adatait. Ha a telepítést hálózati hozzáférés nélkül kívánja végrehajtani, egy másik telepítési adathordozóra, az SLE-15-Packages ISO-rendszerképre is szükség lesz.
   </para>
   <para>
    A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítéséhez töltse be a telepítőprogramot vagy végezze el az <phrase os="sles">IPL</phrase> műveletet a telepítési adathordozóról, és kezdje el a telepítést.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>A nyelv, a billentyűzet és a termék kiválasztása</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_product_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A <guimenu>Nyelv</guimenu> és a <guimenu>Billentyűzetkiosztás</guimenu> beállításainak inicializálása a rendszerindító képernyőn megadott nyelvi beállításoknak megfelelően történik. Ha nem változtatja meg az alapértelmezett értéket, a nyelv beállítása Angol (Egyesült Államok) lesz. Változtassa meg a beállításokat, ha szükséges. A billentyűzetkiosztást a <guimenu>Billentyűzetkiosztás tesztelése</guimenu> mezőben próbálhatja ki.
     </para>
     <para>
      A telepítőprogrammal a SUSE Linux Enterprise összes alaptermékét telepítheti, amelyek a következők:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server (<phrase os="sles">az itt ismertetett termék</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop (<phrase os="sles">a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sled/"/> </phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing (a telepítési útmutatást lásd: FIXME)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications (a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/>)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Válassza ki a telepíteni kívánt terméket. A telepítendő termékhez regisztrációs kódra van szükség. A jelen dokumentumban azt feltételezzük, hogy a <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> terméket választotta. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Licencszerződés</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_license_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Olvassa el a licencszerződést. A licencszerződés a rendszerindító képernyőn beállított nyelven jelenik meg. A fordítások a <guimenu>Licenc nyelve</guimenu> legördülő listából érhetők el. A szerződést az <guimenu>Igen, elfogadom a licencmegállapodást</guimenu> lehetőségre kattintva el kell fogadnia ahhoz, hogy el tudja végezni a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítését. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Hálózati beállítások</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A telepítőprogram elemzi a rendszert, megkeresi az adattároló eszközöket, illetve megpróbálja megtalálni a telepített egyéb rendszereket. Ha a hálózat konfigurálása automatikusan történt a DHCP használatával a telepítés elkezdésekor, akkor a rendszer megjeleníti a regisztrációs lépést.
     </para>
     <para>
      Ha a hálózat még nincs konfigurálva, megjelenik a <guimenu>Hálózati beállítások</guimenu> párbeszédpanel. Válasszon hálózati csatolót a listából, és a konfigurálásához kattintson a <guimenu>Szerkesztés</guimenu> elemre. Másik lehetőségként a <guimenu>Hozzáadás</guimenu> elemre kattintva manuálisan is felveheti a csatolót. További információ: <xref linkend="sec-yast-install-network"/> és <xref linkend="sec-network-yast"/>. Ha hálózati hozzáférés nélküli telepítést kíván végrehajtani, hagyja ki ezt a lépést úgy, hogy nem változtat meg semmit, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 os="sles" arch="zseries" xml:id="sec-sle-installquick-install-hdd">
     <title>IBM Z: Lemez aktiválása</title>
     <para>
      Hagyja ki ezt a lépést, ha nem IBM Z hardverre végzi a telepítést.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Konfigurálja a csatlakoztatott merevlemezeket. Válassza a DASD, a Fibre Channel Attached SCSI Disks (zFCP) vagy az iSCSI lehetőséget a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítéséhez. A DASD és a zFCP konfigurációs beállításokat megjelenítő gomb csak akkor érhető el, ha a megfelelő eszközök csatlakoztatva vannak. A <guimenu>Következő</guimenu> gombra kattintva folytassa a kiválasztott lemeztípus beállításával.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Regisztráció</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_registration_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A technikai támogatás és a termékfrissítések eléréséhez regisztrálnia és aktiválnia kell a terméket a SUSE Ügyfélközpontban vagy egy helyi regisztrációs kiszolgálón. Ha ebben a szakaszban végzi el a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> regisztrálását, akkor azonnal hozzáférhet a frissítési forráshoz is. Így az elérhető legújabb frissítésekkel és javításokkal együtt telepítheti a rendszert.
     </para>
     <para>
      Regisztrálás esetén a telepítési források, valamint a modulok és a bővítmények (amelyeket a következő lépésben telepíthet) függőségei a regisztrációs kiszolgálóról töltődnek be.
     </para>
     <para>
      Ha offline az állapota, vagy ki szeretné hagyni a regisztrációt, válassza a <guimenu>Regisztráció kihagyása</guimenu> lehetőséget. Folytassa a telepítést a következő részben leírtak szerint: <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Ha a SUSE Ügyfélközpontban szeretné végrehajtani a regisztrációt, az <guimenu>E-mail-cím</guimenu> mezőben adja meg az SCC-fiókjához tartozó e-mail-címet, a <guimenu>Regisztrációs kód</guimenu> mezőben pedig adja meg a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> regisztrációs kódját. Ha a szervezetnek van helyi regisztrációs kiszolgálója, másik lehetőségként a kiszolgálón is elvégezheti a regisztrációt. Válassza a <guimenu>Rendszer regisztrálása helyi SMT-kiszolgálóval</guimenu> lehetőséget, és írja be vagy a legördülő listából válassza ki az URL-címet.
     </para>

     

     <tip>
      <title>Javítások telepítése a rendszer telepítésekor</title>
      <para>
       Miután sikeresen elvégezte a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> regisztrációját, a rendszer megkérdezi, hogy a telepítés során szeretné-e az online elérhető legújabb frissítéseket is telepíteni. Ha az <guimenu>Igen</guimenu> lehetőséget választja, a rendszerre telepítve lesznek a legújabb csomagok, és közvetlenül a telepítés után nem lesz szükség frissítésre. Ajánlott bekapcsolni ezt a funkciót.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Bővítmények és modulok kiválasztása</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Bővítmények és modulok kiválasztása</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        

        <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_extensions_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      A rendszer sikeres regisztrálása után a telepítőprogram felsorolja a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> elérhető moduljait és bővítményeit. A modulok olyan összetevők, amelyekkel az igényeihez igazíthatja a terméket. A modulok ingyenesen érhetők el. A bővítmények funkciókkal egészítik ki a terméket. A bővítmények előfizetésként érhetők el, és regisztrációs kulcsot igényelnek, amelyért díjat kell fizetni.
     </para>
     <para>
      Egyes modulok és bővítmények elérhetősége a telepítés első lépésében választott terméktől függ. A modulok és az életciklusuk leírásának megjelenítéséhez jelölje ki a kívánt modult. Részletesebb tájékoztatást a <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Kiadási megjegyzések</link> részben talál.
     </para>
     <para>
      A modulok kiválasztása közvetett módon hatással van a telepítés hatókörére, mivel meghatározza, hogy mely szoftverforrások (telepítési források) érhetők el a telepítéshez és a futó rendszerben.
     </para>

     <para>
      A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> elérhető moduljai és bővítményei a következők:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Alaprendszer modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Ez a modul alapszintű rendszerrel egészíti ki a telepítőprogramot. Erre a modulra szükség van minden egyéb modulhoz és bővítményhez. A csak az alaprendszert tartalmazó telepítési hatókör a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> előző verzióiban használt <citetitle>minimális rendszer</citetitle> telepítési lehetőségnek felel meg.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Nincs
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Tárolók modul</term>
       <listitem>
        <para>
         A tárolókhoz szükséges támogatást és eszközöket tartalmazza.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Asztali alkalmazások modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Grafikus felhasználói felületet és fontos asztali alkalmazásokat ad hozzá a rendszerhez. Ez a modul előfeltételnek számít a kiszolgálói alkalmazások és a fejlesztői eszközök moduljának telepítéséhez.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Fejlesztői eszközök modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Fordítóprogramokat (beleértve a <package>gcc</package> programot), valamint az alkalmazások lefordításához és hibakereséséhez szükséges könyvtárakat tartalmaz.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Asztali alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Korábbi modul</term>
       <listitem>
        <para>
         A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> előző verzióiban elérhető csomagokat tartalmazza, amelyek már nem érhetők el az SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> verzióban. Ez a modul az SLES előző verziójából végrehajtott migrálás esetén ajánlott.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Nyilvános felhő modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Tartalmazza az összes olyan eszközt, amellyel létrehozhatók a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> felhőbeli környezetben, például az Amazon Web Services (AWS), a Microsoft Azure, a Google Compute Platform vagy a SUSE OpenStack Cloud környezetben történő telepítéséhez szükséges rendszerképek.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Kiszolgálói alkalmazások modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Kiszolgálói funkciókat biztosít olyan hálózati szolgáltatásokkal, mint a DHCP-kiszolgáló, a névkiszolgáló vagy a webkiszolgáló.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform eszközei modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Eszközöket biztosít a SUSE Cloud Application Platform termék használatához.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
	 Hozzáférést biztosít az openSUSE-közösség által kezelt <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> csomagjaihoz. Ezek a csomagok L3-támogatás nélkül érhetők el, és nem akadályozzák a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> támogathatóságát. További információ: <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Nincs
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>Web és parancsfájlok modul</term>
       <listitem>
        <para>
         A futó webkiszolgálókhoz alkalmas csomagokat tartalmaz.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Enterprise Storage</term>
       <listitem>
        <para>
         Támogatást nyújt a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> Ceph-alapú elosztott tárolásához. Különálló licenckulcsot igényel.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise High Availability bővítmény</term>
       <listitem>
        <para>
         Fürtözési támogatást biztosít a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kritikus fontosságú beállításaihoz. Ez a bővítmény különálló licenckulcsot igényel.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Live Patching</term>
       <listitem>
        <para>
         Támogatást nyújt a kritikus javítások rendszerleállítás nélküli végrehajtásához. Ez a bővítmény különálló licenckulcsot igényel.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry os="sles">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation bővítmény</term>
       <listitem>
        <para>
         Kiegészíti a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> funkciót a SUSE Linux Enterprise Desktop csomagjaival, például további asztali alkalmazásokkal (irodai programcsomag, e-mail-ügyfél, grafikus szerkesztő stb.) és könyvtárakkal. Lehetővé teszi a két termék együttes használatát egy teljes funkcionalitású munkaállomás létrehozásához. Ez a bővítmény különálló licenckulcsot igényel.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Asztali alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
     </variablelist>
     <para>
      Néhány modul más modulok telepítésétől függ. Ezért előfordulhat, hogy amikor kiválaszt egy modult, más modulok is ki lesznek választva automatikusan a függőségek teljesítéséhez.
     </para>
     <para>
      A terméktől függően az is lehetséges, hogy a regisztrációs kiszolgáló ajánlottként jelöl meg bizonyos modulokat és bővítményeket. Az ajánlott moduloknál és bővítményeknél automatikusan ki van választva a regisztráció és a telepítés. Ha nem szeretné telepíteni az ajánlott összetevőket, törölje kézzel a jelölésüket.
     </para>
     <para>
      Jelölje ki a telepíteni kívánt modulokat és bővítményeket, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha kiválasztott egy vagy több bővítményt, a rendszer kérni fogja a megfelelő regisztrációs kódok megadását. A választásától függően előfordulhat, hogy további licencszerződéseket is el kell fogadnia.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Kiegészítő termék</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanel lehetővé teszi, hogy olyan további szoftverforrásokkal (úgynevezett <quote>telepítési forrásokkal</quote>) egészítse ki a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> telepítését, amelyek nem érhetők el a SUSE Ügyfélközpontban. Az ilyen kiegészítő termékek között megtalálhatók a harmadik felek által fejlesztett termékek és illesztőprogramok, illetve a rendszerhez tartozó további szoftverek is.
     </para>
     <tip>
      <title>Illesztőprogramok hozzáadása a telepítés során</title>
      <para>
       A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanel segítségével az illesztőprogramok frissítéséhez is megadhat telepítési forrásokat. A SUSE Linux Enterprise illesztőprogram-frissítései a <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/> címen érhetők el. Ezek az illesztőprogramok a SUSE SolidDriver Program keretében készültek.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Ha ki szeretné hagyni ezt a lépést, a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Máskülönben engedélyezze a <guimenu>Kiegészítő termékek telepítése</guimenu> lehetőséget. Adja meg a telepítési forrásnak megfelelő hordozó típusát, helyi elérési útját vagy hálózati helyét, majd kövesse a képernyőn megjelenő utasításokat.
     </para>
     <para>
      A telepítési forrás leírását tartalmazó fájlok azonnali letöltéséhez kattintson a <guimenu>Telepítési források leírófájljának letöltése</guimenu> lehetőségre. Ha nem jelöli be ezt a lehetőséget, a letöltés a telepítés megkezdése után történik meg. A <guimenu>Következő</guimenu> gombra kattintva lépjen tovább, és szükség esetén helyezze be az adathordozót. A termék tartalmától függően előfordulhat, hogy további licencszerződések elfogadása szükséges. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha olyan kiegészítő terméket választott, amelyhez regisztrációs kulcs szükséges, a rendszer kérni fogja a megadását, mielőtt folytatná a következő lépéssel.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Rendszerszerepkör</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sles" fileref="install_system_role_sles.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A rendszerszerepkörök elérhetősége a választott moduloktól és bővítményektől függ. A rendszerszerepkörök határozzák meg például a particionálási javaslatot, valamint a telepítéshez előzetesen kiválasztott szoftverek készletét. A választáshoz tekintse át a képernyőn megjelenített leírást. Válasszon egy szerepkört, majd a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     <tip>
      <title>Kiadási megjegyzések</title>
      <para>
       Ettől kezdve a <guimenu>Kiadási megjegyzések</guimenu> funkcióval a telepítési folyamat bármelyik képernyőjén megjeleníthetők a kiadási megjegyzések.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Javasolt particionálás</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Ellenőrizze a rendszer által felkínált partícióbeállítást. Szükség esetén módosítsa. A következő lehetőségek közül választhat:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Segített telepítés</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Elindít egy varázslót, amelynek segítségével pontosíthatja a javasolt particionálást. Az elérhető lehetőségek a rendszer beállításától függnek. Ha a rendszer több merevlemezt is tartalmaz, kiválaszthatja, hogy mely lemez(eke)t kívánja használni, és hol szeretné elhelyezni a gyökérpartíciót. Ha a lemezek már tartalmaznak partíciókat, válassza ki, hogy eltávolítja vagy átméretezi azokat.
        </para>
        <para>
         A következő lépésekben LVM-támogatást és lemeztitkosítást is megadhat. Megváltoztathatja a gyökérpartíció fájlrendszerét, és meghatározhatja, hogy szeretne-e különálló saját partíciót létrehozni.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Szakértői particionálás</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A <guimenu>Szakértői particionálás</guimenu> funkciót nyitja meg – leírása: <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Lehetősége van a particionálás minden beállításának megadására, és egyéni beállítások használatára. Ez a lehetőség szakértőknek ajánlott.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      A felkínált beállítások változtatás nélküli elfogadásához kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     <tip>
      <title>Kiadási megjegyzések</title>
      <para>
       Ettől kezdve a <guimenu>Kiadási megjegyzések</guimenu> funkcióval a telepítési folyamat bármelyik képernyőjén megjeleníthetők a kiadási megjegyzések.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Óra és időzóna beállítása</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Válassza ki a rendszerben használni kívánt órát és időzónát. Ha manuálisan kívánja beállítani az időt, vagy az időszinkronizáláshoz NTP-kiszolgálót kíván beállítani, kattintson az <guimenu>Egyéb beállítások</guimenu> gombra. Részletes információk: <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Helyi felhasználó</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Helyi felhasználó létrehozásához adja meg a vezetéknevét és az utónevét a <guimenu>Teljes név</guimenu> mezőben, a bejelentkezési nevét a <guimenu>Felhasználónév</guimenu> mezőben, a jelszavát pedig a <guimenu>Jelszó</guimenu> mezőben.
     </para>
     <para>
      A jelszó legalább nyolc karakter hosszú legyen, és tartalmazzon kis- és nagybetűket, valamint számokat. A jelszóban különbségnek számítanak a kis- és nagybetűk, és legfeljebb 72 karakter hosszú lehet.
     </para>
     <para>
      Biztonsági okokból határozottan ajánlott, hogy <emphasis>ne</emphasis> engedélyezze az <guimenu>Automatikus bejelentkezés</guimenu> funkciót. Emellett <emphasis>ne</emphasis> <guimenu>adja meg a Jelszó használata</guimenu> a <systemitem class="username">root</systemitem> felhasználóhoz beállítást, inkább adjon meg külön <systemitem class="username">root</systemitem> jelszót a telepítés következő lépésében. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>A rendszergazda (<quote>root</quote>) jelszava</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Írjon be egy jelszót a rendszergazdai fiók számára (ezt nevezik <systemitem class="username">root</systemitem> felhasználónak).
     </para>
     <para>
      A <systemitem class="username">root</systemitem> jelszót nem szabad elfelejtenie! Miután itt megadta, a jelszót nem lehet lekérni. További információk: <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Telepítési beállítások</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_summary_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyő használatával ellenőrizheti, illetve szükség esetén módosíthatja a felkínált telepítési beállításokat. Mindegyik beállításnál látható az aktuálisan megadott érték. Megváltoztatásukhoz kattintson a címsorra. Egyes beállítások – például a tűzfal vagy az SSH – közvetlenül a megfelelő hivatkozásokra kattintva módosíthatók.
     </para>
     <tip>
      <title>Távoli hozzáférés</title>
      <para>
       Az itt végrehajtott változtatásokat később is bármikor el lehet végezni a telepített rendszerben. Ha azonban közvetlenül a telepítés után szükséges a távoli hozzáférés használata, ellenőrizze a <guimenu>Tűzfal és SSH</guimenu> beállításokat.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Szoftver</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A telepítés hatókörét a telepítéshez választott modulok és bővítmények határozzák meg. A választástól függően azonban előfordulhat, hogy nem az összes csomag van kiválasztva a telepítéshez a modulban elérhetők közül.
        </para>
        <para>
         A <guimenu>Szoftver</guimenu> gombra kattintva megnyithatja a <guimenu>Szoftverválaszték és rendszerfeladatok</guimenu> képernyőt, ahol módosíthatja a szoftverválasztékot. Mindegyik lehetőség több szoftvercsomagot tartalmaz a meghatározott funkciókhoz (például: <guimenu>KVM állomáskiszolgáló</guimenu>). A még részletesebb, szoftvercsomag-alapú telepítéshez a <guimenu>Részletek</guimenu> gombra kattintva válthat át a YaST <guimenu>szoftverkezelőre</guimenu>. További információk: <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rendszerindítás</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Az itt következő rész a rendszertöltő beállítását mutatja be. Az alapértelmezések módosítása csak valóban szükséges esetben ajánlott. Részletek: <xref linkend="cha-grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Tűzfal és SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Alapértelmezés szerint a tűzfal úgy van engedélyezve, hogy az összes hálózati csatoló a nyilvános zónára van beállítva. A beállítás részletes ismertetése: <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/>.
        </para>
        <para>
         Az SSH szolgáltatás alapértelmezés szerint engedélyezve van, és a portja (22-es port) nyitva van. A beállítások megváltoztatásához kattintson az <guimenu>engedélyezés és megnyitás</guimenu> hivatkozásra. Vegye figyelembe, hogy ha le van tiltva az SSH, akkor nem lehet távolról bejelentkezni.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A Kdump a memória rendszerképét (<quote>memóriakép</quote>) a fájlrendszerben menti a kernel összeomlása esetén. Így a memóriaképfájlon végzett hibakereséssel meg lehet keresni az összeomlás okát. A Kdump alapértelmezés szerint előre be van állítva és engedélyezve van. További információk: <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Alapértelmezett Systemd-célhely</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para os="sles">
         Ha telepítette az asztali alkalmazások modulját, a rendszer <guimenu>grafikus</guimenu> felülettel, hálózattal, többfelhasználós móddal és az ablakkezelő támogatásával töltődik be. Váltson a <guimenu>több felhasználó</guimenu> beállításra, ha nem szükséges az ablakkezelő használata.
        </para>
        
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rendszer</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A <guimenu>Rendszer</guimenu> gombra kattintva megtekintheti a hardvereszközökre vonatkozó részletes adatokat. A következő képernyőn a <guimenu>Kernelbeállítások</guimenu> módosítására is lehetőség van – további információ: <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>A telepítés elkezdése</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_confirm_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Amikor befejezte a rendszer beállítását a <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyőn, kattintson a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra. A szoftverválasztéktól függően előfordulhat, hogy a telepítést megerősítő képernyő megjelenése előtt további licencszerződéseket kell elfogadnia. Eddig a pontig nem történik változtatás a rendszeren. Miután másodszor is rákattintott a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra, megindul a telepítési folyamat.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>A telepítési folyamat</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sles" fileref="install_perform_sles.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A telepítés során részletesen nyomon követhető a folyamat a <guimenu>Részletek</guimenu> lapon.
     </para>
     <para>
      A telepítés végén a rendszer újraindul a telepített rendszerrel. Jelentkezzen be, és indítsa el a YaST modult a rendszer finomhangolásához. Grafikus asztali környezet vagy távoli hozzáférés esetén olvassa el a YaST terminálról való használatával kapcsolatos tudnivalókat: <xref linkend="cha-yast-text"/>.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Telepítés regisztráció nélkül</title>
   <para>
    Ha úgy hajtja végre a telepítést, hogy nem csatlakozik regisztrációs kiszolgálóhoz, akkor telepítés közben nem tudja regisztrálni a rendszert. Ennek következtében nem fogja tudni fogadni a telepítési forrás modulokra és bővítményekre vonatkozó konfigurációját a regisztrációs kiszolgálótól. A normál telepítés lehetővé tételéhez a SUSE biztosít egy második telepítési adathordozót is, az SLE-15-Packages ISO-rendszerképet.
   </para>

   <note>
    <title>A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> regisztrálása</title>
    <para>
     A rendszert és a bővítményeket regisztrálnia kell ahhoz, hogy megkaphassa a frissítéseket, és jogosult legyen a támogatásra. Ha telepítés közben nem hajtja végre a regisztrálást, később bármikor megteheti ezt a futó rendszerből. Ehhez futtassa a <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Termékregisztráció</guimenu></menuchoice> szolgáltatását.
    </para>
   </note>

   <para>
    Regisztráció nélküli telepítés végrehajtásához az SLE-15-Packages ISO-rendszerkép tartalmának elérhetőnek kell lennie a telepítés során. Ezt úgy valósíthatja meg, hogy a rendszerképet helyi merevlemezre vagy hordozható flash meghajtóra másolja, DVD-re írja, vagy elérhetővé teszi a helyi hálózaton. Olyan módszert válasszon, amelyet a hardver támogat.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Adatok másolása az SLE-15-Packages ISO-rendszerképből hordozható flash meghajtóra
    </title>
    <para>
     ISO-rendszerkép tartalmának hordozható flash meghajtóra történő másolásához használja a következő parancsot.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     A <replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> helyőrző helyett az ISO-rendszerképfájl relatív vagy abszolút elérési útját kell megadni. A <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> helyőrző helyett a flash meghajtó egyik partíciójának elérési útját kell megadni (általában csak egy partíció van). Az eszköz és a partícióinak azonosításához helyezze be az eszközt, és használja az alábbi példában bemutatott parancsokat:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     Ebben az esetben a használandó parancs a következő:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Ellenőrizze, hogy az eszközön található-e megfelelő méretű partíció (6 GB méretű vagy ennél nagyobb). A partíció nem lehet csatlakoztatva a <command>dd</command> parancs futtatásakor. Vegye figyelembe, hogy a partíción található összes adat törlődni fog.
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>A regisztráció nélküli telepítés elkezdése</title>
    <para>
     A telepítés megegyezik az <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/> című részben leírtakkal, csak a rendszer regisztrálásának és a modulok/bővítmények hozzáadásának lépései különböznek. A telepítés elkezdéséhez hajtsa végre az <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/> című rész lépéseit, az <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> résztől az <phrase os="sles"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-hdd"/></phrase> részig.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>A regisztráció kihagyása</title>
    <para>
     A <guimenu>Regisztráció</guimenu> képernyőn válassza a <guimenu>Regisztráció kihagyása</guimenu> lehetőséget. Fogadja el a figyelmeztetést az <guimenu>OK</guimenu> gombra kattintva, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_registration_offline_sles.png" width="100%"/>
       

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Az SLE-15-Packages rendszerkép elérése</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_add-on_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanelen válassza a <guimenu>További kiegészítő terméket szeretnék telepíteni</guimenu> lehetőséget, és adja meg az SLE-15-Packages ISO-rendszerkép forrását. A telepítési forrás leírását tartalmazó fájlok azonnali letöltéséhez kattintson a <guimenu>Telepítési források leírófájljának letöltése</guimenu> lehetőségre. Ha nem jelöli be ezt a lehetőséget, a letöltés a telepítés elkezdése után történik meg. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha a <guimenu>DVD</guimenu> adatforrást választja, a rendszer kérni fogja az adathordozó behelyezését.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Bővítmények és modulok kiválasztása</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     A <guimenu>Bővítmény és modul választása</guimenu> párbeszédpanelen terméket kell választania: legalább egy modult és egy vagy több bővítményt (az utóbbi nem kötelező).
    </para>

    <para>
      Az SLE-15-Packages ISO-rendszerkép a SUSE Linux Enterprise összes termékéhez tartalmaz bővítményeket és modulokat. Ügyeljen arra, hogy csak az alább felsorolt modulokat és bővítményeket válassza ki; ellenkező esetben előfordulhat, hogy a rendszer nem lesz telepíthető, és nem lesz elérhető hozzá a SUSE támogatása.
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Termék</term>
      <listitem>
       <para>
        A termékválasztás kötelező. Válassza az <guimenu>SLES 15 15-0</guimenu> lehetőséget.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry>
      <term>Modulok</term>
      <listitem>
       <para>
        A modulok kiegészítik a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> funkcióit, és díjmentesen vehetők igénybe. A <guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu> telepítése kötelező. A <guimenu os="sles">Server-Applications-Module 15-0</guimenu> telepítése is ajánlott.
       </para>
       <para>
        Vegye figyelembe, hogy a modulok többsége más moduloktól függ. Ezek a függőségek itt nem oldhatók fel automatikusan. Gondoskodjon a függőségek kézi megoldásáról, mert ha ezt elmulasztja, a telepítés sikertelen lesz a későbbiekben. A részleteket lásd a következő listában.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Ez a modul alapszintű rendszerrel egészíti ki a telepítőprogramot. Erre a modulra szükség van minden egyéb modulhoz és bővítményhez. A csak az alaprendszert tartalmazó telepítési hatókör a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> előző verzióiban használt <citetitle>minimális rendszer</citetitle> telepítési lehetőségnek felel meg. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Nincs
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Containers-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         A tárolókhoz szükséges támogatást és eszközöket tartalmazza. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Grafikus felhasználói felületet (Wayland) és fontos asztali alkalmazásokat ad hozzá a rendszerhez. Ez a modul előfeltételnek számít a kiszolgálói alkalmazások és a fejlesztői eszközök moduljának telepítéséhez. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Fordítóprogramokat (beleértve a <package>gcc</package> programot), valamint az alkalmazások lefordításához és hibakereséséhez szükséges könyvtárakat tartalmaz.
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Legacy-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         A <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> előző verzióiban elérhető csomagokat tartalmazza, amelyek már nem érhetők el az SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15</phrase></phrase> verzióban. Ez a modul az SLES előző verziójából végrehajtott migrálás esetén ajánlott. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Public-Cloud-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Tartalmazza az összes olyan eszközt, amellyel létrehozhatók a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> felhőbeli környezetben, például az Amazon Web Services (AWS), a Microsoft Azure, a Google Compute Platform vagy a SUSE OpenStack Cloud környezetben történő telepítéséhez szükséges rendszerképek. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Server-Applications-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         Kiszolgálói funkciókat biztosít olyan hálózati szolgáltatásokkal, mint a DHCP-kiszolgáló, a névkiszolgáló vagy a webkiszolgáló. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara os="sles">
        <title><guimenu>Web-Scripting-Module 15-0</guimenu></title>
        <para>
         A futó webkiszolgálókhoz alkalmas csomagokat tartalmaz. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry os="sles">
      <term>Kiegészítések</term>
      <listitem>
       <para>
        A bővítményválasztás nem kötelező. A bővítmények további alapvető funkciókkal egészítik ki a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kínálatát, és regisztrációs kulcsot igényelnek, amelyért díjat kell fizetni.
       </para>
       <para>
        Vegye figyelembe, hogy a bővítmények a moduloktól függenek. Ezek a függőségek itt nem oldhatók fel automatikusan. Gondoskodjon a függőségek kézi megoldásáról, mert ha ezt elmulasztja, a telepítés sikertelen lesz a későbbiekben. A részleteket lásd a következő listában.
       </para>
       <formalpara>
        <title>SUSE Linux Enterprise High Availability bővítmény (<guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu>)</title>
        <para>
         Fürtözési támogatást biztosít a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kritikus fontosságú beállításaihoz. Válassza az <guimenu>SLEHA15 15-0</guimenu> lehetőséget a telepítéséhez. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Kiszolgálói alkalmazások
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title>
         SUSE Linux Enterprise Workstation bővítmény (<guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu>).
        </title>
        <para>
         Kiegészíti a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> funkciót a SUSE Linux Enterprise Desktop csomagjaival, például további asztali alkalmazásokkal (irodai programcsomag, e-mail-ügyfél, grafikus szerkesztő stb.) és könyvtárakkal. Lehetővé teszi a két termék együttes használatát egy teljes funkcionalitású munkaállomás létrehozásához. Válassza az <guimenu>SLEWE15 15-0</guimenu> lehetőséget a telepítéséhez. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Asztali alkalmazások
        </para>
       </formalpara>
      </listitem>
     </varlistentry>
     
    </variablelist>

    <warning os="sles">
     <title>Nem engedélyezett választások</title>
     <para>
      <emphasis>Ne</emphasis> telepítse a következő elemek egyikét sem a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> rendszerre, ellenkező esetben előfordulhat, hogy a rendszer nem lesz telepíthető, és nem lesz elérhető hozzá a SUSE támogatása.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-HPC 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-SAP 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLED15 15-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    
    <para>
     Amikor befejezte a modulok és a bővítmények kiválasztását, a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>A bővítmények és a modulok kiválasztásának megerősítése</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata os="sles" fileref="install_modlist_offline_sles.png" width="100%"/>
       
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     A telepítésre kiválasztott összes modul listája a <guimenu>Kiegészítő termék telepítése</guimenu> párbeszédpanelen látható. A lista megváltoztatásához használja a <guimenu>Hozzáadás</guimenu> vagy a <guimenu>Törlés</guimenu> funkciót. A <guimenu>Hozzáadás</guimenu> gombra kattintva további kiegészítő termékeket vehet fel. A telepítés folytatásához kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>A telepítés befejezése</title>
    <para>
     Ettől a ponttól kezdődően a telepítés ugyanúgy történik, mint az alapértelmezett telepítés. Folytassa az <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/> című rész <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> lépésével.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
