<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xml:base="art_sle_install_quick.xml" id="art.sle.installquick" lang="it">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><emphasis>Riferimento rapido per l'installazione</emphasis></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase><phrase role="productname">12<phrase os="sles;sled;slerte"/></phrase></subtitle>
 <articleinfo>
  <productnumber><phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
  <abstract>
   <para>
    Elenca i requisiti di sistema e guida passo dopo passo all'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> da DVD o da un'immagine ISO.
   </para>
  </abstract>
 </articleinfo>
 <abstract>
  <para>
   Utilizzare le procedure riportate di seguito per installare una nuova versione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. Nel presente documento viene fornita una rapida panoramica sulla modalità di esecuzione di un'installazione predefinita di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> sull'architettura x86_64.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.sle.installquick">
  <title>Benvenuti in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Per ulteriori informazioni sull'installazione e sulle strategie di distribuzione, consultare la documentazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> all'indirizzo <ulink url="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Requisiti minimi di sistema</title>
   
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Qualsiasi processore AMD64/Intel* EM64T (i processori a 32 bit non sono supportati)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      RAM fisica da 512 MB (consigliata 1 GB o più)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3.5 GB di spazio su disco disponibile (consigliato ulteriore spazio)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Risoluzione video 800 x 600 (consigliata 1024 x 768 o superiore)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
   <para>
    Utilizzare le seguenti istruzioni se sul PC non è presente il sistema Linux o se si desidera sostituire un sistema Linux esistente.
   </para>
   
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Inserire il DVD di <phrase role="productname"><phrase os="sled">di SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> nell'apposita unità, quindi riavviare il computer per eseguire il programma di installazione. Nei computer dotati di BIOS tradizionale sarà possibile visualizzare la 
schermata di avvio grafica riportata di seguito. Nei computer dotati di UEFI, viene utilizzata una schermata di avvio leggermente diversa. Nei computer dotati di UEFI è supportato l'avvio sicuro.
     </para>
     <para>
      Utilizzare <keycap>F2</keycap> per modificare la lingua del programma di installazione. Il layout della tastiera corrispondente viene selezionato automaticamente. Vedere <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> o <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/> per ulteriori informazioni sulla modifica delle opzioni di avvio.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selezionare <guimenu>Installazione</guimenu> nella schermata di avvio, quindi premere <keycap function="enter"/>. In questo modo, il sistema si avvia e carica il programma di installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Il layout relativo alla <guimenu>lingua</guimenu> e alla <guimenu>tastiera</guimenu> viene inizializzato in base alle impostazioni di lingua selezionate nella schermata di avvio. Se necessario, modificare tale impostazioni in questa schermata.
     </para>
     <para>
      Leggere i contratti di licenza visualizzati nella lingua selezionata nella schermata di avvio. Sono disponibili le <guimenu>traduzioni della licenza</guimenu>. È necessario accettare il contratto selezionando <guimenu>Accetto il contratto di licenza</guimenu> per installare <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Viene eseguita un'analisi di sistema, durante la quale il programma di installazione verifica i dispositivi di memorizzazione e tenta di rilevare altri sistemi installati. Se non è stato possibile configurare automaticamente la rete durante l'avvio del sistema di installazione, si apre la finestra di dialogo <guimenu>Impostazioni di rete</guimenu>.
     </para>
     <para>
      In seguito alla configurazione di almeno un'interfaccia di rete, è possibile registrare il proprio sistema su SUSE Customer Center (SCC). Immettere l'indirizzo e-mail associato all'account SCC e il codice di registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled"> SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Il completamento della registrazione è un prerequisito per ottenere gli aggiornamenti di prodotto e per avere diritto a ricevere supporto tecnico. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     

     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <tip>
      <title>installazione delle patch di prodotto al momento dell'installazione</title>
      <para>
       Se la registrazione di <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> su SUSE Customer Center è stata completata correttamente, durante l'installazione viene richiesto se si desidera installare gli aggiornamenti in linea più recenti. Se si seleziona <guimenu>Sì</guimenu>, il sistema verrà installato con i pacchetti più recenti e non sarà necessario applicare gli aggiornamenti in seguito all'installazione. Si consiglia di selezionare quest'opzione.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Note di rilascio</title>
      <para>
       Da questo momento in poi, è possibile visualizzare le note di rilascio in qualsiasi schermata durante il processo di installazione selezionando <guimenu>Note di rilascio</guimenu>.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Al termine della registrazione del sistema, in YaST viene visualizzato un elenco di prodotti aggiuntivi ed estensioni disponibili per <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> da SUSE Customer Center. Nell'elenco sono presenti estensioni gratuite, come ad esempio gli SDK di SUSE Linux Enterprise, oltre a prodotti aggiuntivi per i quali è necessaria la chiave di registrazione (soggetta a dei costi). Fare clic su una voce per visualizzare la relativa descrizione. Selezionare facoltativamente un componente aggiuntivo o un'estensione per l'installazione attivando il segno di spunta corrispondente. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Selezione di estensioni</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> è possibile aggiungere ulteriori origini software (denominate <quote>archivi</quote>) in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, che non sono fornite da SUSE Customer Center. Tali prodotti aggiuntivi potrebbero includere prodotti e driver di terze parti o software aggiuntivo per il sistema in uso.
     </para>
     <tip>
      <title>aggiunta di driver durante l'installazione</title>
      <para>
       Tramite la finestra di dialogo <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu>, è inoltre possibile aggiungere archivi di aggiornamento del driver. Gli aggiornamenti del driver per SUSE Linux Enterprise sono forniti all'indirizzo <ulink url="http://drivers.suse.com/"/>. Tali driver sono stati creati mediante Partner Linux Driver Program.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Se si desidera ignorare questo passaggio, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Altrimenti, selezionare <guimenu>Desidero installare un prodotto aggiuntivo</guimenu>. Specificare un tipo di supporto, un percorso locale o una risorsa di rete in cui è ospitato l'archivio e seguire le istruzioni visualizzate.
     </para>
     <para>
      Selezionare <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu> per effettuare ora il download dei file che descrivono l'archivio. Se quest'opzione è deselezionata, i file verranno scaricati in seguito all'avvio dell'installazione. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare e inserire un supporto se richiesto. A seconda del contenuto del prodotto, potrebbe essere necessario accettare ulteriori contratti di licenza. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare. Se si è selezionato un prodotto aggiuntivo per cui è necessaria una chiave di registrazione, verrà richiesto di inserirla nella pagina <guimenu>Codici di registrazione estensioni e moduli</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Rivedere la configurazione delle partizioni proposta dal sistema. Se necessario, modificarla. Sono disponibili le opzioni seguenti:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Modifica impostazioni proposta</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Consente di modificare le opzioni relative alle impostazioni proposte, ma non il layout della partizione suggerito.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Crea configurazione delle partizioni</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Selezionare un disco su cui applicare la proposta.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Modalità di partizionamento per esperti</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Consente di aprire la <guimenu>Modalità di partizionamento per esperti</guimenu> descritta in <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/> 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Per accettare la configurazione proposta senza alcuna modifica, selezionare <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selezionare l'orologio e il fuso orario da utilizzare nel sistema. Per regolare manualmente l'ora o per configurare un server NTP per la sincronizzazione dell'ora, selezionare <guimenu> Altre impostazioni</guimenu>. Per informazioni dettagliate, vedere <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per creare un utente locale, digitare il nome e il cognome nel campo <guimenu>Nome utente completo</guimenu>, il nome di login nel campo <guimenu>Nome utente</guimenu> e la password nel campo <guimenu>Password</guimenu>.
     </para>
     <para>
      La password deve essere composta almeno da otto caratteri e contenere numeri e lettere sia maiuscole che minuscole. Le password possono essere di lunghezza non superiore ai 72 caratteri e distinguono tra maiuscole e minuscole.
     </para>
     <para>
      Per ragioni di sicurezza, si consiglia inoltre di <emphasis>non</emphasis> abilitare il <guimenu>Login automatico</guimenu>. Inoltre, <emphasis>non </emphasis> <guimenu> utilizzare questa password come quella dell'amministratore di sistema</guimenu> ma fornire piuttosto una <systemitem class="username">password di root </systemitem> separata nel passaggio di installazione successivo. Le e-mail generate dal sistema vengono spedite all'utente<systemitem class="username">root</systemitem> per impostazione predefinita. Selezionare <guimenu>Ricevi posta di sistema </guimenu> se si desidera invece ricevere le e-mail come l'utente che è stato creato.
     </para>
     <para>
      Se si seleziona <guimenu>Modifica</guimenu>, si verrà rediretti alle opzioni per esperti illustrate in <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Immettere una password per l'account amministratore di sistema (denominato utente <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      È importante non dimenticare mai la password <systemitem class="username">di root</systemitem>. Una volta immessa la password, non è più possibile recuperarla. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Utilizzare la schermata <guimenu>Impostazioni dell'installazione</guimenu>per rivedere e, se necessario, modificare più impostazioni di installazione proposte. La configurazione corrente è elencata per ciascuna impostazione. Per modificarla, fare clic sul titolo. Alcune impostazioni, come ad esempio il firewall o l'SSH, possono essere modificate direttamente facendo clic sui collegamenti corrispondenti.
     </para>
     <tip>
      <title>Accesso remoto</title>
      <para>
       È possibile effettuare in qualsiasi momento, dal sistema installato, le modifiche che è possibile apportare qui. Tuttavia, se si necessita dell'accesso remoto subito dopo l'installazione, regolare le impostazioni <guimenu>Firewall e SSH</guimenu> in base alle proprie esigenze.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         L'ambito predefinito del software include il sistema di base e X Window con il desktop GNOME. Se si fa clic su <guimenu>Software</guimenu>, verrà aperta la schermata <guimenu>Selezione software e task di sistema</guimenu>, da cui è possibile modificare la selezione del software selezionando o deselezionando i pattern. Ciascun pattern contiene diversi pacchetti software necessari per determinate funzioni (ad esempio il server Web e LAMP o un server di stampa). Per una selezione più dettagliata basata sui pacchetti software da installare, selezionare <guimenu>Dettagli</guimenu> per passare a <guimenu>Gestore del software</guimenu> YaST. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Avvio</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         In questa sezione viene illustrata la configurazione del boot loader. La modifica delle impostazioni predefinite è consigliata soltanto se strettamente necessaria. Per ulteriori dettagli, vedere <xref linkend="cha.grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall e SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Per impostazione predefinita, il firewall è attivato con l'interfaccia di rete attiva configurata per la zona esterna. Per dettagli sulla configurazione, vedere <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/>.
        </para>
        <para>
         Il servizio SSH è disattivato per impostazione predefinita e la relativa porta (22) è chiusa. Pertanto, non è possibile accedere da remoto per impostazione predefinita. Fare clic su <guimenu>Abilita e Apri</guimenu> per passare da un'impostazione all'altra.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Destinazione di default e servizi di Systemd</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Per impostazione predefinita, il sistema si avvia nella destinazione <guimenu>grafica</guimenu> con supporto di rete, multi-utente e del manager delle visualizzazioni. Passare a <guimenu>multi-utente</guimenu>se non è necessario accedere tramite il manager delle visualizzazioni.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Sistema</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Visualizzare le informazioni hardware dettagliate facendo clic su <guimenu>Sistema</guimenu>. Nella schermata risultante, è possibile anche modificare le<guimenu>Impostazioni dl kernel</guimenu> (vedere <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/> per ulteriori informazioni).
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Dopo aver completato la configurazione di sistema nella schermata <guimenu>Impostazioni dell'installazione</guimenu>, fare clic su <guimenu>Installa</guimenu>. A seconda della selezione del software, potrebbe essere necessario accettare dei contratti di licenza prima che venga visualizzata la schermata di conferma dell'installazione. Fino a questo momento non è stata effettuata nessuna modifica al sistema. Dopo aver fatto clic su <guimenu>Installa</guimenu> una seconda volta, si avvia il processo di installazione.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Durante l'installazione, l'avanzamento viene visualizzato in dettaglio nella schermata <guimenu>Esecuzione dell'installazione</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Al termine della routine di installazione, il computer viene riavviato sul sistema installato. Eseguire il login e avviare YaST per ottimizzare il sistema. Se non si sta utilizzando un desktop grafico o se si sta lavorando da remoto, fare riferimento a<xref linkend="cha.yast.text"/> per informazioni sull'utilizzo di YaST da un terminale.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_copyright_quick.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_gfdl1.2_i.xml" parse="xml"/>
</article>
