<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_librewriter.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.writer">
 <title>LibreOffice Writer</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    O LibreOffice Writer é um processador de texto com recursos completos de formatação de página e texto. Sua interface é semelhante às interfaces dos outros principais processadores de texto e inclui alguns recursos que são normalmente encontrados apenas em aplicativos de publicação de área de trabalho.
   </para>
   <para>
    Este capítulo destaca alguns dos principais recursos do Writer. Para obter mais informações sobre esses recursos e instruções completas para usar o Writer, consulte a ajuda do LibreOffice ou as fontes relacionadas na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
   </para>
   <para>
    Muitas das informações apresentadas neste capítulo também podem ser aplicadas a outros módulos do LibreOffice. Por exemplo, outros módulos usam estilos de maneira semelhante ao Writer.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.createnew">
  <title>Criando um novo documento</title>

  <para>
   Há três formas de criar um novo documento do Writer.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Do Zero</title>
     <para>
      Para criar um documento do zero, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Documento de texto</guimenu> </menuchoice> e um documento novo do Writer vazio é criado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Assistente</title>
     <para>
      Para usar um formato padrão e elementos predefinidos em seus próprios documentos, use um assistente. Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Carta</guimenu> </menuchoice> e siga as etapas.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Gabaritos</title>
     <para>
      Para usar um gabarito, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Modelos</guimenu> </menuchoice> e escolha uma das pastas (por exemplo, <filename>Correspondência Comercial</filename>), e um novo documento com base no estilo do gabarito selecionado é criado.
     </para>
    </formalpara>
    <remark>Under GNOME Shell, this window does not have an X button at the top.
     If you want to cancel your action, you need to do that with Esc/right-click
     on the title bar of the window and Close. Where do we add that?
     Shell chapter (it is a bit of a Shell bug)? LibO chapter (happens most in LibO)?
     -- sknorr, 2015-09-17
    </remark>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Por exemplo, para criar uma carta comercial, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Carta</guimenu> </menuchoice>. Usando as caixas de diálogo do assistente, é possível criar um documento básico com facilidade usando um formato padrão. Um exemplo de caixa de diálogo de assistente é mostrado na <xref linkend="fig.oo.writer.createnew.wizard" xrefstyle="select:label nopage"/>.
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.writer.createnew.wizard">
   <title>Um assistente do LibreOffice</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Digite texto na janela do documento de acordo com sua preferência. Use a barra de ferramentas <guimenu>Formatação</guimenu> ou o menu <guimenu>Formato</guimenu> para ajustar a aparência do documento. Use o menu <guimenu>Arquivo</guimenu> ou os botões pertinentes da barra de ferramentas para imprimir e gravar o documento. Com as opções de <guimenu>Inserir</guimenu>, adicione itens extras ao documento, como uma tabela, uma imagem ou um gráfico.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.share">
  <title>Compartilhando documentos com outros processadores de texto</title>

  <para>
   Você pode usar o Writer para editar documentos criados em vários outros processadores de texto. Por exemplo, é possível importar um documento do Microsoft* Word*, editá-lo e gravá-lo novamente como um documento do Microsoft Word. Se você usar o LibreOffice em um ambiente no qual precisa compartilhar documentos com usuários do Microsoft Word, deverá ter pouco ou nenhum problema ao trocar arquivos de documentos.
  </para>
  <para>
   A maioria dos documentos do Microsoft Word pode ser aberta no LibreOffice sem problemas. A formatação, as fontes e todos os outros aspectos do documento permanecem intactos. No entanto, documentos muito complexos talvez exijam edição após serem abertos. Documentos complexos são aqueles que têm, por exemplo, tabelas complicadas, macros do Microsoft Office ou fontes e formatação incomuns.
  </para>
  <para>
   O LibreOffice pode gravar em muitos formatos populares de processamento de texto. Os documentos criados no LibreOffice e gravados como arquivos do Microsoft Word podem ser abertos no Microsoft Word.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.styles">
  <title>Formatando com estilos</title>

  <para>
   A maneira mais comum de formatar documentos do Office é a formatação direta. Ou seja, você usa um botão, como <guimenu>Negrito</guimenu>, que define determinada propriedade (nesse caso, uma face de tipos em negrito). Com os estilos, é possível reunir um conjunto de propriedades (por exemplo, tamanho e espessura da fonte) e dar a ele um nome descritivo, como <emphasis>Cabeçalho, primeiro nível</emphasis>. O uso de estilos no lugar da formatação direta tem as seguintes vantagens:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Aparência mais consistente a páginas, parágrafos, textos e listas.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Facilita a mudança consistente da formatação no futuro.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Reutilização e carregamento de estilos de outro documento.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Mudança de um estilo e de suas propriedades passada para seus descendentes.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Por exemplo, suponha que você enfatize o texto selecionando-o e clicando no botão <guimenu>Negrito</guimenu>. Mais tarde, você decide que o texto enfatizado deve ficar em itálico. Você teria que localizar todo o texto em negrito e mudá-lo manualmente para itálico. Se você usar um estilo de caractere desde o começo, no entanto, terá apenas que mudar o estilo de negrito para itálico uma vez só. Todo o texto que foi formatado com esse estilo será mudado de negrito para itálico.
  </para>

  <para>
   O LibreOffice pode usar estilos para aplicar formatação consistente a vários elementos em um documento. Os seguintes tipos de estilos estão disponíveis no Writer:
  </para>

  <table xml:id="tab.oo.writer.styles">
   <title>Tipos de estilos</title>
   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="28*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="72*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Tipo de estilo
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        O que ele faz
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Parágrafo</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada aos vários tipos de parágrafos no documento. Por exemplo, aplica um estilo de parágrafo ao cabeçalho de primeiro nível para definir a fonte e o tamanho de fonte, o espaçamento acima e abaixo do cabeçalho, a localização do cabeçalho e outras especificações de formatação.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Caractere</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada aos tipos de texto. Por exemplo, se você desejar que o texto enfatizado seja mostrado em itálico, poderá criar um estilo de ênfase que coloque em itálico o texto selecionado quando você aplicar o estilo a ele.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Frame</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada a frames. Por exemplo, se o seu documento usa anotações marginais, é possível criar frames com bordas, localização e outra formatação para que todas as anotações marginais tenham uma aparência consistente.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Página</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada a um tipo de página especificado. Por exemplo, se todas as páginas do documento contiverem um cabeçalho e um rodapé, exceto a primeira página, você poderá usar um estilo de primeira página que desabilite cabeçalhos e rodapés. Também é possível usar diferentes estilos de página para as páginas esquerdas e direitas, de modo a ter margens maiores na parte interior das páginas e colocar os números de página em um canto externo.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Lista</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplica formatação padronizada a tipos de lista especificados. Por exemplo, você pode definir uma lista de verificação com caixas de seleção quadradas e uma lista de marcadores com marcadores redondos e, depois, aplicar o estilo correto ao criar as listas.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   O texto formatado com uma opção do menu ou botão da barra de ferramentas anula qualquer estilo que você tenha aplicado. Por exemplo, formate parte de um texto com um estilo de caractere e use o botão <guimenu>Negrito</guimenu>. O texto ficará em negrito, não importa o que estiver definido no estilo.
  </para>
  <para>
   Para remover toda a formatação direta, selecione primeiro o texto apropriado e, em seguida, clique o botão direito do mouse nele e escolha <guimenu>Clear Direct Formatting</guimenu> (Limpar Formatação Direta).
  </para>

  <para>
   Do mesmo modo, se você formatar manualmente os parágrafos usando <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Parágrafo</guimenu> </menuchoice>, poderá facilmente acabar ficando com uma formatação de parágrafos inconsistente. Isso ocorre principalmente se você copiar e colar parágrafos de outros documentos com formatação diferente. Porém, se estilos de parágrafo forem aplicados, a formatação permanece consistente. Se um estilo for mudado, a mudança será automaticamente aplicada a todos os parágrafos formatados com aquele estilo.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.window">
   <title>Janela Estilos e formatação</title>
   <para>
    A janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> é uma ferramenta de formatação versátil para aplicar estilos a textos, parágrafos, páginas, frames e listas. Para abrir essa janela, clique em <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F11</keycap>.
   </para>
   <figure xml:id="fig.oo.writer.stylist">
    <title>Janela Estilos e Formatação</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>Encaixar e desencaixar a janela Estilos e formatação</title>
    <remark>This will change with a future LibO 5 update: in that version, it
     is docked at the right side (always? by default?). -- sknorr, 2015-09-17
    </remark>
    <para>
     Por padrão, a janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> é flutuante. Ela é aberta em sua própria janela, podendo ser posicionada em qualquer lugar na tela.
    </para>
    <para>
     Para que seja sempre exibida no mesmo lugar na interface do Writer, <literal>encaixe</literal> a janela <guimenu>Estilo e Formatação</guimenu>. Para fazer isso, arraste sua barra de título para o lado esquerdo ou direito da janela principal do Writer até aparecer um frame cinza e solte o botão do mouse para posicioná-la. Para desencaixar a janela e fazer com que ela apareça como uma janela flutuante novamente, arraste sua barra de ícones para um local diferente.
    </para>
    <para>
     O mecanismo para encaixar/desencaixar também pode ser aplicado a outras janelas do LibreOffice, inclusive ao Navegador.
    </para>
   </tip>
   <para>
    O LibreOffice já vem com vários estilos predefinidos. Você pode usá-los da maneira como estão, modificá-los ou criar novos estilos. Use os ícones na parte superior da janela para exibir os estilos de formatação para os elementos mais comuns, como parágrafos, frames, páginas ou listas. Prossiga com as instruções abaixo para aprender mais sobre estilos.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.apply">
   <title>Aplicando um estilo</title>
   <para>
    Para aplicar um estilo, selecione o elemento ao qual deseja aplicar o estilo e clique duas vezes no estilo na janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu>. Por exemplo, para aplicar um estilo a um parágrafo, coloque o cursor em qualquer lugar no parágrafo e clique duas vezes no estilo desejado.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.change">
   <title>Mudando um estilo</title>
   <para>
    Ao mudar os estilos, você pode modificar a formatação em um documento inteiro, em vez de aplicar a mudança separadamente em cada local em que deseja aplicar a nova formatação.
   </para>
   <para>
    Para mudar um estilo existente, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>, clique o botão direito do mouse no estilo que deseja mudar.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Modificar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Mude as configurações para o estilo selecionado.
     </para>
     <para>
      Para obter informações sobre as configurações disponíveis, consulte a ajuda online do LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.create">
   <title>Criando um estilo</title>
   <para>
    O LibreOffice inclui uma coleção de estilos para atender às necessidades de muitos usuários. No entanto, a maioria dos usuários eventualmente precisa de um estilo que ainda não existe e, portanto, deseja criar um estilo próprio:
   </para>
   <procedure xml:id="proc.oo.writer.styles.create">
    <title>Abordagem geral para criação de um novo estilo</title>
    <step>
     <para>
      Abra a janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> em <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F11</keycap>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Verifique se você está na lista de estilos para o tipo de estilo que deseja criar. 
     </para>
     <para>
      Por exemplo, se estiver criando um estilo de caractere, confirme se você está na lista de estilos de caracteres clicando no ícone correspondente na janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique o botão direito do mouse em qualquer lugar da lista de estilos na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>. 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Novo</guimenu> para abrir a caixa de diálogo de estilos. A guia <guimenu>Organizador</guimenu> está pré-selecionada.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Primeiro, configure as três entradas mais importantes:
     </para>
     <variablelist>

      <varlistentry>
       <term><guimenu>Nome</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O nome do seu estilo. Escolha um nome de sua preferência.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Próximo estilo</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O estilo que vem depois do seu. Esse estilo será usado ao iniciar um novo parágrafo pressionando <keycap function="enter"/>. Isso é útil, por exemplo, para cabeçalhos depois dos quais você normalmente deseja iniciar um parágrafo normal de texto.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Inherit From</guimenu> (Herdar de)
       </term>
       <listitem>
        <para>
         O estilo do qual o seu depende. Se o estilo selecionado for modificado, o seu estilo também será. Por exemplo, se quiser que os cabeçalhos sejam consistentes, crie um estilo de cabeçalho <quote>pai</quote> e os cabeçalhos subsequentes que dependem dele. Isso pode ser útil quando você deseja apenas mudar as propriedades que precisam ser diferentes.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para obter os detalhes sobre as opções de estilo disponíveis em qualquer guia, clique na guia e clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 xml:id="sec.oo.writer.style.exa.note">
    <title>Exemplo: definindo um estilo de anotação</title>
    <para>
     Suponhamos que você precise de uma anotação com bordas e fundo diferentes. Para criar esses estilos, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <title>Criando um estilo de anotação</title>
     <step>
      <para>
       Pressione <keycap>F11</keycap>. A janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> é aberta.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Verifique se você está na lista <guimenu>Estilo de Parágrafo</guimenu> observando se o ícone de parágrafo (¶) está selecionado.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse em qualquer lugar da lista de estilos na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> e selecione <guimenu>Novo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Digite os seguintes parâmetros na guia <guimenu>Organizador</guimenu>:
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nome</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Nota
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Próximo estilo</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Nota
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Inherit from</guimenu> (Herdar de)
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            - Nenhum -
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Categoria</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Estilos personalizados
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step>
      <para>
       Mude o recuo na guia <guimenu>Recuos e espaçamento</guimenu>, com o rótulo <guimenu>Antes do texto</guimenu>. Para ter mais espaço acima e abaixo de cada parágrafo, mude os valores em <guimenu>Acima do parágrafo</guimenu> e <guimenu>Abaixo do parágrafo</guimenu>, respectivamente.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Alterne para a guia <guimenu>Plano de fundo</guimenu> e escolha uma cor de fundo.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Alterne para a guia <guimenu>Bordas</guimenu> e determine a disposição das linhas, o estilo da linha, a cor e outros parâmetros.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione o texto no documento e clique duas vezes no estilo <guimenu>Nota</guimenu>. Os parâmetros de estilo são aplicados ao texto.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.oo.writer.style.exa.page">
    <title>Exemplo: definindo um estilo de página par-ímpar</title>
    <para>
     Para criar impressões frente e verso de seus documentos, convém criar páginas pares e ímpares. Para criar um estilo de página assim, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.oo.writer.style.exa.page.even">
     <title>Criar um estilo de página par (esquerda)</title>
     <step>
      <para>
       Pressione <keycap>F11</keycap>. A janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> é aberta.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Verifique se você está na lista <guimenu>Page Style</guimenu> (Estilo de Página) observando se o ícone de folha de papel está selecionado.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse em qualquer lugar da lista de estilos na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> e selecione <guimenu>Novo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Digite os seguintes parâmetros na guia <guimenu>Organizador</guimenu>:
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nome</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <remark>Previously, the proposed name was "Left Page," but LibO ships
            with that style, so you would have to edit it instead of being able
            to create it anew. -- sknorr, 2015-09-17
           </remark>
           <para>
            Left Content Page (Página de Conteúdo Esquerda)
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Próximo estilo</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Deixe-a em branco, será modificada mais tarde
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Inherit from</guimenu> (Herdar de)
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            não aplicável
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Categoria</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            não aplicável
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step>
      <para>
       Mude parâmetros adicionais como quiser nas outras guias. É possível também adaptar o formato e as margens da página (guia <guimenu>Página</guimenu>) ou qualquer cabeçalho e rodapé.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure xml:id="proc.oo.writer.style.exa.page.odd">
     <title>Criar um estilo de página ímpar (direita)</title>
     <step>
      <para>
       Siga a instrução em <xref linkend="proc.oo.writer.style.exa.page.even"/>, mas use a string <literal>Right Content Page</literal> (Página de Conteúdo Direita) na guia <guimenu>Organizador</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione a entrada <literal>Left Content Page</literal> (Página de Conteúdo Esquerda) no menu popup <guimenu>Próximo Estilo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Escolha os mesmos parâmetros como fez no estilo de página esquerda. Se você usou tamanhos diferentes para as margens esquerda e direita da sua página par, terá que espelhar esses valores nas páginas ímpares.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Em seguida, conecte o estilo de página esquerda ao estilo de página direita:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.oo.writer.style.exa.page.connect">
     <title>Conectar o estilo de página direita ao estilo de página esquerda</title>
     <step>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse na entrada <guimenu>Left Content Page</guimenu> (Página de Conteúdo Esquerda) e escolha <guimenu>Modificar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Escolha <guimenu>Right Content Page</guimenu> (Página de Conteúdo Direita) no menu popup <guimenu>Próximo Estilo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar e fechar a janela.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Para anexar o estilo, verifique se a página é a esquerda (ímpar) e clique duas vezes em <guimenu>Left Content Page</guimenu> (Página de Conteúdo Esquerda). Sempre que o texto exceder o tamanho de uma página, a página seguinte receberá automaticamente o estilo de página alternativo.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.largedocs">
  <title>Trabalhando com documentos grandes</title>

  <para>
   Você pode usar o Writer para trabalhar em documentos grandes. Os documentos grandes podem ser um único arquivo ou uma coleção de arquivos reunidos em um único documento.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.largedocs.navig">
   <title>Navegando em documentos grandes</title>
   <para>
    A ferramenta Navegador exibe informações sobre o conteúdo de um documento. Ele também permite ir rapidamente para elementos diferentes. Por exemplo, você pode usar o Navegador para obter uma rápida visão geral de todas as imagens incluídas em um documento.
   </para>
   <para>
    Para abrir o Navegador, clique em <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Navegador</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F5</keycap>. Os elementos relacionados no Navegador variam de acordo com o documento carregado no Writer. <remark>"according to" sounds wrong. Didn't have better ideas.
    -- sknorr, 2015-09-17</remark>
   </para>
   <figure xml:id="fig.ooo.navigator">
    <title>Ferramenta Navegador no Writer</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="45%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Clique duas vezes em um item no Navegador para ir para esse item no documento.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.largedocs.masterdoc">
   <title>Usando documentos master</title>
   <para>
    Se você estiver trabalhando com um documento muito grande, como um livro, poderá ser mais fácil gerenciar o livro com um documento master, em vez de manter o livro em um único arquivo. Um documento master permite que você aplique rapidamente mudanças de formatação a um documento grande ou vá para cada subdocumento para edição.
   </para>
   <para>
    Um documento master é um documento do Writer que funciona como container para vários arquivos do Writer.  Você pode manter capítulos ou outros subdocumentos como arquivos individuais no documento master. Documentos master também são úteis quando vários usuários estão trabalhando em um único documento. É possível separar a seção do documento de cada usuário em subdocumentos coletados em um documento master, permitindo que vários escritores trabalhem em seus subdocumentos ao mesmo tempo sem se preocupar em sobrescrever o trabalho do outro.
   </para>
   <procedure>
    <title>Criando um documento master</title>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Documento Mestre</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
      ou
     </para>
     <para>
      Abra um documento existente e clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> <guimenu>Criar Documento Mestre</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <remark>Can't describe what the Insert icon looks like... at least, it is
      not simple: a segment of a document, with a line on it and below it a
      newly inserted block marked with an arrowhead. (And all that on 16*16px.)
      -- sknorr, 2015-09-17
     </remark>
     <para>
      A janela <guimenu>Navegador</guimenu> é aberta. Nela, selecione o ícone <guimenu>Inserir</guimenu> e escolha <guimenu>Arquivo</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione um arquivo para adicionar um arquivo existente ao documento master.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   
   
   <para>
    Para digitar algum texto diretamente no documento master, selecione <menuchoice><guimenu>Inserir</guimenu><guimenu>Texto</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <para>
    Os arquivos de ajuda do LibreOffice apresentam informações mais completas para trabalhar com documentos master. Procure o tópico intitulado <citetitle>Using Master Documents and Subdocuments</citetitle> (Usando documentos master e subdocumentos).
   </para>
   <tip>
    <title>Estilos e gabaritos em documentos master</title>
    <para>
     Os estilos de todos os subdocumentos são importados para o documento master. Para garantir que a formatação seja consistente em todo o documento master, você deverá usar o mesmo gabarito para cada subdocumento. Não é obrigatório fazer isso. Entretanto, se os subdocumentos forem formatados de modo diferente, pode ser preciso fazer alguma reformatação para colocar os subdocumentos no documento master com êxito, sem criar inconsistências. Por exemplo, se dois documentos importados para o documento master tiverem estilos diferentes com o mesmo nome, o documento master usará a formatação especificada para o estilo no primeiro documento que você importar.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.html">
  <title>Usando o Writer como um editor de HTML</title>

  <para>
   Além de ser um processador de texto com recursos completos, o Writer também funciona como um editor de HTML. É possível adaptar o estilo das páginas HTML como em qualquer outro documento, mas há <guimenu>Estilos HTML</guimenu> que ajudam na criação de um bom HTML. Você pode exibir o documento da maneira como ele será mostrado online ou pode editar diretamente o código HTML.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.writer.html.create">
   <title>Criando uma página HTML</title>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Documento HTML</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pressione <keycap>F11</keycap> para abrir a janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na parte inferior da janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>, clique na caixa suspensa para abri-la.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Estilos HTML</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie seu documento HTML, usando os estilos para as tags no texto.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Salvar como</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione o local onde deseja gravar seu arquivo e nomeie o arquivo. Verifique se a opção <guimenu>Documento HTML</guimenu> está selecionada na caixa suspensa inferior.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Se você preferir editar diretamente o código HTML ou ver o código HTML criado quando você editou o arquivo HTML como um documento do Writer, clique em <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Código-fonte HTML</guimenu> </menuchoice>. No modo Código-fonte HTML, a lista <guimenu>Estilos e formatação</guimenu> não está mais disponível.
  </para>

  <para>
   Na primeira vez em que você alternar para o modo Código-fonte HTML, será solicitado a gravar o arquivo como HTML, se ainda não tiver feito isso.
  </para>
  <para>
   Para alternar do modo Código-fonte HTML de volta para o Layout da Web, clique em <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenu>Código-fonte HTML</guimenu></menuchoice> novamente. <remark>I added this, because it is a bit of a bug/illogical, since
   there is a separate menu entry Web Layout which is the layout are switching
   to. -- sknorr, 2015-09-17</remark>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
