<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_libreoffice.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.oview">
 <title>LibreOffice: Office Suite</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    O LibreOffice é um Office Suite de código-fonte aberto que oferece ferramentas para todos os tipos de tarefas de escritório, como elaboração de textos, trabalho com planilhas ou criação de gráficos e apresentações. Com o LibreOffice, você pode usar os mesmos dados em todas as diferentes plataformas de computação. Também é possível abrir e editar arquivos em outros formatos, incluindo Microsoft* Office*, e gravá-los novamente nesse formato, se necessário. Este capítulo apresenta informações relevantes a todos os módulos do LibreOffice.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.modules">
  <title>Módulos do LibreOffice</title>

  <para>
   O LibreOffice é composto por vários módulos de aplicativos (subprogramas) que foram desenvolvidos para integrarem-se entre si. Este capítulo contém informações relevantes a todos os módulos do LibreOffice, mas os seguintes capítulos e seções contêm informações sobre cada um dos módulos. Consulte a tabela <xref linkend="tab.oo.oview.module"/> para saber onde encontrar cada módulo e ver uma breve descrição.
  </para>
  <para>
   Há uma descrição completa de cada módulo na Ajuda online, descrita na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>

  <table xml:id="tab.oo.oview.module">
   <title>Módulos de aplicativos do LibreOffice</title>
   <tgroup cols="3">
    <colspec colnum="1" colname="module" colwidth="20*"/>
    <colspec colnum="2" colname="purpose" colwidth="55*"/>
    <colspec colnum="3" colname="see" colwidth="25*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Módulo
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Finalidade
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Descrito em
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de processamento de texto
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="cha.oo.writer" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Calc
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de planilha
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="cha.oo.calc" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Impress
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de apresentação
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.impress" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de banco de dados
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.base" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Draw
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo para desenho de gráficos vetoriais
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.draw" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Math
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo para elaboração de fórmulas matemáticas
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <xref linkend="sec.oo.various.math" xrefstyle="select:label"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.start">
  <title>Iniciando o LibreOffice</title>

  <para>
   Para iniciar o LibreOffice, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> <guimenu>LibreOffice</guimenu></menuchoice>. Na Central de Início do LibreOffice, escolha o tipo de documento que deseja criar.
  </para>

  <para>
   Há vários métodos para iniciar um dos módulos do LibreOffice diretamente:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Se algum módulo do LibreOffice estiver aberto, você poderá iniciar qualquer outro módulo, clicando em <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu></menuchoice> e, em seguida, selecionando o tipo de documento que deseja criar.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Você também pode iniciar módulos individuais do LibreOffice no menu <guimenu>Aplicativos</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se preferir, use o comando <command>libreoffice</command> e uma das opções <option>--writer</option>, <option>--calc</option>, <option>--impress</option>, <option>--draw</option> ou <option>--base</option> para iniciar o respectivo módulo. 
    </para>
    <para>
     O LibreOffice inclui várias opções de linha de comando, principalmente para permitir a conversão de documentos. Para saber mais sobre as opções de linha de comando do LibreOffice, consulte <command>libreoffice --help</command> ou a página de manual do LibreOffice (<command>man libreoffice(1)</command>).
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Antes de iniciar o trabalho no LibreOffice, talvez seja interessante mudar algumas opções na caixa de diálogo de preferências. Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Opções</guimenu> </menuchoice> para abri-la. As mais importantes são:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Dados do Usuário</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Especifique os dados de usuário, como empresa, nome, sobrenome, endereço, cidade e outras informações úteis. Esses dados são usados para diversas finalidades: nas funções de comentário do Writer e do Calc, para obter informações de autoria em documentos PDF e para cartas seriais no Writer.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Fontes</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mapeie os nomes para as fontes instaladas. Isso pode ser útil quando você troca documentos com outras pessoas e o documento recebido inclui fontes que não estão disponíveis em seu sistema.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>Carregar/Salvar</guimenu><guimenu>Geral</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Inclui as opções específicas de carregamento e gravação. Por exemplo, você pode especificar se é para sempre criar uma cópia de backup e qual formato de arquivo padrão o LibreOffice deve usar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Para saber mais como configurar o LibreOffice, consulte a <xref linkend="sec.oo.oview.global"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.oo.interface">
  <title>Interface do usuário do LibreOffice</title>

  <para>
   A interface do usuário de grande parte do LibreOffice é muito semelhante em seus módulos:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Barra de menus</term>
    <listitem>
     <para>
      Na parte superior do aplicativo, a barra de menus permite acessar quase todas as funcionalidades do LibreOffice. É possível personalizar a barra de menus para incluir mais ou menos funções. Também é possível adicionar e remover menus.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Barras de ferramentas</term>
    <listitem>
     <para>
      Por padrão, as barras de ferramentas ficam logo abaixo da barra de menus. As barras de ferramentas incluem os itens mais importantes e mais usados do módulo.
     </para>
     <para>
      Para ancorar uma barra de ferramentas em qualquer outro lado da janela, arraste-a para a posição certa. Para tornar a barra de ferramentas flutuante, arraste-a até o meio da janela. É possível personalizá-la para incluir mais ou menos funções. Também é possível adicionar e remover barras de ferramentas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Barra lateral</term>
    <listitem>
     <para>
      Por padrão, a barra lateral fica à direita da janela do LibreOffice. Na primeira inicialização do LibreOffice, ela só aparece como vários ícones empilhados verticalmente. Clique em um dos ícones para abrir um painel com mais elementos. Clique no ícone novamente para fechar o painel. Assim como as barras de ferramentas, a barra lateral inclui as funções mais importantes.
     </para>
     <para>
      Para ancorar a barra lateral à esquerda ou direita da janela, arraste-a para a posição certa. Para tornar a barra lateral flutuante, arraste-a até o meio da janela. Para ocultar a barra lateral, clique no botão de seta vertical na lateral voltada para o documento da barra lateral.
     </para>
     <para>
      Você pode ocultar ou mostrar os painéis da barra lateral, mas não pode personalizar as respectivas funcionalidades.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Barra de status</term>
    <listitem>
     <para>
      A barra de status é exibida na parte inferior da janela. Ela mostra principalmente as informações sobre o documento, como o número de palavras (no Writer) ou a soma dos valores das células selecionadas (no Calc). No entanto, ela também pode ser usada para mudar as configurações de idioma ou zoom. Muitos elementos abrem menus ou caixas de diálogo adicionais ao clicar no botão esquerdo ou direito do mouse ou duas vezes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Para obter mais informações sobre como personalizar o LibreOffice, consulte a <xref linkend="sec.oo.oview.cust"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.migration">
  <title>Compatibilidade com outros aplicativos de processamento de dados</title>

  <para>
   O formato de arquivo nativo do LibreOffice é o OpenDocument. O OpenDocument é um formato de documentos de processamento de padrão ISO baseado em XML. No entanto, o LibreOffice também trabalha com documentos, planilhas, apresentações e bancos de dados em muitos outros formatos, inclusive do Microsoft Office. É possível abrir e gravar arquivos em formatos do Microsoft Office normalmente.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.openother">
   <title>Abrindo documentos de outros Office Suites</title>
   <para>
    Se você usar o LibreOffice em um ambiente no qual precisa compartilhar documentos com usuários do Microsoft Word, deverá ter pouco ou nenhum problema ao trocar arquivos de documentos. No entanto, documentos muito complexos talvez exijam edição após serem abertos. Documentos complexos são aqueles que têm, por exemplo, tabelas complicadas, macros do Microsoft Office, fontes e formatação incomuns ou objetos gráficos.
   </para>
   <para>
    Se houver algum problema ao abrir documentos, experimente as seguintes estratégias:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Documentos de texto</title>
      <para>
       Considere abrir os documentos de texto no aplicativo original e gravá-los como RTF ou texto puro (TXT). No entanto, a gravação como texto puro resulta na perda de toda a formatação.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Planilhas</title>
      <para>
       Considere abrir as planilhas no aplicativo original e gravá-las como arquivos do Excel. Se isso não funcionar, tente o formato CSV. No entanto, a gravação como CSV resulta na perda de toda a formatação, definições de tipo de célula, fórmulas e macros.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.oview.migration.convert">
   <title>Convertendo documentos no formato OpenDocument</title>
   <para>
    O LibreOffice pode ler, editar e gravar documentos em vários formatos. Não é necessário converter arquivos desses formatos no formato OpenDocument usado pelo LibreOffice para usá-los. No entanto, é possível converter os arquivos. Para converter vários documentos, por exemplo, ao mudar para o LibreOffice pela primeira vez, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Conversor de Documentos</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Escolha o formato do arquivo que será convertido.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Especifique onde o LibreOffice deve procurar gabaritos e documentos para converter e em qual diretório os arquivos convertidos devem ser colocados.
     </para>
     <para>
      Os documentos recuperados da partição do Windows geralmente estão em um subdiretório de <filename>/windows</filename>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Verifique se todas as outras configurações estão corretas e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Verifique o resumo das ações a serem executadas e inicie a conversão clicando em <guimenu>Converter</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O tempo necessário para a conversão depende do número de arquivos e de sua complexidade. Para a maioria dos documentos, a conversão não leva muito tempo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando terminar, feche o Assistente.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.oview.migration.share">
   <title>Compartilhando arquivos com usuários de outros Office Suites</title>
   <para>
    O LibreOffice está disponível para vários sistemas operacionais. Isso faz dele uma excelente ferramenta quando um grupo de usuários precisa compartilhar arquivos com frequência e não utiliza o mesmo sistema operacional.
   </para>
   <para>
    Ao compartilhar documentos, você tem várias opções:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Se o destinatário precisar editar o arquivo</term>
     <listitem>
      <para>
       Grave o documento no formato de que o outro usuário necessita. Por exemplo, para gravar como um arquivo do Microsoft Word, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Salvar como</guimenu> </menuchoice> e selecione o tipo de arquivo do Microsoft Word para a versão do Word de que o outro usuário necessita.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Se o destinatário só precisar ler o documento</term>
     <listitem>
      <para>
       Exporte o documento para um arquivo PDF com <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Exportar como PDF</guimenu> </menuchoice>. Os arquivos PDF podem ser lidos em qualquer plataforma com um visualizador de PDF.
      </para>
      <remark>
       LibreOffice has a nice functionality that allows adding an OpenDocument
       into a PDF file. This way, you can share it with anyone with a PDF
       reader. If the person additionally uses LibO/AOO, they can also edit.
       File &gt; Export as PDF &gt; Embed OpenDocument File -- sknorr, 2015-09-17
      </remark>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Compartilhando um documento para edição</term>
     <listitem>
      <para>
       Concordem em usar um formato que funcione para todos. Os formatos TXT e RTF, embora limitados em termos de formatação, podem ser uma boa opção para documentos de texto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Enviando um documento por e-mail como PDF</term>
     <listitem>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> <guimenu>E-mail como PDF</guimenu> </menuchoice>. Seu programa de e-mail padrão será aberto com o arquivo anexado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Enviando um documento por e-mail para um usuário do Microsoft Word</term>
     <listitem>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> <guimenu>E-mail como Microsoft Word</guimenu> </menuchoice>. Seu programa de e-mail padrão será aberto com o arquivo anexado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.passwd">
  <title>Gravando arquivos com uma senha</title>

  <para>
   É possível gravar arquivos com uma senha, seja qual for o formato do LibreOffice. Ao contrário das versões mais antigas do LibreOffice, a criptografia aplicada ao documento com versões recentes do LibreOffice é muito forte. No entanto, ela não protege nomes e tamanhos dos arquivos criptografados. Se isso for importante para você, consulte os métodos de criptografia alternativos descritos no <xref linkend="cha.security.cryptofs"/>.
  </para>
  <procedure xml:id="pro.oo.encrypt">
   <title/>
   <step>
    <para>
     Para gravar um arquivo com senha, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Salvar</guimenu> </menuchoice> ou <menuchoice> <guimenu>Arquivos</guimenu> <guimenu>Salvar como</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na caixa de diálogo aberta, ative a caixa de seleção <guimenu>Salvar com senha</guimenu> na parte inferior e clique em <guimenu>Salvar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite e confirme a senha e, em seguida, clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Da próxima vez que você abrir o arquivo, deverá inserir a senha.
  </para>

  <para>
   Para mudar a senha, proceda de uma das seguintes maneiras:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Sobregrave o mesmo arquivo selecionando <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Salvar como</guimenu></menuchoice>. Verifique se <guimenu>Salvar com senha</guimenu> está desativado.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Propriedades</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Alterar senha</guimenu> para acessar a caixa de diálogo de senha.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>

 <sect1 os="sled;osuse" arch="x86_64" xml:id="sec.oo.oview.certstore">
  <title>Assinando documentos</title>

  <remark>
   taroth 081201: is this the correct place where the cert
   store comes in? - taroth 081218: still no answer, so going to locdrop
   now anyway
  </remark>

  <remark>
   This is really only a third of the story, there are a few interesting
   questions here, such as:
   ? How do I get a certificate?
   ! From a CA or self-signed:
     + StartSSL (free/cheap, recognized in most browsers),
     + CAcert (free, recognized only on Debian)
     + Let's Encrypt (free, simple with some command line experience, not sure
       if they provide certificates for signing documents)
     + Tiny CA tool to self-sign (not recognized on the receiving end)

   ? How do I get the certificate to be displayed in LibreOffice?
   ! Add it to your Firefox profile... Yes! You can probably also configure
     other Firefox or Thunderbird profiles. However, apparently, Seahorse would
     not work. Need to find out later.

   ? More information?
   ! Try:
     + https://help.libreoffice.org/Common/About_Digital_Signatures
     + http://www.techrepublic.com/blog/diy-it-guy/diy-add-digital-signatures-to-libreoffice-documents/
     + https://ask.libreoffice.org/en/question/4141/digitally-signing-the-document-issue-what-is-nss-certificate-db/

   - sknorr, 2015-09-17
  </remark>

  <remark>
   Make this a procedure later. -- sknorr, 2015-09-17
  </remark>

  <para>
   É possível assinar documentos digitalmente para protegê-los. Para isso, você precisa de um certificado pessoal, semelhante a um certificado HTTPS. Você pode criar um certificado autoassinado ou obter um de uma Autoridade de Certificação.
  </para>

  <para>
   Ao aplicar uma assinatura digital a um documento, um tipo de checksum é criado no conteúdo do documento e de sua chave pessoal. O checksum é armazenado junto com o documento.
  </para>

  <para>
   Quando outra pessoa abre o documento, o checksum é novamente gerado. Em seguida, o novo checksum é comparado com o checksum original. Se os dois forem iguais, o aplicativo indicará que o documento não foi mudado nesse intervalo.
  </para>

  <para>
   Para adicionar um certificado ao LibreOffice, você precisa usar o Firefox:
  </para>
  <procedure xml:id="pro.oo.importcertificate">
   <title/>
   <step>
    <para>
     Inicie o Firefox selecionando <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Firefox</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Vá para as preferências de certificados abrindo o menu (<inlinemediaobject> <textobject role="description"><phrase>Botão de três linhas</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="hamburger_button.svg" width="0.8em" format="svg"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="hamburger_button-fallback.png" width="1em" format="png"/> </imageobject> </inlinemediaobject>) e selecione <menuchoice><guimenu>Preferências</guimenu><guimenu>Avançado</guimenu> <guimenu>Certificados</guimenu><guimenu>Exibir certificados</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Adicione seu certificado selecionando <guimenu>Seus certificados</guimenu> e clicando em <guimenu>Importar</guimenu>. Em seguida, localize seu certificado.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Para assinar um documento, abra-o primeiro no LibreOffice. Em seguida, selecione <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Digital Signatures</guimenu></menuchoice> (Assinaturas Digitais) <menuchoice><guimenu>Sign Document</guimenu></menuchoice> (Assinar Documento). Selecione o certificado a ser usado para assinatura e clique em <guimenu>OK</guimenu>.
  </para>

  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> permite acessar certificados do armazenamento de certificado. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.certstore"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.cust">
  <title>Personalizando o LibreOffice</title>

  <para>
   Você pode personalizar o LibreOffice para adequá-lo às suas necessidades e ao seu estilo de trabalho. Barras de ferramentas, menus e combinações de teclas podem ser reconfigurados para ajudá-lo a acessar mais rapidamente os recursos que você mais usa.
  </para>
  <para>
   Também é possível designar macros para eventos de aplicativos, se você desejar que ações específicas ocorram quando esses eventos forem realizados. Por exemplo, se você sempre trabalha com uma planilha específica, pode criar uma macro para abrir a planilha e atribuir a macro ao evento <guimenu>Iniciar aplicativo</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Esta seção contém instruções simples e genéricas para personalizar seu ambiente. As mudanças feitas entram em vigor imediatamente. Dessa forma, você pode verificar se as mudanças estão de acordo com as suas necessidades e modificá-las se não estiverem. Consulte os arquivos de ajuda do LibreOffice para obter instruções detalhadas.
  </para>

  <para>
   Para acessar a caixa de diálogo de personalização em qualquer módulo do LibreOffice que estiver aberto, selecione <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.oview.custom">
   <title>Personalização da caixa de diálogo no Writer</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <note>
   <title>Informações adicionais</title>
   <para>
    Clique em <guimenu>Ajuda</guimenu> para obter mais informações sobre as opções na caixa de diálogo <guimenu>Personalizar</guimenu>.
   </para>
  </note>

  <procedure>
   <title>Personalizando barras de ferramentas</title>
   <step>
    <para>
     Na caixa de diálogo de personalização, clique na guia <guimenu>Barra de ferramentas</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na caixa suspensa <guimenu>Barra de ferramentas</guimenu>, selecione a barra de ferramentas que você deseja personalizar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ative as caixas de seleção ao lado dos comandos que você deseja exibir na barra de ferramentas e desative as caixas de seleção ao lado dos comandos que você não deseja exibir. Uma breve descrição de cada comando é mostrada na parte inferior da caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Em <guimenu>Gravar em</guimenu>, selecione se é para gravar a barra de ferramentas personalizada no módulo do LibreOffice atual ou no documento atual. Se você decidir gravá-la no módulo do LibreOffice, a barra de ferramentas personalizada será usada sempre que você abrir o módulo. Se você decidir gravá-la junto com o documento atual, a barra de ferramentas personalizada será usada sempre que o documento for aberto.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Repita o procedimento para personalizar outras barras de ferramentas.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para voltar às configurações originais, abra a caixa de diálogo de personalização, clique na caixa suspensa <guimenu>Barra de ferramentas</guimenu> e selecione <guimenu>Restaurar Configurações Padrão</guimenu>. Clique em <guimenu>Sim</guimenu> e em <guimenu>Redefinir</guimenu> para continuar.
  </para>

  <procedure>
   <title>Mostrando ou ocultando botões na barra de ferramentas</title>
   <step>
    <para>
     Clique no ícone de seta na extremidade direita da barra de ferramentas que deseja mudar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Botões visíveis</guimenu> para exibir uma lista de botões.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione os botões na lista para habilitá-los (marcá-los) ou desabilitá-los (desmarcá-los).
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Personalizando menus</title>
   <para>
    Você pode adicionar ou apagar itens dos menus atuais, reorganizar menus e até criar menus novos.
   </para>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> <guimenu>Menus</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione o menu que você deseja mudar ou clique em <guimenu>Novo</guimenu> para criar um novo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Modifique, adicione ou apague itens de menu conforme desejado.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Personalizando combinações de teclas</title>
   <para>
    É possível reatribuir as combinações de teclas já atribuídas e designar novas combinações para funções usadas com frequência.
   </para>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> <guimenu>Teclado</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione as teclas que deseja atribuir a uma combinação.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione uma <guimenu>Categoria</guimenu> e a <guimenu>Função</guimenu> apropriada.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Modificar</guimenu> para atribuir a função à tecla ou em <guimenu>Excluir</guimenu> para remover uma atribuição existente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Personalizando eventos</title>
   <para>
    O LibreOffice também oferece maneiras de atribuir macros a eventos, como inicialização de aplicativo ou gravação de documento. A macro designada será executada automaticamente sempre que o evento selecionado ocorrer.
   </para>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> <guimenu>Eventos</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione o evento que deseja mudar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Designe ou remova macros para o evento selecionado.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.global">
  <title>Mudando as configurações globais</title>

  <para>
   É possível mudar as configurações globais em qualquer módulo do LibreOffice clicando em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Opções</guimenu> </menuchoice> na barra de menus. Será aberta a janela mostrada na figura abaixo. Uma estrutura em árvore é usada para exibir as categorias das configurações.
  </para>

  <figure xml:id="fig.ooo.cust.globalsettings">
   <title>Janela Opções</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   As categorias de configurações que aparecem dependem do módulo em que você está trabalhando. Por exemplo, se você estiver no Writer, a categoria LibreOffice Writer aparecerá na lista, mas a categoria LibreOffice Calc não. A categoria LibreOffice Base aparece tanto no Calc quanto no Writer. A coluna Módulo na tabela mostra onde cada categoria de configuração está disponível.
  </para>

  <para>
   A tabela a seguir fornece as categorias de configurações, juntamente com uma breve descrição de cada categoria:
  </para>

  <table xml:id="tab.ooo.globalcategory">
   <title>Categorias de configurações globais</title>
   <tgroup cols="3">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="25*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="55*"/>
    <colspec align="center" colnum="3" colname="3" colwidth="20*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Categoria de configurações
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Descrição
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações básicas, incluindo dados do usuário (como endereço e e-mail), caminhos importantes e configurações de impressoras e programas externos.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Carregar/Salvar</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações relacionadas aos recursos para abrir e gravar vários tipos de arquivos. Existe uma caixa de diálogo para as configurações gerais e várias caixas de diálogo especiais para definir como tratar os formatos externos.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Configurações de Idioma</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações relacionadas à ajuda para idiomas e escrita, como as configurações de idioma e corretor ortográfico. O suporte a idiomas asiáticos também é habilitado aqui.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu> LibreOffice Writer</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações relacionadas ao processamento de texto, como unidades básicas, fontes e layout que o Writer deve usar.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Writer/Web</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações relacionadas aos recursos de criação de código HTML do LibreOffice.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Calc</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações relacionadas a planilhas, como aparência da planilha, opções de compatibilidade do Microsoft Excel e opções de cálculo.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Calc
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Impress</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações relacionadas a apresentações, como habilitar o controle remoto por smartphone e a grade da página a ser usada.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Impress
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Draw</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configurações relacionadas a desenhos, como a grade da página a ser usada.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Draw
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice Base</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Permite definir e editar conexões do banco de dados e bancos de dados registrados.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Gráficos</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Permite definir as cores padrão usadas nos gráficos recém-criados.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Internet</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Permite configurar um proxy e o software de e-mail a ser usado.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <important>
   <title>Configurações aplicadas globalmente</title>
   <para>
    Todas as configurações listadas na tabela são aplicadas <emphasis>globalmente</emphasis> aos módulos especificados. Isso significa que elas são usadas como padrões para todos os novos documentos criados.
   </para>
  </important>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.templates">
  <title>Usando gabaritos</title>

  <para>
   Gabarito é um documento que contém apenas os estilos (e o conteúdo) que você deseja exibir em todos os documentos de determinado tipo. Quando um documento é criado ou aberto com o gabarito, os estilos são automaticamente aplicados ao documento. Os gabaritos aprimoram bastante o uso do LibreOffice, simplificando tarefas de formatação em vários tipos diferentes de documentos. 
  </para>

  <para>
   Por exemplo, em um processador de texto, você pode escrever cartas, memorandos e relatórios; todos têm aparências diferentes e exigem estilos diferentes. Outra opção, no caso das planilhas por exemplo, é usar estilos de célula ou cabeçalhos diferentes para determinados tipos de planilhas. Se você usar gabaritos para cada tipo de documento, os estilos necessários para cada documento sempre estarão prontamente disponíveis.
  </para>

  <para>
   O LibreOffice inclui um conjunto de gabaritos predefinidos. Você também pode encontrar outros gabaritos na Internet, por exemplo, em <link xlink:href="http://templates.libreoffice.org"/>. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>
  <para>
   A criação de gabaritos próprios requer algum planejamento. É preciso determinar a aparência do documento para você criar os estilos necessários nesse gabarito.
  </para>

  <para>
   Uma explicação detalhada sobre gabaritos está fora do escopo desta seção. O <xref linkend="pro.oo.oview.templates"/> apenas mostra como gerar um gabarito usando um documento existente.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.oview.templates">
   <title>Criando gabaritos do LibreOffice</title>
   <para>
    Para documentos de texto, planilhas, apresentações e desenhos, é possível criar um gabarito de um documento existente, conforme mostrado a seguir:
   </para>
   <step>
    <para>
     Inicie o LibreOffice e abra ou crie um documento que contenha os estilos e o conteúdo que você deseja reutilizar em outros documentos de determinado tipo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Modelos</guimenu> <guimenu>Salvar como Modelo</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha o diretório para gravar a imagem clicando duas vezes em um dos respectivos ícones.
    </para>
    <para>
     Se você está em um subdiretório e deseja subir novamente, use a barra de caminho exibida acima dos diretórios.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na barra de ferramentas, escolha <guimenu>Gravar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique um nome para o gabarito.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Convertendo gabaritos do Microsoft Word</title>
   <para>
    É possível converter gabaritos do Microsoft Word da mesma forma que você converte qualquer outro documento do Word. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="sec.oo.oview.migration.convert"/>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.overview.properties">
  <title>Definindo metadados e propriedades</title>

  <para>
   Ao trocar documentos com outras pessoas, às vezes é útil armazenar os metadados, como o proprietário do arquivo, de quem ele foi recebido e um URL. O LibreOffice permite anexar esses metadados ao arquivo. Isso ajuda você a monitorar os metadados que não deseja ou que não pode gravar no conteúdo do arquivo. Esse recurso é também a base da classificação, pesquisa e recuperação posteriores de seus documentos baseados em metadados. <remark>toms 2010-03-04: Maybe remove the last sentence as the "How?"
   should be explained too (which might be difficult)</remark> <remark>In general, SLED contains rather rudimentary document management
    software. If you want to make the most use of metadata, you will need an
    external system -- sknorr, 2015-09-17</remark>
  </para>

  <para>
   Como exemplo, suponha que você deseja definir estas propriedades no arquivo:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Um título, assunto e algumas palavras-chave
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     O proprietário do arquivo
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Quem enviou o arquivo
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para anexar esses metadados ao documento, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <title>Definindo as propriedades</title>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Propriedades</guimenu> </menuchoice>. Uma caixa de diálogo é aberta. Ela tem, entre outras, as seguintes guias:
    </para>


   </step>
   <step>
    <para>
     Mude para a guia <guimenu>Descrição</guimenu> e insira título, assunto e suas palavras-chave.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Alterne para a guia <guimenu>Propriedades Customizadas</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="st.oo.property.add">
    <para>
     Para adicionar uma linha a uma propriedade, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na coluna <guimenu>Nome</guimenu>, clique na caixa suspensa referente à entrada. Aparece uma lista de propriedades; nela, escolha <guimenu>Proprietário</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Insira o nome do proprietário na coluna <guimenu>Valor</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Repita a partir da <xref linkend="st.oo.property.add"/>, mas desta vez, escolha <guimenu>Recebido de</guimenu> como o nome da propriedade.
    </para>
    <para>
     Opcionalmente, repita a partir da <xref linkend="st.oo.property.add"/> para ver mais propriedades.
    </para>
    <para>
     Para remover uma propriedade, clique no ícone vermelho no fim da linha correspondente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para sair da caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Grave o arquivo.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.help">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   O LibreOffice dispõe de uma ampla ajuda online. Além disso, há uma grande comunidade de usuários e desenvolvedores que dão suporte para ele. Para obter informações adicionais, veja a seguir uma lista de alguns locais que você pode acessar.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>
     Ajuda de aplicativos do LibreOffice (<menuchoice><guimenu>Ajuda</guimenu> <guimenu>Ajuda do LibreOffice</guimenu></menuchoice>)
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Ajuda abrangente sobre a execução de qualquer tarefa no LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="https://www.libreoffice.org"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Home page do LibreOffice
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="https://ask.libreoffice.org"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Página oficial de perguntas e respostas do LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.taming-libreoffice.com/"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Dominando o LibreOffice: livros, notícias, dicas e truques.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.pitonyak.org/oo.php"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Informações abrangentes sobre como criar e usar macros.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://extensions.libreoffice.org/"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Diretório extensões e gabaritos do LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="https://www.worldlabel.com/Pages/openoffice-template.htm"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Gabaritos para criar etiquetas com o LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
