<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_librevarious.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.various">
 <title>LibreOffice Impress, Base, Draw e Math</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <remark>
  Even though these applications are somewhat of the red-headed stepchildren of
  the LibO family, it might behoove us to give them at least some respect by not
  lumping them all together in one chapter. Impress, Draw, and Base ar all
  top-level applications. Math and Chart are not, however.
  -- sknorr, 2015-09-18
 </remark>
 <para>
  Além do LibreOffice Writer e do LibreOffice Calc, o LibreOffice também inclui os módulos Impress, Base, Draw e Math. Com eles, é possível criar apresentações, gerar bancos de dados, desenhar gráficos e diagramas e criar fórmulas matemáticas.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.oo.various.impress">
  <title>Usando apresentações com o Impress</title>

  <para>
   Use o LibreOffice Impress para criar apresentações para exibição em tela ou impressão. Se você já tiver usado algum outro software de apresentação, o Impress facilitará a mudança. Ele funciona de forma bem semelhante aos outros softwares de apresentação.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.various.impress.create">
   <title>Criando uma apresentação</title>
   <para>
    Há várias formas de criar um novo documento do Impress:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Do Zero</title>
      <para>
       Para criar um novo documento vazio, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Apresentação</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>Usando um Assistente</title>
      <para>
       Para usar um formato padrão e elementos predefinidos em seus documentos, utilize um assistente. Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Apresentação</guimenu> </menuchoice> e siga as etapas.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <formalpara>
      <title>De um Gabarito</title>
      <para>
       Para usar um gabarito, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Modelos</guimenu> </menuchoice> e abra, por exemplo, <guimenu>Planos de fundo para apresentações</guimenu>. Na lista de gabaritos de apresentação, selecione o mais adequado às suas necessidades.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    O seguinte procedimento descreve como criar uma apresentação usando o assistente. Proceda da seguinte maneira:
   </para>
   <procedure xml:id="pro.oo.impress.wizard">
    <title>Criando uma apresentação com o Assistente</title>
    <step>
     <para>
      Inicie o LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Apresentação</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Escolha <guimenu>A partir do modelo</guimenu>. Selecione <guimenu>Planos de fundo para apresentações</guimenu> no menu popup para definir o fundo de sua preferência e clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="oo-wizard-impress.png" width="75%" format="png"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>


    <step>
     <para>
      Selecione um meio de saída. O meio de saída é o formato da apresentação final, como: <guimenu>Overhead sheet</guimenu> (Transparência), <guimenu>Papel</guimenu>, uma apresentação de slides em <guimenu>Tela</guimenu> 4:3 ou <guimenu>Tela Ampla</guimenu> 16:9, entre outras opções.
     </para>
     <para>
      Para ver uma miniatura de suas opções, verifique se <guimenu>Visualizar</guimenu> está ativado. Se todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para usar efeitos nas transições de slide, selecione um <guimenu>Efeito</guimenu> e a respectiva <guimenu>Velocidade</guimenu>. O efeito é visualizado imediatamente.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Use o tipo de apresentação padrão ou escolha <guimenu>Automático</guimenu> para especificar o tempo que cada página é exibida e o tempo de pausa entre as apresentações.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se todas as opções estiverem definidas conforme o desejado, clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    A apresentação é aberta e está pronta para ser editada.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.various.impress.master">
   <title>Usando páginas master</title>
   <para>
    As páginas master proporcionam à apresentação uma aparência consistente, pois definem quais fontes e outros elementos de design serão usados. O Impress usa dois tipos de páginas master:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Slide master</term>
     <listitem>
      <para>
       Contém elementos que aparecem em todos os slides. Por exemplo, você pode desejar que o logotipo de sua empresa apareça no mesmo local em todos os slides. O slide master também determina o estilo de formatação de texto para o cabeçalho e a estrutura de tópicos de todos os slides que usam a página master, assim como as informações que você desejar que apareçam no cabeçalho ou rodapé.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Master de notas</term>
     <listitem>
      <para>
       Determina a formatação e a aparência das notas na apresentação.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <sect3 xml:id="sec.oo.various.impress.master.create">
    <title>Criando um slide master</title>
    <para>
     O Impress é fornecido com uma coleção de páginas master pré-formatadas. Para personalizar ainda mais as apresentações, crie seus próprios slides masters.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Inicie o Impress com uma apresentação existente ou crie uma nova conforme descrito na <xref linkend="sec.oo.various.impress.create"/>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Slide mestre</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
      <para>
       Isso abre o slide master atual na <guimenu>Exibição Mestre</guimenu>. A barra de ferramentas <guimenu>Exibição Mestre</guimenu> é exibida.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique o botão direito do mouse no painel esquerdo e clique em <guimenu>Novo mestre</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Edite o slide master até obter a aparência desejada.
      </para>
      <para>
       A tela master permite editar estilos de contorno formatando diretamente o texto de amostra no slide.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para concluir a edição dos slides master, na barra de ferramentas <guimenu>Exibição Mestre</guimenu>, clique em <guimenu>Fechar Exibição Mestre</guimenu>. Se preferir, escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenu>Normal</guimenu></menuchoice>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <tip>
     <title>Colete slides master em um gabarito</title>
     <para>
      Após criar todos os slides master que você deseja usar nas apresentações, você poderá gravá-los em um gabarito do Impress. Assim, sempre que você desejar criar apresentações que usem esses slides master, abra uma nova apresentação com o gabarito.
     </para>
    </tip>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.oo.various.impress.master.apply">
    <title>Aplicando um slide master</title>
    <para>
     É possível aplicar os slides masters a slides selecionados ou a todos os slides de uma apresentação.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Abra a sua apresentação.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       (Opcional) Para aplicar um slide master a vários slides, mas não a todos os slides: Selecione os slides aos quais deseja aplicar o slide master.
      </para>
      <para>
       Para selecionar vários slides, pressione<keycap function="control"/> no <guimenu>Painel de Slides</guimenu> enquanto clica nos slides que você deseja usar.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       No painel <emphasis>Tarefas</emphasis>, abra <guimenu>Páginas mestres</guimenu> e clique na página master que deseja aplicar. O slide master é aplicado à(s) página(s) correspondente(s).
      </para>
      <para>
       Se não for exibido o <guimenu>Painel de Tarefas</guimenu>, clique em <menuchoice> <guimenu>Exibir</guimenu> <guimenu>Painel de Tarefas</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.various.base">
  <title>Usando bancos de dados com o Base</title>

  <para>
   O LibreOffice inclui o módulo de banco de dados Base. Use o Base para projetar um banco de dados para armazenar vários tipos de informações. De um simples bloco de endereços ou livro de receitas até um sistema de gerenciamento de documentos sofisticado.
  </para>

  <para>
   Tabelas, formulários, consultas e relatórios podem ser criados manualmente ou usando assistentes práticos. Por exemplo, o Assistente de Tabelas contém vários campos comuns para uso comercial e pessoal. Os bancos de dados criados no Base podem ser usados como fontes de dados, como por exemplo durante a criação de cartas.
  </para>

  <para>
   Uma explicação detalhada do design de bancos de dados com o Base está fora do escopo deste documento. Encontre mais informações nas fontes relacionadas na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.various.base.predefined">
   <title>Criando um banco de dados usando opções predefinidas</title>
   <para>
    O Base é fornecido com vários campos de bancos de dados predefinidos para ajudá-lo a criar um banco de dados. Um assistente guia você pelas etapas de criação de um novo banco de dados. As etapas desta seção são específicas para a criação de um bloco de endereços usando campos predefinidos, mas não é difícil segui-las para usar os campos predefinidos para qualquer uma das opções de bancos de dados internas.
   </para>
   <para>
    O processo para criar um banco de dados pode ser dividido em vários subprocessos:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.create" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.setup" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.createform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <xref linkend="sec.oo.various.base.predefined.modifyform" xrefstyle="select:title"/>
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <sect3 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.create">
    <title>Criando o banco de dados</title>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Inicie o LibreOffice Base.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione <guimenu>Criar um novo banco de dados</guimenu>. 
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       É possível escolher entre criar um banco de dados HSQLDB ou Firebird.
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>HSQLDB Embutido <emphasis>(padrão)</emphasis>
        </term>
        <listitem>
         <para>
          Esse formato de banco de dados também está disponível em versões mais antigas do OpenOffice.org e do LibreOffice. Ele depende da instalação do Java no computador.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Firebird Embutido</term>
        <listitem>
         <para>
          Esse formato de banco de dados pode ser usado apenas em versões mais recentes do LibreOffice. Ele não depende do Java. Quando você executa operações em grandes bancos de dados, o Firebird pode ter melhor desempenho.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </step>
     <step>
      <para>
       Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Sim, registre o banco de dados para mim</guimenu> para disponibilizar as informações do banco de dados a outros módulos do LibreOffice e marque as caixas de seleção para <guimenu>Abrir o banco de dados para edição</guimenu> e <guimenu>Criar tabelas usando o Assistente de Tabelas</guimenu>. Em seguida, clique em <guimenu>Concluir</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Vá para o diretório no qual deseja gravar o banco de dados, especifique um nome para ele e clique em <guimenu>Salvar</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.setup">
    <title>Configurando a tabela do banco de dados</title>
    <para>
     Após criar o banco de dados, caso tenha marcado a caixa de seleção <guimenu>Create tables using the table wizard</guimenu> (Criar tabelas usando o Assistente de Tabelas), o Assistente de Tabelas será aberto. Do contrário, vá para a área <guimenu>Tarefa</guimenu> e clique em <guimenu>Usar assistente para criar tabela</guimenu>. Em seguida, defina os campos que você deseja usar na tabela do banco de dados.
    </para>
    <para>
     Neste exemplo, configure um banco de dados de endereços.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Para este exemplo, clique em <guimenu>Pessoal</guimenu>.
      </para>
      <para>
       A lista <guimenu>Tabelas de exemplo</guimenu> muda para mostrar as tabelas predefinidas para uso pessoal em que está o gabarito de tabela de endereço. O gabarito de tabela listado em <guimenu>Comerciais</guimenu> contém tabelas comerciais predefinidas.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Na lista <guimenu>Exemplos de tabelas</guimenu>, clique em <guimenu>Endereços</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Os campos disponíveis para o bloco de endereços predefinido são mostrados no menu <guimenu>Campos disponíveis</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       No menu <guimenu>Campos disponíveis</guimenu>, clique nos campos que você deseja usar no bloco de endereços.
      </para>
      <para>
       Clique para selecionar um item de cada vez. Se preferir, selecione vários itens pressionando e segurando a tecla <keycap function="shift"/> e clique em cada item separadamente.
      </para>
     </step>
     <step>
      
      <para>
       Clique nos ícones de <guimenu>seta única para a direita</guimenu> e <guimenu>seta única para a esquerda</guimenu> para incluir ou remover os itens selecionados da lista <guimenu>Campos selecionados</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Para mover todos os campos disponíveis para o menu <guimenu>Campos selecionados</guimenu>, clique no ícone de <guimenu>seta dupla para a direita</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Use os ícones de <guimenu>seta para cima</guimenu> e <guimenu>seta para baixo</guimenu> para ordenar as entradas selecionadas e, em seguida, clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Os campos aparecem na tabela e nos formulários na ordem em que são listados.
      </para>
      <informalfigure>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oo-wizard-base.png" width="75%" format="png"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </informalfigure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Verifique se todos os campos estão definidos corretamente.
      </para>
      <para>
       É possível mudar o nome, o tipo, os caracteres máximos do campo e se ele é ou não obrigatório. Neste exemplo, deixe as configurações como estão e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Verifique se as opções <guimenu>Criar uma chave primária</guimenu> e <guimenu>Adicionar automaticamente uma chave primária</guimenu> estão ativadas. Além disso, ative <guimenu>Valor automático</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Insira um nome para a tabela e ative <guimenu>Criar um formulário com base nessa tabela</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Clique em <guimenu>Concluir</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.createform">
    <title>Criando um formulário</title>
    <para>
     Em seguida, crie o formulário para usar ao digitar dados no bloco de endereços.
    </para>
    <para>
     Após a etapa anterior, você já deverá estar no <guimenu>Assistente de formulários</guimenu>. Do contrário, vá para a janela principal para abri-lo. Em <guimenu>Tabelas</guimenu>, clique o botão direito do mouse na tabela correta. Clique em <guimenu>Assistente de formulários</guimenu>.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       No <guimenu>Assistente de Formulários</guimenu>, clique no ícone de seta dupla para a direita para mover todos os campos disponíveis para a lista <guimenu>Campos no formulário</guimenu>, depois clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para adicionar um subformulário, ative <guimenu>Adicionar subformulário</guimenu> e clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Para este exemplo, aceite as seleções padrão.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione como você deseja organizar o formulário e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione <guimenu>O formulário deve exibir todos os dados</guimenu> e deixe todas as caixas de seleção desativadas, depois clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Aplique um estilo e uma borda de campo e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Para este exemplo, aceite as seleções padrão.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Dê um nome ao formulário e ative <guimenu>Modificar o formulário</guimenu>. Em seguida, clique em <guimenu>Concluir</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.oo.various.base.predefined.modifyform">
    <title>Modificando o formulário</title>
    <para>
     Depois que o formulário for definido, você poderá modificar sua aparência conforme preferir.
    </para>
    <para>
     Após a etapa anterior, você já deverá estar no editor <guimenu>Formulário do banco de dados</guimenu>. Do contrário, selecione o formulário certo clicando em <guimenu>Formulários</guimenu> na barra lateral da janela principal. Em seguida, na área <guimenu>Formulários</guimenu>, clique o botão direito do mouse no formulário correto. Selecione <guimenu>Editar</guimenu>.
    </para>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Organize os campos no formulário arrastando-os para os novos locais.
      </para>
      <para>
       Por exemplo, mova o campo <guimenu>Nome</guimenu> para que ele apareça à direita do campo <guimenu>Sobrenome</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ao concluir a modificação do formulário, grave-o e feche-o.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.oo.base.predefined.info">
    <title>Outras etapas</title>
    <para>
     Após criar as tabelas e formulários do banco de dados, você estará pronto para digitar os dados. Você também pode elaborar consultas e relatórios para ajudar a classificar e exibir os dados.
    </para>
    <para>
     Consulte a ajuda online do LibreOffice e outras fontes relacionadas na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> para obter informações adicionais sobre o Base.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.various.draw">
  <title>Criando gráficos usando o Draw</title>

  <para>
   Use o LibreOffice Draw para criar gráficos e diagramas. <remark>Saving is for ODG only, everything else is under the item Export.
   -- sknorr, 2015-09-18</remark> Você pode exportar seus desenhos nos formatos de gráficos vetoriais mais comuns e importá-los para qualquer aplicativo que permita importação de gráficos, inclusive os outros módulos do LibreOffice. Também é possível criar versões do Adobe* Flash* (SWF) de seus desenhos.
  </para>

  <procedure>
   <title>Criando gráficos</title>
   <step>
    <para>
     Inicie o LibreOffice Draw.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Use a barra de ferramentas <guimenu>Desenho</guimenu> à direita da janela para criar um gráfico. Para criar uma nova forma ou um objeto de texto, use os botões de forma da barra de ferramentas:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Para criar uma forma ou objeto de texto único, clique uma vez em um botão de forma. Em seguida, clique e arraste sobre o documento para criar um objeto.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para criar uma forma ou objeto texto múltiplo, clique duas vezes em um botão de forma. Em seguida, clique e arraste sobre o documento para criar os objetos. Quando terminar, clique no ícone do ponteiro do mouse na barra de ferramentas.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Grave o gráfico.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para embutir um gráfico existente do Draw em um documento do LibreOffice, selecione <menuchoice> <guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Objeto</guimenu> <guimenu>Objeto OLE</guimenu> </menuchoice>. Selecione <guimenu>Criar do arquivo</guimenu> e clique em <guimenu>Pesquisar</guimenu> para navegar para o arquivo do Draw a ser inserido.
  </para>
  <para>
   Para editar o gráfico mais tarde por conta própria, ative <guimenu>Link para o arquivo</guimenu>.
  </para>
  <para>
   Se você inserir um arquivo como objeto OLE, poderá editar o objeto mais tarde clicando nele duas vezes.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.various.draw">
   <title>Abrindo o Draw de outros módulos do LibreOffice</title>
   <para>
    <remark>Personally, I find this feature a plain weird experience: you open
    Writer, and then temporarily switch to the Draw UI while you are editing
    the image. -- sknorr, 2015-09-18</remark> Um recurso particularmente útil do Draw é a capacidade de abri-lo de outros módulos do LibreOffice para você criar um desenho que seja importado automaticamente para o seu documento.
   </para>
   <step>
    <para>
     Em um módulo do LibreOffice (por exemplo, no Writer), clique em <menuchoice> <guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Objeto</guimenu> <guimenu>Objeto OLE</guimenu> <guimenu>Desenho do LibreOffice</guimenu> <guimenu>OK</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     A interface do usuário do Writer será substituída pela do Draw.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Crie seu desenho.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique no documento, fora do frame do Draw.
    </para>
    <para>
     O desenho será inserido automaticamente no documento.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.various.math">
  <title>Criando fórmulas matemáticas com o Math</title>

  <para>
   Geralmente é difícil incluir fórmulas matemáticas complexas nos documentos. Para facilitar esta tarefa, o editor de equação do LibreOffice Math permite criar fórmulas usando operadores, funções e assistentes de formatação. É possível gravar essas fórmulas como um objeto que pode ser importado para outros documentos. As funções matemáticas podem ser inseridas em outros documentos do LibreOffice como qualquer outro objeto gráfico.
  </para>

  <note>
   <title>O Math é para criação de fórmulas matemáticas</title>
   <para>
    O Math não é uma calculadora. As funções que ele cria são objetos gráficos. Mesmo que elas sejam importadas para o Calc, essas funções não poderão ser avaliadas.
   </para>
  </note>

  <para>
   Para criar uma fórmula, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie o LibreOffice Math.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Fórmula</guimenu> </menuchoice>. A janela da fórmula é aberta.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite sua fórmula na parte inferior da janela. Por exemplo, o teorema binomial na sintaxe do LibreOffice Math é:
    </para>
<screen>(a + b)^2 = a^2 + 2 a b + b^2</screen>
    <para>
     O resultado aparece na parte superior da janela.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Use o painel da barra lateral <guimenu>Elementos da Fórmula</guimenu> ou clique o botão direito do mouse na parte inferior da janela para inserir outros termos. Se precisar de símbolos, use <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Símbolos</guimenu> </menuchoice> para inserir, por exemplo, Grego ou outros caracteres especiais.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Grave o documento.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   O resultado é mostrado na <xref linkend="fig.oo.various.math"/>:
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.various.math">
   <title>Fórmula matemática no LibreOffice Math</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_formula.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   É possível incluir sua fórmula no Writer, por exemplo. Para fazer isso, proceda da seguinte maneira:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Crie um novo documento do Writer ou abra um existente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Objeto</guimenu> <guimenu>Objeto OLE</guimenu> </menuchoice> no menu principal. Aparece a janela <guimenu>Inserir objeto OLE</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <guimenu>Criar a partir do arquivo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Pesquisar</guimenu> para localizar sua fórmula. Para escolher o arquivo de fórmula, clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Para editar a fórmula mais tarde por conta própria, ative <guimenu>Link para o arquivo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme com <guimenu>OK</guimenu>. A fórmula é inserida na posição do cursor atual.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
