<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_librecalc.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.calc">
 <title>LibreOffice Calc</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Calc é o módulo de plotagem de planilha e dados do LibreOffice. As planilhas são formadas por folhas, contendo células que podem ser preenchidas com elementos como texto, números e fórmulas. Uma fórmula pode manipular dados de outras células para gerar um valor para a célula em que está inserida. O Calc também permite definir faixas, filtrar e classificar dados ou criar gráficos dos dados para apresentá-los visualmente. Ao usar as tabelas dinâmicas, você pode combinar, analisar ou comparar maiores quantidades de dados.
 </para>
 <para>
  Assim como em toda a suíte do LibreOffice, o Calc pode ser usado em várias plataformas. Ele oferece vários formatos de intercâmbio (incluindo exportação para documentos PDF) e também pode ler e gravar arquivos no formato Microsoft Excel. Sua interoperabilidade é constantemente melhorada.
 </para>
 <para>
  Este capítulo apresenta apenas algumas funcionalidades mais básicas do Calc. Para obter mais informações e instruções completas, consulte a ajuda do LibreOffice ou as fontes listadas na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
 </para>
 <note>
  <title>Macros VBA</title>
  <para>
   O Calc pode processar muitas macros VBA em documentos do Excel. No entanto, o suporte a macros VBA ainda não é completo. Ao abrir uma planilha do Excel que usa muitas macros, talvez você descubra que algumas delas não funcionam.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.oo.calc.createnew">
  <title>Criando um novo documento</title>

  <para>
   Há duas formas de criar um novo documento do Calc:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Do Zero</title>
     <para>
      Para criar um documento do zero, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Planilha</guimenu> </menuchoice> e um novo documento do Calc vazio é criado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Gabaritos</title>
     <para>
      Para usar um gabarito, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Modelos</guimenu> </menuchoice> e abra <guimenu>Finanças</guimenu>. É possível ver uma lista de gabaritos de Planilha. Selecione aquele que atenda a suas necessidades, e o novo documento será criado com base no estilo do gabarito selecionado.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Acesse as folhas individuais clicando nas respectivas guias na parte inferior da janela.
  </para>

  <para>
   Digite dados nas células conforme desejado. Para ajustar a aparência, use a barra de ferramentas <guimenu>Formatação</guimenu>, o menu <guimenu>Formatar</guimenu> ou defina estilos conforme descrito na <xref linkend="sec.oo.calc.styles"/>. Use o menu <guimenu>Arquivo</guimenu> ou os botões pertinentes da barra de ferramentas para imprimir e gravar o documento.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.calc.styles">
  <title>Usando formatação e estilos no Calc</title>

  <para>
   O Calc é fornecido com alguns estilos internos de célula e página para aprimorar a aparência de suas planilhas e relatórios. Embora esses estilos internos sejam adequados para muitos usos, provavelmente será útil criar estilos para suas próprias preferências de formatação usadas com frequência.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.calc.createstyle">
   <title>Criando um estilo</title>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>, clique no ícone <guimenu>Estilos de Célula</guimenu> ou <guimenu>Estilos de Página</guimenu> na parte superior da janela.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique o botão direito do mouse em qualquer lugar da lista de estilos na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>. Em seguida, clique em <guimenu>Novo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique um nome para o estilo e use as várias guias para definir as opções de formatação desejadas.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Modificando um estilo</title>
   <step>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Na janela <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu>, clique em <guimenu>Estilos de Células</guimenu> ou no ícone <guimenu>Estilos da Página</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique o botão direito do mouse no nome do estilo que você deseja mudar e clique em <guimenu>Modificar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mude as opções de formatação desejadas.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em OK.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para aplicar um estilo a células específicas, selecione as células que deseja formatar. Em seguida, clique duas vezes no estilo que deseja aplicar na janela <guimenu>Estilos e formatação</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.calc.sheets">
  <title>Trabalhando com planilhas</title>

  <para>
   Planilhas são um ótimo método de organizar seus cálculos. Por exemplo, se você tiver uma empresa, a contabilidade poderá ser muito mais clara se você criar uma planilha para cada mês.
  </para>

  <para>
   Para inserir uma nova planilha, faça o seguinte:
  </para>

  <remark>
   If you just want to add a new sheet, it is actually much easier to
   use the little + button next to the sheet tabs. But then, of course, you
   don't get all the options. --sknorr, 2015-09-17
  </remark>

  <procedure>
   <title>Inserindo novas planilhas</title>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Inserir</guimenu> <guimenu>Planilha</guimenu> </menuchoice> no menu principal. Uma caixa de diálogo é aberta.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Decida se a nova planilha será posicionada antes ou depois da planilha selecionada.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se quiser criar uma nova planilha, verifique se o botão de opção <guimenu>Nova Pasta</guimenu> está ativado. Digite o número de planilhas e o nome da planilha. Ignore a próxima etapa.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se quiser importar uma planilha de outro arquivo, faça o seguinte (do contrário, ignore esta etapa):
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Selecione <guimenu>Do arquivo</guimenu> e clique em <guimenu>Procurar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione o nome do arquivo e clique em <guimenu>OK</guimenu> para confirmar. Todos os nomes de planilhas aparecem na lista.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione os nomes que deseja importar pressionando a tecla <keycap function="shift"/>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Confirme com <guimenu>OK</guimenu> para importar os nomes das planilhas que você selecionou.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para renomear uma planilha, clique o botão direito do mouse nela na guia de planilhas e selecione <guimenu>Renomear Planilha</guimenu>. Para renomeá-la, é possível também clicar duas vezes na guia da planilha.
  </para>

  <para>
   Para apagar a planilha atual, selecione <menuchoice> <guimenu>Editar</guimenu> <guimenu>Planilha</guimenu> <guimenu>Apagar</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Apagar Planilhas</guimenu> para confirmar. É possível apagar mais de uma planilha pressionando a tecla <keycap function="shift"/> e selecionando as planilhas que deseja apagar na guia de planilhas. Clique o botão direito do mouse e escolha <guimenu>Apagar Planilha</guimenu>, e a mesma caixa de diálogo será exibida. Clique em <guimenu>Apagar Planilhas</guimenu> para confirmar.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.calc.condformat">
  <title>Formatação condicional</title>

  <para>
   A formatação condicional é um recurso útil para realçar determinados valores da sua planilha. Por exemplo, defina uma condição e, se ela for verdadeira, um estilo será aplicado a cada célula atendendo a essa condição.
  </para>

  <note>
   <title>Habilitar o Cálculo Automático</title>
   <para>
    Antes de aplicar a formatação condicional, escolha <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Conteúdo da Célula</guimenu> <guimenu>Calcular Automaticamente</guimenu> </menuchoice>. Deve aparecer uma marca de seleção na frente de <guimenu>Calcular automaticamente</guimenu>.
   </para>
  </note>

  <procedure xml:id="pro.oo.calc.condformat">
   <title>Usando a formatação condicional</title>
   <step>
    <para>
     Defina primeiro um estilo. Esse estilo será aplicado a cada célula quando sua condição for verdadeira. Use <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Estilos e Formatação</guimenu> </menuchoice> ou pressione <keycap>F11</keycap>. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="pro.oo.calc.createstyle"/>. Confirme com <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione a faixa de células à qual deseja aplicar sua condição.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Formatar</guimenu> <guimenu>Formatação Condicional</guimenu> <guimenu>Condição</guimenu> </menuchoice> no menu principal. Uma caixa de diálogo é aberta.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Você agora vê um gabarito para a nova condição. As condições podem operar em vários modos:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Cell value is</guimenu> (O valor da célula é)</term>
      <listitem>
       <para>
        A condição testa se a célula corresponde a determinado valor. Além do primeiro menu suspenso, é possível selecionar um operador, como <guimenu>igual a</guimenu>, <guimenu>menor que</guimenu> ou <guimenu>maior que</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Formula is</guimenu> (A fórmula é)</term>
      <listitem>
       <para>
        A condição testa se determinada fórmula retorna verdadeiro.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Date is</guimenu> (A data é)</term>
      <listitem>
       <para>
        A condição testa se determinado valor de data foi atingido.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>All Cells</guimenu> (Todas as células)</term>
      <listitem>
       <remark>
        Imo, this is one of the most interesting LibO features and really needs
        its own procedure. -- sknorr, 2015-09-17
       </remark>
       <para>
        Esse modo permite criar visualizações de dados que, da mesma forma que o <guimenu>Cell value is</guimenu> (O valor da célula é), depende do valor de uma célula. No entanto, a diferença aqui é que você pode usar uma condição para aplicar uma faixa inteira de estilos.
       </para>
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para este exemplo, mantenha o padrão: <guimenu>Cell value is</guimenu> (O valor da célula é).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione um operador e o valor da célula que deseja testar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Escolha o estilo que deseja aplicar quando esta condição for verdadeira ou clique em <guimenu>Novo Estilo</guimenu> para definir a nova aparência.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se precisar de mais condições, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>. Em seguida, repita as etapas anteriores.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme com <guimenu>OK</guimenu>. O estilo das células é modificado.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <remark>
   We might also want a procedure showing how to use the Manage dialog to remove
   conditions. -- sknorr, 2015-09-17
  </remark>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.calc.grouping">
  <title>Agrupando e desagrupando células</title>

  <para>
   Agrupar uma faixa de células ajuda a dobrar a sua planilha em partes. Com isso, as planilhas tornam-se mais legíveis, pois é possível ocultar todas as partes nas quais você não está interessado. É possível agrupar linhas e colunas e aninhar grupos em outros.
  </para>

  <para>
   Para agrupar uma faixa, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <title>Agrupando uma faixa de células selecionada</title>
   <step>
    <para>
     Selecione uma faixa de células em sua planilha.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Dados</guimenu> <guimenu>Grupo e Contorno</guimenu> <guimenu>Grupo</guimenu> </menuchoice>. É exibida uma caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Decida se quer agrupar a faixa selecionada como linha ou como coluna. Confirme com <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Após agrupar as células selecionadas, uma linha indicando a faixa de células agrupadas aparecerá na margem superior esquerda. Dobre ou desdobre a faixa de células usando os ícones <guimenu>+</guimenu> e <guimenu>-</guimenu>. Os números na parte superior esquerda das margens mostram a profundidade dos grupos e também podem ser clicados.
  </para>

  <para>
   Para desagrupar uma faixa de células, clique em uma célula que pertence a um grupo e selecione <menuchoice> <guimenu>Dados</guimenu> <guimenu>Grupo e Contorno</guimenu> <guimenu>Desagrupar</guimenu> </menuchoice>. A linha na margem desaparece. O grupo mais interno é sempre apagado primeiro.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.calc.freezing">
  <title>Congelando linhas ou colunas como cabeçalhos</title>

  <para>
   Se você tem uma planilha com muitos dados, aos rolar para baixo o cabeçalho desaparece. O LibreOffice trava linhas ou colunas (ou ambas) para que permaneçam no lugar mesmo quando você mover a barra de rolagem.
  </para>

  <para>
   Para congelar uma única linha ou coluna, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <title>Congelando uma única linha ou coluna</title>
   <step>
    <para>
     Para criar uma área congelada antes de um linha, clique no cabeçalho da linha (<literal>1</literal>, <literal>2</literal>, <literal>3</literal>...).
    </para>
    <para>
     Para criar uma área congelada acima de uma coluna, clique no cabeçalho da coluna (<literal>A</literal>, <literal>B</literal>, <literal>C</literal>...).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Janela</guimenu> <guimenu>Congelar</guimenu> </menuchoice>. Uma linha escura aparece indicando a área que está congelada.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Também é possível congelar ambas linhas e colunas:
  </para>

  <procedure>
   <title>Congelando linha e coluna</title>
   <step>
    <para>
     Clique na célula à direita da coluna e abaixo da linha que deseja congelar. Por exemplo, se o cabeçalho ocupa o espaço de A1 a B3, clique na célula C4.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione <menuchoice> <guimenu>Janela</guimenu> <guimenu>Congelar</guimenu> </menuchoice>. Uma linha escura aparece indicando a área que está congelada.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para descongelar, selecione <menuchoice><guimenu>Janela</guimenu><guimenu>Congelar</guimenu></menuchoice>. A marca de seleção no menu desaparece.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
