<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_empathy.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.empathy">
 <title>Empathy: Instant Messaging</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Empathy é um cliente de Instant Messaging (IM) que permite que você se conecte a várias contas simultaneamente. Bata papo ao vivo com seus contatos em uma interface com guias, independentemente de qual sistema de IM eles usam. O Empathy usa o Telepathy para suporte ao protocolo.
 </para>
 <para>
  O Empathy suporta os seguintes protocolos de Instant Messaging: Google Talk (Jabber/XMPP), MSN, IRC, Salut, AIM, Facebook, Yahoo!, Gadu Gadu, Groupwise®, ICQ e QQ. (Os protocolos suportados dependem dos componentes instalados do Telepathy Connection Manager.)
 </para>
 <para>
  A seguir, aprenda como configurar o Empathy e comunicar-se com seus contatos.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.empathy.start">
  <title>Iniciando o Empathy</title>

  <para>
   Para iniciar o Empathy, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Empathy</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.empathy.configure">
  <title>Configurando contas</title>

  <para>
   Para usar o Empathy, você já deve ter uma conta do serviço de mensagens que você deseja usar. Por exemplo, para usar o Empathy para bater papo pelo AIM, você deve primeiro ter uma conta do AIM.
  </para>

  <procedure>
   <title>Adicionando e editando contas no Empathy</title>
   <step>
    <para>
     Para iniciar o Empathy, selecione <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Empathy</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Quando você inicia o Empathy pela primeira vez, é exibida uma mensagem solicitando a configuração da conta.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Digite os dados da sua conta. A caixa de diálogo <guimenu>Contas de mensagem e VOIP</guimenu> mostra as contas que foram configuradas até o momento.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para adicionar outra conta:
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Na caixa de diálogo <guimenu>Contas de mensagem e VOIP</guimenu>, clique no ícone de adição.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Escolha o tipo de conta que você deseja configurar, digite o ID de usuário e a senha da conta e clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>. A caixa de diálogo para adicionar ou modificar contas é diferente para cada tipo de conta, dependendo das opções de configuração disponíveis para a conta.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para inserir ou modificar os dados de conexão de uma conta:
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Selecione a conta e clique em <menuchoice> <guimenu>Editar os parâmetros de conexão</guimenu> <guimenu>Avançado</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Digite um nome de servidor e uma porta para usar na conexão. Especifique parâmetros adicionais, como opções de criptografia, se necessário. Caso não tenha certeza de quais parâmetros usar, contate o <phrase os="sled;sles">administrador do sistema ou o</phrase> serviço de mensagens.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Aplicar</guimenu> para confirmar as mudanças.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para acessar a conta online, ative o switch da conta. Quando for solicitada a senha, digite-a.
  </para>

  <para>
   Para desabilitar a conta, desative o switch. Se você concluiu a configuração das contas, feche a caixa de diálogo <guimenu>Contas de mensagem e VOIP</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.empathy.buddy_list">
  <title>Gerenciando contatos</title>

  <para>
   Use a <guimenu>Lista de Contatos</guimenu> para gerenciar seus contatos. É possível adicionar e remover contatos e organizá-los em grupos para você encontrá-los facilmente.
  </para>

  <procedure>
   <title>Adicionando contatos</title>
   <step>
    <para>
     Para adicionar um contato, clique em <menuchoice> <guimenu>Contatos</guimenu> <guimenu>Adicionar Contatos</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Selecione a <guimenu>Conta</guimenu> à qual você deseja adicionar um contato.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Como <guimenu>Identificador</guimenu>, digite o nome ou o ID de usuário da pessoa que você deseja adicionar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Por padrão, o <guimenu>Álias</guimenu> mostra a mesma entrada, mas você pode digitar um nome diferente ou um apelido para a pessoa de contato aqui.
    </para>
    <para>
     Assim que você começar a digitar na caixa de texto <guimenu>Identificador</guimenu>, a caixa de diálogo também mostrará todos os grupos que você já definiu.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para adicionar o novo contato a um grupo, ative a caixa de seleção do respectivo grupo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para criar um novo grupo, digite o nome do grupo na caixa de texto ao lado de <guimenu>Adicionar Grupo</guimenu> e clique em <guimenu>Adicionar Grupo</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> para confirmar as mudanças e fechar a caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Caso os grupos ou os contatos recém-adicionados não sejam exibidos na <guimenu>Lista de Contatos</guimenu>, verifique as preferências do Empathy clicando em <menuchoice> <guimenu>Preferências</guimenu> <guimenu>Geral</guimenu> </menuchoice>. Ative <guimenu>Mostrar contatos offline</guimenu> e <guimenu>Mostrar grupos</guimenu> para tornar todos os contatos e grupos visíveis na <guimenu>Lista de Contatos</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para remover um contato da lista, clique o botão direito do mouse no nome do contato, selecione <guimenu>Remover</guimenu> e confirme a seleção.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.empathy.chat">
  <title>Bate-papo com amigos</title>

  <para>
   Para bater papo com outros participantes, você precisa estar conectado à Internet. Após o login bem-sucedido, normalmente você será marcado como <guimenu>Disponível</guimenu> na <guimenu>Lista de Contatos</guimenu> e, portanto, estará visível aos outros. Para mudar seu status, clique na caixa suspensa na parte superior da <guimenu>Lista de Contatos</guimenu> e selecione outra opção.
  </para>

  <para>
   Para abrir uma sessão de bate-papo, clique duas vezes no nome de um contato na <guimenu>Lista de Contatos</guimenu>. A tela de bate-papo é aberta. Digite sua mensagem e pressione <keycap function="enter"/> para enviar.
  </para>

  <para>
   Se você abrir mais de uma sessão de bate-papo, a nova sessão aparecerá como uma guia na janela de bate-papo existente. Para ver todas as mensagens de uma sessão e escrever uma resposta, clique na guia da sessão. Para ver várias sessões lado a lado, use o mouse para arrastar a guia para fora da janela. Uma segunda janela é aberta.
  </para>

  <para>
   Para fechar uma sessão de bate-papo, feche sua guia ou janela.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.empathy.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Este capítulo explica as opções do Empathy que você precisa conhecer para configurá-lo e comunicar-se com seus contatos. Ele não explica todos os recursos e as opções disponíveis. Para obter mais informações, abra o Empathy e, em seguida, clique em <guimenu>Ajuda</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Para obter atualizações sobre novos recursos e as últimas informações, consulte a home page do projeto em <link xlink:href="https://wiki.gnome.org/Apps/Empathy"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
