<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_admin.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.gconf">
 <title>Configuração do GNOME para administradores</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Este capítulo introduz as opções de configuração do GNOME que os administradores podem usar para definir ajustes em todo o sistema, como personalização de menus, instalação de temas, configuração de fontes, mudança dos aplicativos preferidos e bloqueio de recursos.
 </para>
 <para>
  Essas opções de configuração estão armazenadas no sistema GConf. Acesse o sistema GConf usando ferramentas como a interface de linha de comando <command>gconftool-2</command> ou a interface gráfica do usuário <command>gconf-editor</command>.
 </para>


 <sect1 xml:id="sec.gnome.gconf.autostart">
  <title>Iniciando aplicativos automaticamente</title>

  <para>
   Para iniciar aplicativos automaticamente no GNOME, use um dos seguintes métodos:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Para executar aplicativos para cada usuário:</title>
     <para>
      coloque os arquivos <filename>.desktop</filename> em <filename>/usr/share/gnome/autostart</filename>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Para executar aplicativos para um único usuário:</title>
     <para>
      coloque os arquivos <filename>.desktop</filename> em <filename>~/.config/autostart</filename>.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para desabilitar um aplicativo que é iniciado automaticamente, adicione <literal>X-Autostart-enabled=false</literal> ao arquivo <filename>.desktop</filename>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.gconf.automount">
  <title>Montando automaticamente e gerenciando dispositivos de mídia</title>

  <para>
   O GNOME Files (<command>nautilus</command>) monitora os eventos relacionados a volume e responde com uma política especificada pelo usuário. Você pode usar o GNOME Files para montar automaticamente as unidades de hot plug e a mídia removível inserida, executar programas automaticamente e reproduzir CDs de áudio ou DVDs de vídeo. O GNOME Files também pode importar automaticamente fotos de uma câmera digital.
  </para>

  <para>
   Os administradores do sistema podem definir padrões para todo o sistema. Para obter mais informações, consulte <xref linkend="sec.gnome.gconf.pref_app"/>. 
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.gconf.pref_app">
  <title>Mudando os aplicativos preferenciais</title>

  <para>
   Para mudar os aplicativos preferenciais dos usuários, edite <filename>/etc/gnome_defaults.conf</filename>. Mais dicas são encontradas neste arquivo.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações sobre tipos MIME, consulte <link xlink:href="http://www.freedesktop.org/Standards/shared-mime-info-spec"/>.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 xml:id="sec.gnome.gconf.templates">
  <title>Adicionando gabaritos de documentos</title>

  <para>
   Para disponibilizar gabaritos de documentos aos usuários, insira-os no diretório <filename>Templates</filename> no diretório pessoal de um usuário. Isso pode ser feito manualmente para cada usuário, copiando-se os arquivos para <filename>~/Templates</filename>, ou para todo o sistema, adicionando-se um diretório <filename>Templates</filename> com documentos a <filename>/etc/skel</filename> antes que o usuário seja criado.
  </para>

  <para>
   Um usuário cria um novo documento a partir de um gabarito clicando o botão direito do mouse na área de trabalho e selecionando <guimenu>Criar Documento</guimenu>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.gconf.info">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte <link xlink:href="http://help.gnome.org/admin/"/>. 
  </para>
 </sect1>
</chapter>
