<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_custom.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.settings">
 <title>Personalizando configurações</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Você pode mudar a aparência e o comportamento da área de trabalho do GNOME para adequá-la às suas preferências e necessidades. Algumas possíveis mudanças de configurações são:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Configuração de teclado e mouse, conforme descrito na <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.keyboard"/> e na <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.mouse"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Segundo plano da área de trabalho, conforme descrito na <xref linkend="sec.gnome.settings.look.deskback"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Sons, conforme descrito na <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.audio"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  É possível mudar essas e outras configurações na caixa de diálogo <guimenu>Todas as configurações</guimenu>.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.cc">
  <title>Caixa de diálogo Configurações do GNOME</title>

  <para>
   O YaST é uma ferramenta de todo o sistema independente da área de trabalho usada para configurar a maioria dos aspectos de instalação do produto, já a caixa de diálogo de configurações é uma ferramenta de configuração do GNOME com foco mais voltado à aparência, configurações pessoais e preferências da área de trabalho do GNOME.
  </para>

  <para>
   Para acessar a caixa de diálogo de configurações do GNOME, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> </menuchoice>. A caixa de diálogo é dividida nestas três categorias:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Pessoal</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Nessa categoria, você pode mudar o segundo plano da área de trabalho ou a tela de bloqueio e definir as configurações de idioma. Para obter mais informações, consulte <xref linkend="sec.gnome.settings.personal"/>. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Hardware</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite configurar componentes de hardware, como monitores, impressoras, mouses/touchpads, adaptadores de rede e dispositivos de som. É possível também mudar as configurações de combinação de teclas e configurar recursos de economia de energia. Para obter mais informações, consulte <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware"/>. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Sistema</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite definir configurações do sistema, como data e horário, se é para iniciar o software ao inserir discos flash ou compartilhar sua tela com outras pessoas. É possível também configurar contas de usuários. É possível também iniciar o YaST dessa tela, embora ele também esteja disponível separadamente no menu. Para obter mais informações, consulte <xref linkend="sec.gnome.settings.system"/>. 
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>Caixa de diálogo Configurações do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para mudar algumas configurações de todo o sistema, o centro de controle solicita a senha <systemitem>root</systemitem> e inicia o YaST. Essas configurações geralmente referem-se ao administrador (incluindo quase todo o hardware, a interface gráfica de usuário, acesso à Internet, configurações de segurança, administração de usuário, instalação de software, atualizações e informações do sistema).  Siga as instruções no YaST para definir essas configurações. Para obter informações sobre o uso do YaST, consulte os textos da ajuda integrada do YaST ou o <phrase os="sles;sled"><xref linkend="book.sle.deployment"/></phrase>.
  </para>

  <para>
   Este capítulo explica as configurações individuais que você pode mudar diretamente na caixa de diálogo Configurações do GNOME, sem precisar usar o YaST.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.personal">
  <title>Pessoal</title>

  <para>
   As seções a seguir apresentam exemplos de como configurar alguns aspectos pessoais da área de trabalho do GNOME, como idiomas usados ou fundo da área de trabalho.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.look.deskback">
   <title>Mudando o segundo plano da área de trabalho</title>
   <para>
    O segundo plano é a imagem ou a cor aplicada à área de trabalho. Você também pode personalizar a imagem que aparece quando a tela está bloqueada.
   </para>
   <para>
    Para mudar o fundo da área de trabalho ou a tela de bloqueio:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Fundo</guimenu> </menuchoice>.
     </para>

    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Fundo</guimenu> ou <guimenu>Bloquear Tela</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Wallpapers</guimenu> (Papéis de Parede), <guimenu>Imagens</guimenu> ou <guimenu>Cores</guimenu>. 
     </para>
     <para>
      Os papéis de parede são imagens pré-configuradas distribuídas com o sistema. Imagens são suas próprias imagens do diretório <filename>Pictures</filename> (<filename>~/Pictures</filename>). Cores são as cores predefinidas escolhidas por desenvolvedores do GNOME.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Escolha uma opção na lista.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Quando estiver satisfeito com suas escolhas, clique em <guimenu>Selecionar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.lang">
   <title>Definindo configurações de idioma</title>
   <para>
    É possível configurar o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> para usar qualquer um dos vários idiomas. A configuração de idioma determina o idioma das caixas de diálogo e dos menus, e também pode determinar o layout do teclado e do relógio.
   </para>
   <para>
    Para definir as configurações de idioma, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Região e Idioma</guimenu> </menuchoice>. 
   </para>
   <para>
    Nesse local, é possível escolher:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Idioma da interface.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Formatos de data e número, moeda e opções relacionadas.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Fontes de entrada (layout do teclado). Para idiomas não alfabéticos, pode haver outras configurações.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.hardware">
  <title>Hardware</title>

  <para>
   Nas seções a seguir você encontra exemplos de como configurar alguns aspectos de hardware da área de trabalho do GNOME, como as preferências de teclado ou mouse, o manuseio de unidades removíveis ou a resolução de tela.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.bluetooth">
   <title>Definindo configurações de Bluetooth</title>
   <para>
    <remark>taroth 2016-05-25: FIXME - need to check this on a laptop</remark> O módulo Bluetooth permite definir a visibilidade da sua máquina por Bluetooth e conectar-se aos dispositivos Bluetooth disponíveis. Para configurar a conectividade Bluetooth, siga estas etapas:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Bluetooth</guimenu> </menuchoice> para abrir o módulo de configurações de Bluetooth.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para usar Bluetooth, ative o switch <guimenu>Bluetooth</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para tornar seu computador visível por Bluetooth, ative o switch <guimenu>Visibilidade</guimenu>. O computador inicia a pesquisa por outros dispositivos Bluetooth visíveis nas proximidades e exibe os resultados na lista <guimenu>Dispositivos</guimenu>. A princípio, a lista pode estar vazia.
     </para>
     <note>
      <title>Visibilidade temporária</title>
      <para>
       O switch <guimenu>Visibilidade</guimenu> foi criado para ser usado apenas temporariamente. Você somente precisa ativá-lo para a configuração inicial de uma conexão com um dispositivo Bluetooth. Depois que a conexão for estabelecida, desative o switch.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      No dispositivo que você deseja conectar, ative a conectividade e visibilidade por Bluetooth.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se o dispositivo desejado foi encontrado e aparece na lista, clique nele para estabelecer uma conexão.
     </para>
     <para>
      Você deverá confirmar se os PINs dos dois dispositivos correspondem.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Em caso afirmativo, confirme isso <emphasis>tanto</emphasis> no computador quanto no dispositivo.
     </para>
     <para>
      Ambos agora estão emparelhados. No computador, o dispositivo aparece na lista como <guimenu>Conectado</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="bluetooth_connect.png" width="95%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="bluetooth_connect.png" width="90%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Dependendo do tipo de dispositivo, você pode vê-lo agora como um dispositivo de armazenamento no GNOME Files, definir um volume para ele nas configurações de Som, etc.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para conectar-se a um dispositivo Bluetooth emparelhado, selecione-o na lista. Na caixa de diálogo que aparece, ative o switch <guimenu>Conexão</guimenu>. É possível enviar arquivos ao dispositivo conectado usando o botão <guimenu>Enviar Arquivos</guimenu>. Se você estiver conectado a um dispositivo como celular, poderá usá-lo como dispositivo de rede ativando a opção apropriada.
   </para>
   <para>
    Para remover um dispositivo conectado da lista no computador, clique em <guimenu>Remover Dispositivo</guimenu> e confirme a opção. Para remover o emparelhamento completamente, você também precisa removê-lo do dispositivo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.power">
   <title>Definindo configurações de energia</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Energia</guimenu> </menuchoice> para abrir o módulo de configurações de Energia.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na parte superior da caixa de diálogo, você vê o estado atual da bateria.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na seção <guimenu>Economia de Energia</guimenu> da caixa de diálogo, defina o <guimenu>Brilho da Tela</guimenu> para economizar energia. É possível também definir se é para escurecer a tela após um período de inatividade e especificar o intervalo de tempo. Você também pode definir se é para desligar a rede wireless após o período de inatividade.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na seção do <guimenu>botão de energia e suspensão</guimenu> da caixa de diálogo, defina a <guimenu>Suspensão Automática</guimenu>. Ao clicar nessa opção, uma caixa de diálogo separada é aberta.
     </para>
     <para>
      Nela, é possível ativar intervalos de suspensão automáticos e de horário associados. Se você estiver usando um computador com bateria, poderá definir essas opções separadamente para quando o computador estiver executando com energia de bateria ou ligado na tomada.
     </para>
     <para>
      É possível também definir a ação executada ao pressionar o botão de energia. Escolha <guimenu>Hibernar</guimenu> para usar um modo no qual o computador é desligado completamente, mas grava sua sessão ativa no disco rígido. Se preferir, escolha <guimenu>Suspender</guimenu> ou <guimenu>Nada</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.keyboard">
   <title>Modificando os atalhos de teclado</title>
   <para>
    Para modificar os atalhos de teclado, clique <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Teclado</guimenu> </menuchoice>.
   </para>

   <figure xml:id="fig.gnome.settings.hardware.keyboard">
    <title>Caixa de diálogo Teclado</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    A caixa de diálogo <guimenu>Teclado</guimenu> mostra os atalhos de teclado que são configurados no sistema. Clique nas categorias à direita para ver os atalhos atuais.
   </para>
   <para>
    Para editar uma combinação de teclas, primeiro clique na linha. Para definir uma nova combinação de teclas, pressione as teclas. Para desabilitar um atalho, em vez disso, pressione <keycap function="backspace"/>.
   </para>

   <para>
    Para configurar as opções de acessibilidade de teclado, consulte a <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>. Para configurar o layout de teclado, consulte a <xref linkend="sec.gnome.settings.lang"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.mouse">
   <title>Configurando o mouse e o touchpad</title>
   <para>
    Para modificar as opções de mouse e touchpad, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Mouse e Touchpad</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig.gnome.settings.hardware.mouse">
    <title>Caixa de diálogo de configurações do mouse e touchpad</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Na seção <guimenu>Geral</guimenu> da caixa de diálogo, você pode definir a orientação do <guimenu>Botão principal</guimenu> (esquerda ou direita).

     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Na seção <guimenu>Mouse</guimenu> da caixa de diálogo, use a opção de <guimenu>velocidade do mouse</guimenu> para ajustar a sensibilidade do ponteiro do mouse.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Na seção <guimenu>Touchpad</guimenu> da caixa de diálogo, é possível ligar e desligar o touchpad. Use a opção de <guimenu>velocidade do touchpad</guimenu> para ajustar a sensibilidade do ponteiro do touchpad. Também é possível desabilitar o touchpad ao digitar e habilitar cliques tocando no touchpad.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para testar as configurações, clique em <guimenu>Testar suas configurações</guimenu> e teste o dispositivo apontador.

     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Para saber a configuração das opções de acessibilidade do mouse, consulte a <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.printer">
   <title>Instalando e configurando impressoras</title>
   <para>
    O módulo <guimenu>Impressoras</guimenu> permite conectar-se a qualquer servidor CUPS local ou remoto disponível e configurar impressoras.
   </para>
   <para>
    Para iniciar o módulo Impressoras, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Impressoras</guimenu> </menuchoice>. Para obter informações detalhadas, consulte o <xref linkend="cha.gnome.print"/>. 
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.screen">
   <title>Configurando telas</title>
   <para>
    <remark>taroth 2016-05-25: FIXME - would need to check this on bare
    metal, not on a VM</remark> Para especificar resolução e orientação da tela ou configurar várias telas, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Telas</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Mudando as configurações do monitor</title>
    <step>
     <para>
      Para encontrar o monitor certo, procure os números exibidos no canto superior esquerdo de todos os monitores depois que você abrir a caixa de diálogo <guimenu>Tela</guimenu>. Para definir as opções de um monitor, clique no item do monitor na lista. Uma nova caixa de diálogo é aberta.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se forem conectados vários monitores ao computador, a parte esquerda da caixa de diálogo permitirá escolher como usá-los. É possível escolher entre:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Principal</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A tela que mostra o painel e mensagens importantes.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Exibição Secundária</guimenu>
       </term>

       <listitem>
        <para>
         Um monitor que expande a área de trabalho do monitor principal.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Espelho</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Um monitor que espelha a imagem no monitor principal. Em termos de resolução, o menor denominador comum será usado.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Desabilitar</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Uma tela que não é usada.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para girar a imagem exibida, use os botões com as setas apontando para a esquerda e direita. Para espelhar a imagem exibida, use o botão com o ícone de seta dupla.
     </para>
     <para>
      É possível definir uma resolução diferente mudando o valor de <guimenu>Resolução</guimenu>. Nem todas as resoluções geram uma imagem nítida e sem distorções. Para descobrir a melhor resolução para o seu monitor, consulte o manual.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ao concluir, clique em <guimenu>Aplicar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Os monitores serão reajustados. Isso pode levar vários segundos, e a tela poderá ficar preta ou distorcida durante esse tempo.
     </para>
     <para>
      Em seguida, uma caixa de diálogo de confirmação será exibida.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se a configuração estiver correta, clique em <guimenu>Keep Changes</guimenu> (Manter Mudanças).
     </para>
     <para>
      Se a configuração não estiver como você deseja, clique em <guimenu>Revert Settings</guimenu> (Reverter Configurações) ou aguarde 20 segundos. As mudanças serão revertidas.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure xml:id="fig.gnome.settings.hardware.screen">
    <title>Caixa de Diálogo de Configurações de Resolução do Monitor</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <title>Mudando a organização de vários monitores</title>
    <para>
     Se você usa várias telas, configure como elas serão organizadas para que possa usar o ponteiro do mouse apropriadamente entre os monitores.
    </para>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Arrange Combined Displays</guimenu> (Organizar Telas Combinadas).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para encontrar o monitor certo, procure os números exibidos no canto superior esquerdo de todos os monitores. Clique na imagem do monitor e arraste-a para movê-la.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ao concluir, clique em <guimenu>Aplicar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Se a configuração estiver correta, clique em <guimenu>Keep Changes</guimenu> (Manter Mudanças).
     </para>
     <para>
      Se a configuração não estiver como você deseja, clique em <guimenu>Revert Settings</guimenu> (Reverter Configurações) ou aguarde 20 segundos. As mudanças serão revertidas.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.audio">
   <title>Definindo configurações de som</title>
   <para>
    <remark>taroth 2016-05-25: FIXME - would need to check this on bare
    metal, not on a VM</remark> A ferramenta <guimenu>Som</guimenu> permite gerenciar dispositivos de som e definir efeitos sonoros. Na parte superior da caixa de diálogo, é possível selecionar o volume de saída geral ou desligar o som completamente.
   </para>
   <para>
    Para abrir as configurações de som, clique em <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Som</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <figure>
    <title>Definindo configurações de som</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.audio.dev">
    <title>Configurando dispositivos de som</title>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Saída</guimenu> para selecionar o dispositivo de saída de som. Abaixo da lista, escolha a configuração de dispositivo de som de sua preferência, por exemplo, balanço.
    </para>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Entrada</guimenu> para definir o volume do dispositivo de entrada ou colocar a entrada temporariamente no mudo. Se você tem mais de um dispositivo de som, poderá também selecionar o dispositivo padrão de entrada de áudio na lista <guimenu>Escolha um dispositivo para entrada de som</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.audio.effects">
    <title>Configurando efeitos sonoros</title>
    <para>
     Use a guia <guimenu>Efeitos de som</guimenu> para configurar se é para reproduzir um som, e como reproduzi-lo, quando aparecerem caixas de mensagem.
    </para>
    <para>
     Especifique o volume no qual reproduzir os efeitos sonoros em <guimenu>Volume de alerta</guimenu>. Você também pode ativar e desativar os efeitos.
    </para>
    <para>
     Selecione o <guimenu>Som de alerta</guimenu> para usar.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.system.proxy">
   <title>Projeto de Rede</title>
   <para>
    Para configurar opções de rede, clique em <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Rede</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <para>
    Na caixa de diálogo exibida, é possível configurar conexões com fio ou wireless, proxies e VPNs. <phrase os="sled">Se você não tem certeza de quais parâmetros de rede usar, contate o administrador do sistema.</phrase>
   </para>
   <para>
    Para saber mais sobre a configuração de conexões de rede, consulte o <xref linkend="cha.nm"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.system">
  <title>Sistema</title>

  <para>
   Nas próximas seções, você encontrará exemplos de como configurar alguns aspectos do sistema da área de trabalho do GNOME. Alguns deles são aplicativos preferenciais, mudança de senha de usuário e preferências de compartilhamento de sessão.
  </para>

  <para>
   Para saber mais como configurar as tecnologias assistivas, consulte o <xref linkend="cha.gnome.accessibility"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.personal.password">
   <title>Mudando sua senha</title>
   <para>
    Por motivos de segurança, convém mudar a senha de login periodicamente. Para mudar sua senha:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Clique em <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Usuários</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique no botão com pontos ao lado de <guimenu>Senha</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na primeira caixa de texto, digite sua senha atual.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Na próxima caixa de texto, digite uma nova senha.
     </para>
     <para>
      É possível também clicar no ícone de engrenagem no fim da caixa de texto para gerar uma senha aleatória.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Digite outra vez a nova senha na última caixa de texto para confirmá-la.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Mudar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.prefapps">
   <title>Configurando aplicativos preferenciais</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Para mudar o aplicativo padrão de várias tarefas comuns, como navegação na Internet, envio de e-mails ou reprodução de arquivos multimídia, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Detalhes</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <figure>
      <title> Aplicações Preferenciais</title>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </figure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Clique em <guimenu>Aplicativos padrões</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Selecione um dos aplicativos disponíveis na caixa suspensa. É possível escolher um aplicativo para gerenciar Web, correio, calendário, música, vídeos ou fotografias.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.share">
   <title>Definindo as preferências de compartilhamento de sessão</title>
   <para>
    Para abrir uma caixa de diálogo de configuração para compartilhar uma sessão de área de trabalho do GNOME entre vários usuários e definir as preferências de compartilhamento de sessão, clique em <menuchoice><guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu> <guimenu>Compartilhamento</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <important>
    <title>O compartilhamento de sessões da área de trabalho afeta a segurança do sistema </title>
    <para>
     O compartilhamento de sessões de área de trabalho pode ser um risco à segurança. Use as opções de restrição disponíveis. 
    </para>
   </important>
   <para>
    Antes de compartilhar qualquer coisa, você precisa ativar o switch na parte superior da caixa de diálogo. O switch também ajudará se você precisar desabilitar rapidamente todas as opções de compartilhamento.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Para compartilhar seu diretório público pela rede, clique em <guimenu>Compartilhamento de Arquivos Pessoais</guimenu> e ative <guimenu>Share Public Folder On This Network</guimenu> (Compartilhar Pasta Pública nesta Rede). Você também pode definir uma senha.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para compartilhar sua sessão de área de trabalho com outros usuários, clique em <guimenu>Compartilhamento de tela</guimenu> e ative <guimenu>Permitir controle remoto</guimenu>. Para permitir que outros usuários controlem sua tela, ative também <guimenu>Controle Remoto</guimenu>. Você também pode definir uma senha.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para habilitar o login por SSH, clique em <guimenu>Login Remoto</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Todas as telas de compartilhamento incluem um endereço que você pode dar a outros usuários para que eles contatem você. Para copiar um endereço de compartilhamento, clique nele e selecione <guimenu>Copiar</guimenu>. Em seguida, é possível copiá-lo em um software de e-mail ou mensagem.
   </para>
  </sect2>





  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.admin">
   <title>Definindo configurações administrativas com o YaST</title>
   <para>
    Para sua conveniência, o YaST está disponível nos dois menus Configurações e Aplicativos do GNOME. Para obter informações sobre o uso do YaST, consulte o <phrase os="sles;sled"><xref linkend="book.sle.deployment"/></phrase>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
