<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnomeuser_intro.xml" version="5.0" xml:id="pre.gnome.about">
 <title>Sobre este guia</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Este manual apresenta o ambiente gráfico de área de trabalho do GNOME, conforme implementado no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, e também ensina a configurá-lo para que atenda às necessidades e preferências pessoais do usuário. Também apresenta vários programas e serviços. Ele se destina a usuários com experiência no uso de um ambiente gráfico de área de trabalho, como macOS*, Windows* ou outras áreas de trabalho do Linux.
 </para>
 <para>
  O manual está dividido nas seguintes partes:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Introdução</term>
   <listitem>
    <para>
     Conheça a área de trabalho do GNOME e aprenda como lidar com tarefas básicas e diárias utilizando os aplicativos principais do GNOME e vários utilitários pequenos. Tenha uma visão geral das possibilidades que o GNOME oferece para modificar e individualizar a área de trabalho de acordo com as suas necessidades e preferências. Saiba como utilizar tecnologias assistivas para melhorar a acessibilidade no caso de deficiências visuais e de mobilidade.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Conectividade, arquivos e recursos</term>
   <listitem>
    <para>
     Aprenda como gerenciar e trocar dados no sistema ou em uma rede: conectar-se a uma rede e compartilhar arquivos, gerenciar impressoras ou criar backups de dados. Essa parte também mostra como assinar e criptografar e-mails e documentos e como usar clientes de transferência de arquivo para transferir dados de ou para a Internet.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>LibreOffice</term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta a suíte do LibreOffice, incluindo Writer, Calc, Impress, Base, Draw e Math.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Internet, comunicação e colaboração</term>
   <listitem>
    <para>
     Use um browser da Web e conheça o software de e-mail e calendário. Comunique-se com outras pessoas usando Instant Messaging ou Voz sobre IP.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Gráficos e multimídia</term>
   <listitem>
    <para>
     Conheça o GIMP, um programa de manipulação de imagens que atende às necessidades tanto de iniciantes quanto de profissionais. Familiarize-se com os aplicativos de área de trabalho para reprodução de filmes. Saiba como criar CDs e DVDs de dados ou áudio para arquivamento de dados.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

 </variablelist>
 <para>
  Muitos capítulos neste manual contêm links para recursos adicionais de documentação. Eles incluem uma documentação adicional que está disponível no sistema e a documentação disponível na Internet.
 </para>
 <para>
  Encontre as atualizações mais recentes da documentação em <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
