<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="help_admin.xml" version="5.0" xml:id="cha.adminhelp">
 <title>Ajuda e documentação</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>ajuda</primary></indexterm><indexterm><primary>documentação</primary><see>ajuda </see></indexterm>
 <para>
  O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vem com várias fontes de informações e documentação, muitas das quais já integradas ao sistema instalado.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Documentação em <filename>/usr/share/doc</filename>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Esse diretório de ajuda tradicional contém vários arquivos de documentação e notas de versão do seu sistema. Também contém informações de pacotes instalados no subdiretório <filename>packages</filename>. Mais informações podem ser encontradas na <xref linkend="sec.help.onboard.docdir"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Páginas de manual e páginas de informações para comandos do shell</term>
   <listitem>
    <para>
     Ao trabalhar com o shell, você não precisa saber de cor as opções de comandos. Tradicionalmente, o shell oferece ajuda integrada por meio das páginas de manual e de informações. Leia mais na <xref linkend="sec.help.onboard.manpages"/> e na <xref linkend="sec.help.onboard.infopages"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Centro de Ajuda da Área de Trabalho <indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>centro de ajuda</secondary></indexterm>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     O centro de ajuda da área de trabalho do GNOME (Ajuda) oferece acesso centralizado aos recursos de documentação mais importantes no sistema de forma pesquisável. Esses recursos incluem ajuda online para os aplicativos instalados, páginas de manual, páginas de informações e os manuais do SUSE fornecidos com o produto. 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Pacotes de Ajuda separados para alguns aplicativos</term>
   <listitem>
    <para>
     Quando um novo software é instalado com o YaST, a documentação do software é instalada automaticamente (na maioria dos casos) e, normalmente, aparece no centro de ajuda da área de trabalho. Porém, alguns aplicativos, como o GIMP, podem ter diversos pacotes de ajuda online que podem ser instalados separadamente com o YaST e que não se integram aos centros de ajuda.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.docdir">
  <title>Diretório da documentação</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>help</primary> <secondary>/usr/share/doc</secondary> </indexterm> O diretório tradicional para encontrar a documentação do sistema Linux instalado é <filename>/usr/share/doc</filename>. Geralmente, o diretório contém informações sobre os pacotes instalados no sistema, bem como notas de versão, manuais e muito mais.
  </para>

  <note>
   <title>o conteúdo depende dos pacotes instalados</title>
   <para>
    No mundo do Linux, muitos manuais e outros tipos de documentação estão disponíveis na forma de pacotes, como um software. As informações encontradas em <filename>/usr/share/docs</filename> também dependem dos pacotes (de documentação) instalados. Se você não encontrar os subdiretórios mencionados aqui, verifique se os respectivos pacotes estão instalados em seu sistema e adicione-os com o YaST, se necessário.
   </para>
  </note>

  <sect2 xml:id="sec.help.onboard.docdir.manual">
   <title>Manuais do SUSE</title>
   <para>
    <indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>manuais do SUSE</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>manuais do SUSE</primary> </indexterm> Nossos manuais estão disponíveis nas versões em HTML e PDF em vários idiomas. No subdiretório <filename>manual</filename>, você encontra as versões em HTML de quase todos os manuais do SUSE disponíveis para o seu produto. Para obter uma visão geral de toda a documentação disponível para o seu produto, consulte o prefácio dos manuais.
   </para>
   <para>
    Se houver mais de um idioma instalado, <filename>/usr/share/doc/manual</filename> poderá conter versões em idiomas diferentes dos manuais. As versões em HTML dos manuais do SUSE também estão disponíveis no centro de ajuda de ambas as áreas de trabalho. Para obter informações sobre onde encontrar as versões em PDF e HTML dos manuais na mídia de instalação, consulte as Notas de Versão do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Elas estão disponíveis no sistema instalado, no diretório <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename>, ou online, na página da Web específica do produto em <link xlink:href="http://www.suse.com/doc/"/>.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.help.onboard.docdir.pkg">
   <title>Documentação do pacote</title>
   <para>
    <indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>documentação de pacote</secondary> </indexterm> Em <filename>packages</filename>, você encontra a documentação incluída nos pacotes de software instalados no seu sistema. Para qualquer pacote, é criado um subdiretório <filename>/usr/share/doc/packages/<replaceable>nome_do_pacote</replaceable></filename>. Ele geralmente contém arquivos README do pacote e às vezes exemplos, arquivos de configuração ou scripts adicionais. A lista a seguir apresenta arquivos típicos encontrados em <filename>/usr/share/doc/packages</filename>. Nenhuma destas entradas é obrigatória, e muitos pacotes podem incluir apenas algumas delas.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><filename>AUTHORS</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista dos principais desenvolvedores.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>BUGS</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Bugs ou falhas conhecidos. Pode conter também um link para uma página do Bugzilla na Web, onde é possível pesquisar todos os bugs.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>CHANGES</filename>
     </term>
     <term><filename>ChangeLog</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Resumo de mudanças de versão para versão. Geralmente interessante para desenvolvedores, pois é bastante detalhado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>COPYING</filename>
     </term>
     <term><filename>LICENSE</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Informações sobre licenciamento.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>FAQ</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Perguntas e respostas coletadas em listas de endereçamento ou grupos de notícias.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>INSTALL</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Como instalar esse pacotes no seu sistema. Visto que o pacote já estará instalado no momento em que você ler este arquivo, você poderá ignorar o conteúdo do arquivo com segurança.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>README</filename>, <filename>README.*</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Informações gerais sobre o software. Por exemplo, a finalidade e o modo de usá-lo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>TODO</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Itens ainda não implementados, mas que provavelmente serão no futuro.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>MANIFEST</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista de arquivos com um breve resumo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>NEWS</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Descrição do que há de novo nesta versão.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.manpages">
  <title>Páginas de manual</title><indexterm> <primary>ajuda</primary><secondary>páginas de manual</secondary></indexterm>

  <para>
   Páginas de manual são uma parte essencial de qualquer sistema Linux. Elas explicam o uso de um comando e todos os parâmetros e opções disponíveis. As páginas de manual podem ser acessadas com <command>man</command> seguido do nome do comando, por exemplo, <command>man ls</command>.
  </para>

  <para>
   As páginas de manual são exibidas diretamente no shell. Para navegar nelas, mova-se para cima e para baixo com <keycap function="pageup"/> e <keycap function="pagedown"/>. Desloque-se entre o início e o fim do documento com <keycap function="home"/> e <keycap function="end"/>. Conclua esta exibição pressionando <keycap>Q</keycap>. Aprenda mais sobre o próprio comando <command>man</command> com <command>man man</command>. Páginas de manual são classificadas em categorias, como mostrado na <xref linkend="tab.help.mancategory"/> (extraída da página de manual do próprio comando man).
  </para>

  <table xml:id="tab.help.mancategory">
<?dbsuse-latex tablehead="lp{.75\linewidth}"?>


   <title>Páginas de manual – categorias e descrições</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Número
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Descrição
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        1
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Programas executáveis ou comandos de shell
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        2
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Chamadas do sistema (funções fornecidas pelo Kernel)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        3
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Chamadas de biblioteca (funções em bibliotecas de programas)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        4
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Arquivos especiais (geralmente encontrados em <filename>/dev</filename>)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        5
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Convenções e formatos de arquivos (<filename>/etc/fstab</filename>)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        6
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Jogos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        7
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Diversos (incluindo convenções e pacotes de macro); por exemplo, man(7), groff(7)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        8
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Comandos de administração de sistema (geralmente, apenas para <systemitem class="username">root</systemitem>)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        9
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Rotinas de kernel (não padrão)
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   Cada página de manual consiste em várias partes rotuladas <citetitle>NAME</citetitle>, <citetitle>SYNOPSIS</citetitle>, <citetitle>DESCRIPTION</citetitle>, <citetitle>SEE ALSO</citetitle>, <citetitle>LICENSING</citetitle> e <citetitle>AUTHOR</citetitle>. Pode haver seções adicionais disponíveis, dependendo do tipo de comando.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.infopages">
  <title>Páginas de informações</title><indexterm> <primary>ajuda</primary><secondary>páginas de informações</secondary></indexterm>

  <para>
   Páginas de informações são outra fonte importante de informações no sistema. Geralmente, elas são mais detalhadas do que as páginas de manual. Elas abrangem mais do que as opções de linha de comando e, às vezes, incluem tutoriais completos ou documentação de referência. Para ver a página de informações de um determinado comando, digite <command>info</command> seguido pelo nome do comando, por exemplo, <command>info ls</command>. Você pode procurar uma página de informações com um viewer diretamente no shell e exibir as seções diferentes, denominadas <quote>nós</quote>. Use <keycap function="space"/> para avançar e <keycap function="backspace"/> para voltar. Em um nó, você também pode procurar com <keycap function="pageup"/> e <keycap function="pagedown"/>, mas apenas <keycap function="space"/> e <keycap function="backspace"/> o levarão também para o nó anterior ou subsequente. Pressione <keycap>Q</keycap> para sair do modo de visualização. Nem todo comando vem com uma página de informações e vice-versa.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.online">
  <title>Recursos Online </title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>documentação online</secondary></indexterm>

  <para>
   Além das versões online dos manuais do SUSE instaladas em <filename>/usr/share/doc</filename>, você também pode acessar a documentação e os manuais específicos do produto na Web. Para uma visão geral de toda a documentação disponível referente ao <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, visite a página de documentação específica do seu produto na Web em <link xlink:href="http://www.suse.com/doc/"/>.
  </para>

  <para>
   Se você estiver pesquisando mais informações relativas ao produto, também poderá consultar os seguintes sites:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Suporte Técnico do SUSE</term>
    <listitem>
     <para>
      Você encontra o Suporte Técnico do SUSE em <link xlink:href="http://www.suse.com/support/"/>, em caso de dúvidas ou soluções para problemas técnicos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Fóruns do SUSE</term>
    <listitem>
     <para>
      Há vários fóruns em que você pode participar de discussões sobre produtos do SUSE. Acesse <link xlink:href="http://forums.suse.com/"/> para obter uma lista.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Conversações sobre o SUSE</term>
    <listitem>
     <para>
      Uma comunidade online, que oferece artigos, dicas, Perguntas e Respostas e ferramentas gratuitas para fazer download: <link xlink:href="http://www.suse.com/communities/conversations/"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Documentação do GNOME</term>
    <listitem>
     <para>
      A documentação para usuários, administradores e desenvolvedores do GNOME está disponível em <link xlink:href="http://library.gnome.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>O Projeto de Documentação do Linux</term>
    <listitem>
     <para>
      O TLDP (The Linux Documentation Project - O Projeto de Documentação do Linux) é administrado por uma equipe de voluntários que escrevem a documentação relacionada ao Linux (acesse <link xlink:href="http://www.tldp.org"/>). É provavelmente o recurso de documentação mais completo do Linux. O conjunto de documentos contém tutoriais para iniciantes, mas é direcionado principalmente a usuários experientes e administradores de sistema profissionais. O TLDP publica HOWTOs (Como Fazer), FAQs e guias (manuais) sob uma licença livre. Partes da documentação do TLDP também estão disponíveis no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Você também pode experimentar mecanismos de busca para fins gerais. Por exemplo, use os termos de pesquisa <literal>ajuda Linux CD-RW</literal> ou <literal>problema de conversão de arquivos OpenOffice</literal> se tiver problemas com a gravação de CDs ou a conversão de arquivos do LibreOffice.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
