<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="net_bonding.xml" version="5.0" xml:id="sec.bond">
 <title>Configurando dispositivos de ligação</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Em alguns sistemas, existe a necessidade de implementar conexões de rede compatíveis com outros requisitos além dos padrões de disponibilidade ou segurança de dados de um dispositivo Ethernet comum. Nesses casos, vários dispositivos Ethernet podem ser agregados a um único dispositivo de ligação.
 </para>

 <para>
  A configuração do dispositivo de ligação é feita através das opções dos módulos de ligação. O comportamento é afetado principalmente pelo modo do dispositivo de ligação. Por padrão, o modo é <systemitem>mode=active-backup</systemitem>, o que significa que um dispositivo escravo diferente será ativado se houver falha no escravo ativo.
 </para>

 <tip>
  <title>Ligação e Xen</title>
  <para>
   O uso de dispositivos de ligação só é interessante para máquinas que tenham várias placas de rede reais disponíveis. Na maioria das configurações, isso significa que você deve usar a configuração de ligação apenas no Dom0. Somente se você tiver várias placas de rede atribuídas a um sistema Convidado VM é que também poderá ser útil configurar a ligação em um Convidado VM.
  </para>
 </tip>

 <para>
  Para configurar um dispositivo de ligação, siga este procedimento:
 </para>

 <procedure>
  <step>
   <para>
    Execute <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu></menuchoice>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Use <guimenu>Adicionar</guimenu> e mude o <guimenu>Tipo de Dispositivo</guimenu> para <guimenu>Ligação</guimenu>. Continue com <guimenu>Avançar</guimenu>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="bond_configuration.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="bond_configuration.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Escolha como vai atribuir o endereço IP ao dispositivo de ligação. Há três métodos à sua disposição:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Nenhum Endereço IP
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Endereço Dinâmico (com DHCP ou Zeroconf)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Endereço IP atribuído estaticamente
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Use o método mais apropriado ao seu ambiente.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Na guia <guimenu>Escravos Vinculados</guimenu>, selecione os dispositivos Ethernet que devem ser incluídos na ligação ativando as caixas de seleção relacionadas.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Edite as <guimenu>Opções do Driver de Vinculação</guimenu>. Os seguintes modos estão disponíveis para configuração:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      balance-rr
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      active-backup
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      balance-xor
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      broadcast
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      802.3ad
     </para>
     <para>
      <literal>802.3ad</literal> é o modo LACP padronizado de <quote>Agregação de links dinâmicos do IEEE 802.3ad</quote>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      balance-tlb
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      balance-alb
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </step>
  <step>
   <para>
    Verifique se o parâmetro <literal>miimon=100</literal> foi adicionado às <guimenu>Opções do Driver de Vinculação</guimenu>. Sem esse parâmetro, a integridade dos dados não é verificada regularmente.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Clique em <guimenu>Avançar</guimenu> e saia do YaST clicando em <guimenu>OK</guimenu> para criar o dispositivo.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Todos os modos, e muito mais opções, são explicados em detalhes no <guimenu>Linux Ethernet Bonding Driver HOWTO</guimenu> encontrado em <filename>/usr/src/linux/Documentation/networking/bonding.txt</filename> após a instalação do pacote <systemitem>kernel-source</systemitem>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.bond.hotplug">
  <title>Hotplug de escravos associados</title>
  <para>
   Em ambientes de rede específicos (como os de Alta Disponibilidade), há casos em que você precisa substituir uma interface de escravo associado por outra. O motivo pode ser uma falha constante no dispositivo de rede. A solução é configurar o hotplug dos escravos associados.
  </para>
  <para>
   A ligação é configurada como de costume (de acordo com <command>man 5 ifcfg-bonding</command>), por exemplo:
  </para>
<screen>ifcfg-bond0   
          STARTMODE='auto' # or 'onboot'  
          BOOTPROTO='static'   
          IPADDR='192.168.0.1/24'   
          BONDING_MASTER='yes'   
          BONDING_SLAVE_0='eth0'   
          BONDING_SLAVE_1='eth1'   
          BONDING_MODULE_OPTS='mode=active-backup miimon=100'</screen>
  <para>
   Os escravos são especificados com <literal>STARTMODE=hotplug</literal> e <literal>BOOTPROTO=none</literal>:
  </para>
<screen>ifcfg-eth0   
          STARTMODE='hotplug'   
          BOOTPROTO='none'   

ifcfg-eth1   
          STARTMODE='hotplug'   
          BOOTPROTO='none'</screen>

  <para>
   <literal>BOOTPROTO=none</literal><command/> usa as opções de ethtool (quando fornecidas), mas não define o link ativo no <command>ifup eth0</command>. O motivo é que a interface do escravo é controlada pelo master de ligação.
  </para>
  <para>
   <literal>STARTMODE=hotplug</literal> faz com que a interface do escravo se una à ligação automaticamente assim que estiver disponível.
  </para>
  <para>
   As regras do <systemitem>udev</systemitem> em <filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</filename> precisam ser mudadas para corresponder ao dispositivo pelo ID do barramento (udev palavra-chave <systemitem>KERNELS</systemitem> igual a "SysFS BusID" como visível em <command>hwinfo --netcard</command>), e não pelo endereço MAC, para permitir a substituição do hardware com defeito (uma placa de rede no mesmo slot, mas com um MAC diferente) e evitar confusão conforme a ligação modifica o endereço MAC de todos os seus escravos.
  </para>
  <para>
   Por exemplo:
  </para>
<screen>SUBSYSTEM=="net", ACTION=="add", DRIVERS=="?*",
KERNELS=="0000:00:19.0", ATTR{dev_id}=="0x0", ATTR{type}=="1",
KERNEL=="eth*", NAME="eth0"</screen>
  <para>
   No momento da inicialização, o <systemitem>network.service</systemitem> do systemd não espera o hotplug dos escravos, mas sim a ligação ficar pronta, o que requer no mínimo um escravo disponível. Quando uma das interfaces dos escravos é removida (desvincular do driver NIC, <command>rmmod</command> do driver NIC ou remoção do hotplug do PCI verdadeira) do sistema, o kernel a remove automaticamente da ligação. Quando uma nova placa é adicionada ao sistema (substituição do hardware no slot), o <systemitem>udev</systemitem> a renomeia usando a regra de nome persistente baseada em barramento com o nome do escravo e chama o <command>ifup</command> para ela. A chamada do <command>ifup</command> une-a automaticamente à ligação. <remark>
    ke: I think this can stay that way for now.
   </remark>
  </para>
 </sect2>


</sect1>
