<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_admin_intro.xml" version="5.0" xml:id="pre.sle">
 <title>Sobre este guia</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Este guia é destinado a administradores profissionais de rede e sistema durante a operação do SUSE® Linux Enterprise. Sendo assim, ele se compromete exclusivamente em garantir que o SUSE Linux Enterprise seja configurado apropriadamente e que os serviços requisitados na rede estejam disponíveis para permitir que ele funcione perfeitamente logo após a instalação inicial. Este guia não abrange o processo que garante que o SUSE Linux Enterprise ofereça compatibilidade apropriada ao software aplicativo da sua empresa ou que sua funcionalidade principal atenda a tais requisitos. Ele assume que foi feita uma auditoria completa dos requisitos e que foi solicitada a instalação ou uma instalação de teste para a qual essa auditoria foi requisitada.
 </para>
 <para>
  Este guia contém o seguinte:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Suporte e tarefas comuns</term>
   <listitem>
    <para>
     O SUSE Linux Enterprise oferece uma ampla variedade de ferramentas para personalizar diversos aspectos do sistema. Esta parte apresenta algumas delas. 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Sistema</term>
   <listitem>
    <para>
     Aprenda mais sobre o sistema operacional subjacente estudando esta parte. O SUSE Linux Enterprise suporta várias arquiteturas de hardware e, dessa forma, você pode adaptar seus próprios aplicativos para serem executados no SUSE Linux Enterprise. As informações do carregador de boot e do procedimento de boot ajudam você a compreender como o sistema Linux funciona e como os seus próprios aplicativos e scripts personalizados podem se fundir a ele.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Serviços</term>
   <listitem>
    <para>
     O SUSE Linux Enterprise foi projetado para ser um sistema operacional de rede. <phrase os="sled">O SUSE® Linux Enterprise Desktop inclui suporte de cliente para muitos serviços de rede. Ele se integra bem em ambientes heterogêneos, inclusive clientes e servidores MS Windows. </phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Computadores móveis</term>
   <listitem>
    <para>
     Os laptops, e a comunicação entre dispositivos móveis como PDAs ou telefones celulares, e o SUSE Linux Enterprise requerem atenção especial. Cuide da conservação da energia e da integração de diferentes dispositivos a um ambiente de rede que está sofrendo mudanças. Tenha contato também com tecnologias de segundo plano que fornecem a funcionalidade necessária.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Solução de problemas</term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta uma visão geral de onde encontrar ajuda e documentação adicional caso você precise de mais informações ou queira realizar tarefas específicas no sistema. Encontre também uma compilação dos problemas e erros mais frequentes e saiba como resolvê-los sozinho.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Muitos capítulos neste manual contêm links para recursos adicionais de documentação. Eles incluem uma documentação adicional que está disponível no sistema e a documentação disponível na Internet.
 </para>
 <para>
  Para obter uma visão geral da documentação disponível para o seu produto e das atualizações de documentação mais recentes, consulte <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_making_i.xml"/>
</preface>
