<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="suse_emacs.xml" version="5.0" xml:id="sec.suse.emacs">
 <title>Configurações para GNU Emacs</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm xml:id="idx.Emacs" class="startofrange"> <primary>Emacs</primary> </indexterm> <indexterm xml:id="idx.editors_Emacs" class="startofrange"> <primary>editores</primary> <secondary>Emacs</secondary> </indexterm>
 <para>
  O GNU Emacs é um complexo ambiente de trabalho. As seções a seguir descrevem os arquivos de configuração processados quando o GNU Emacs é iniciado. Há mais informações em <link xlink:href="http://www.gnu.org/software/emacs/"/>.
 </para>
 <para>
  Na inicialização, o Emacs lê vários arquivos que contêm as configurações do usuário, administrador do sistema e distribuidor para personalização ou pré-configuração. O arquivo de inicialização <filename>~/.emacs</filename> é instalado nos diretórios pessoais dos usuários individuais por meio de <filename>/etc/skel</filename>. O <filename>.emacs</filename>, por sua vez, lê o arquivo <filename>/etc/skel/.gnu-emacs</filename>. Para personalizar o programa, copie o arquivo <filename>.gnu-emacs</filename> para o diretório pessoal (com <command>cp /etc/skel/.gnu-emacs ~/.gnu-emacs</command>) e faça as configurações desejadas nesse diretório.
 </para><indexterm> <primary>arquivos de configuração</primary> <secondary>.emacs</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Emacs</primary> <secondary>.emacs</secondary> </indexterm>
 <para>
  O <filename>.gnu-emacs</filename> define o arquivo <filename>~/.gnu-emacs-custom</filename> como <literal>arquivo personalizado</literal>. Se os usuários tiverem feito as configurações com as opções <literal>personalizar</literal> no Emacs, as configurações serão gravadas no arquivo <filename>~/.gnu-emacs-custom</filename>.
 </para>
 <para>
  Com o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, o pacote <systemitem class="resource">emacs</systemitem> instala o arquivo <filename>site-start.el</filename> no diretório <filename>/usr/share/emacs/site-lisp</filename>. O arquivo <filename>site-start.el</filename> é carregado antes do arquivo de inicialização <filename>~/.emacs</filename>. Entre outras coisas, o arquivo <filename>site-start.el</filename> assegura que os arquivos de configuração especial distribuídos com os pacotes de expansão do Emacs, como o <systemitem class="resource">psgml</systemitem>, sejam carregados automaticamente. Os arquivos de configuração deste tipo também estão localizados em <filename>/usr/share/emacs/site-lisp</filename>, e sempre começam com o nome <filename>suse-start-</filename>. O administrador do sistema local pode especificar configurações globais do sistema no arquivo <filename>default.el</filename>.
 </para><indexterm> <primary>Emacs</primary> <secondary>default.el</secondary> </indexterm>
 <para>
  Mais informações sobre esses arquivos estão disponíveis no arquivo de informações do Emacs em <emphasis>Init File</emphasis>: <literal>info:/emacs/InitFile</literal>. Informações sobre como desabilitar o carregamento desses arquivos, se necessário, também são fornecidas neste local.
 </para>
 <para>
  Os componentes do Emacs são divididos em vários pacotes:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    O pacote base <systemitem class="resource">emacs</systemitem>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <systemitem class="resource">emacs-x11</systemitem> (geralmente instalado): o programa <emphasis>com</emphasis> suporte para X11.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <systemitem class="resource">emacs-nox</systemitem>: o programa <emphasis>sem</emphasis> suporte para X11.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <systemitem class="resource">emacs-info</systemitem>: documentação online em formato info.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <systemitem class="resource">emacs-el</systemitem>: os arquivos de biblioteca não compilados em Emacs Lisp. Eles não são necessários em tempo de execução.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Numerosos pacotes complementares podem ser instalados se necessário: <systemitem class="resource">emacs-auctex</systemitem> (LaTeX), <systemitem class="resource">psgml</systemitem> (SGML e XML), <systemitem class="resource">gnuserv</systemitem> (operação cliente e servidor) e outros.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist><indexterm class="endofrange" startref="idx.Emacs"/><indexterm class="endofrange" startref="idx.editors_Emacs"/>
</sect2>
