<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="vnc.xml" version="5.0" xml:id="cha.vnc">
 <title>Acesso remoto com VNC</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    O VNC (Virtual Network Computing) permite controlar um computador remoto por uma área de trabalho gráfica (ao contrário do acesso remoto a shell). O VNC é independente de plataforma e permite acessar a máquina remota de qualquer sistema operacional.
   </para>
        <para>
    O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> suporta dois tipos diferentes de sessões VNC: sessões únicas, que permanecem <quote>ativas</quote> enquanto a conexão VNC do cliente está ativada, e sessões persistentes, que permanecem <quote>ativas</quote> até serem explicitamente terminadas.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker/>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <note>
  <title>Tipos de sessão</title>
  <para>
   Uma máquina é capaz de oferecer ambos os tipos de sessões simultaneamente em portas diferentes, mas uma sessão aberta não pode ser convertida de um tipo em outro.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.vnc.one-time">
  <title>Sessões VNC únicas</title>

  <para>
   Uma sessão única é iniciada por um cliente remoto. Ela inicia uma tela gráfica de login no servidor. Desse modo, você pode escolher o usuário que inicia a sessão e, se suportado pelo gerenciador de login, o ambiente de área de trabalho. Após terminar a conexão do cliente para essa sessão VNC, todos os aplicativos iniciados nessa sessão também serão terminados. Sessões VNC únicas não podem ser compartilhadas, mas é possível ter várias sessões em um único host ao mesmo tempo.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.vnc.one-time.activate">
   <title>Habilitando sessões VNC únicas</title>
   <step>
    <para>
     Inicie o <menuchoice> <guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Serviços de Rede</guimenu> <guimenu>Administração Remota (VNC)</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Marque <guimenu>Permitir Administração Remota</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se necessário, marque também <guimenu>Abrir Porta no Firewall</guimenu> (por exemplo, quando a interface de rede estiver configurada para ficar na Zona Externa). Se você tem mais de uma interface de rede, restrinja a abertura de portas no firewall a uma interface específica em <guimenu>Detalhes do Firewall</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme as suas configurações clicando em <guimenu>Concluir</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Caso nem todos os pacotes necessários já estejam disponíveis, aprove a instalação dos pacotes ausentes.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <sect2 xml:id="sec.vnc.one-time.configs">
   <title>Configurações disponíveis</title>
   <para>
    A configuração padrão no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> confere às sessões uma resolução de 1024 x 768 pixels com profundidade de cores de 16 bits. As sessões estão disponíveis nas portas <systemitem class="resource">5901</systemitem> para viewers VNC <quote>regulares</quote> (equivalente à exibição VNC <literal>1</literal>) e na porta <systemitem class="resource">5801</systemitem> para browsers da Web.
   </para>
   <para>
    É possível disponibilizar outras configurações em portas diferentes.<phrase os="sled"> Peça os detalhes ao administrador do sistema, se você precisar modificar a configuração.</phrase>
   </para>
   <para>
    Os números de exibição VNC e os números de exibição X são independentes nas sessões únicas. Um número de exibição VNC é atribuído manualmente a todas as configurações suportadas pelo servidor (:1 no exemplo acima). Sempre que uma sessão VNC é iniciada com uma das configurações, ela recebe automaticamente um número de exibição X livre.
   </para>
   <para>
    Por padrão, tanto o cliente quanto o servidor VNC tentam se comunicar de forma segura por meio de um certificado SSL autoassinado, que será gerado após a instalação. É possível usar o padrão ou substituí-lo pelo seu próprio certificado. Ao usar o certificado autoassinado, você precisa confirmar sua assinatura antes da primeira conexão, tanto no viewer do VNC quanto no browser da web. O cliente Java é atendido por HTTPS, usando o mesmo certificado do VNC.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.vnc.one-time.connect">
   <title>Iniciando uma sessão VNC única</title>
   <para>
    Para iniciar uma sessão VNC única, é preciso instalar um viewer VNC na máquina cliente. O viewer padrão nos produtos SUSE Linux é o <command>vncviewer</command>, incluído no pacote <systemitem class="resource">tigervnc</systemitem>. É possível também ver uma sessão VNC pelo browser da Web e por um applet Java.
   </para>
   <para>
    Para iniciar seu viewer VNC e iniciar uma sessão com a configuração padrão do servidor, use o comando:
   </para>
<screen>vncviewer jupiter.example.com:1</screen>
   <para>
    Em vez do número de exibição do VNC, você também pode especificar o número da porta com dois-pontos duplos:
   </para>
<screen>vncviewer jupiter.example.com::5901</screen>
   <para>
    Se preferir, use um browser da Web compatível com Java para ver a sessão VNC digitando o seguinte URL: <literal>http://jupiter.example.com:5801</literal>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.vnc.one-time.config">
   <title>Configurando sessões VNC únicas</title>
   <para>
    Você poderá ignorar esta seção se não precisar nem desejar modificar a configuração padrão.
   </para>
   <para>
    As sessões VNC únicas são iniciadas pelo daemon <systemitem class="daemon">xinetd</systemitem>. Um arquivo de configuração está localizado em <filename>/etc/xinetd.d/vnc</filename>. Por padrão, ele oferece seis blocos de configuração: três para viewers VNC (<literal>vnc1</literal> a <literal>vnc3</literal>) e três para atender a um applet Java (<literal>vnchttpd1</literal> a <literal>vnchttpd3</literal>). Por padrão, apenas <literal>vnc1</literal> e <literal>vnchttpd1</literal> estão ativos.
   </para>
   <para>
    Para ativar uma configuração, comente a linha <literal>disable = yes</literal> com o caractere <literal>#</literal> na primeira coluna ou remova totalmente essa linha. Para desativar uma configuração, remova o comentário ou adicione a linha.
   </para>
   <para>
    O servidor <command>Xvnc</command> pode ser configurado pela opção <literal>server_args</literal>. Consulte <command>Xnvc --help</command> para obter a lista de opções.
   </para>
   <para>
    Ao adicionar configurações padrão, certifique-se de que elas não usem portas já em uso por outras configurações, outros serviços ou sessões VNC persistentes existentes no mesmo host.
   </para>
   <para>
    Ative as mudanças na configuração digitando o seguinte comando:
   </para>
<screen>sudo rcxinetd reload</screen>

   <important>
    <title>Firewall e portas VNC</title>
    <para>
     Ao ativar a Administração Remota conforme descrito no <xref linkend="pro.vnc.one-time.activate"/>, as portas <systemitem class="resource">5801</systemitem> e <systemitem class="resource">5901</systemitem> são abertas no firewall. Se a interface de rede que atende às sessões VNC for protegida por firewall, será necessário abrir manualmente as respectivas portas ao ativar portas adicionais para as sessões VNC. Consulte o <xref linkend="cha.security.firewall"/> para obter instruções.
    </para>
   </important>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.vnc.persistent">
  <title>Sessões VNC persistentes</title>

  
  
  <para>
   Uma sessão VNC persistente é iniciada no servidor. A sessão e todos os aplicativos iniciados nessa sessão são executados independentemente das conexões do cliente até a sessão ser terminada.
  </para>

  <para>
   É possível acessar uma sessão persistente de vários clientes ao mesmo tempo. Esse recurso é ideal para fins de demonstração ou para treinamentos nos quais o treinador precisa acessar a área de trabalho do aprendiz. Mas, na maioria das vezes, você possivelmente não vai querer compartilhar sua sessão VNC. 
  </para>

  <para>
   Ao contrário das sessões únicas que iniciam um gerenciador de exibição, uma sessão persistente inicia uma área de trabalho pronta para funcionar executada como o usuário que iniciou a sessão VNC. O acesso a sessões persistentes é protegido por uma senha.
  </para>


  <procedure xml:id="pro.vnc.persistent.activate">
   <title>Iniciando uma sessão VNC persistente</title>
   <step>
    <para>
     Abra um shell e verifique se você está conectado como o usuário proprietário da sessão VNC.

    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Se a interface de rede que atende às sessões VNC for protegida por firewall, será necessário abrir manualmente a porta usada pela sessão no firewall. Se você iniciar várias sessões, poderá também abrir uma faixa de portas. Consulte o <xref linkend="cha.security.firewall"/> para obter os detalhes sobre como configurar o firewall.
    </para>
    <para>
     O <command>vncserver</command> usa as portas <systemitem class="resource">5901</systemitem> para exibição <literal>:1</literal>, <systemitem class="resource">5902</systemitem> para exibição <literal>:2</literal>, e assim por diante. Para sessões persistentes, a exibição VNC e a exibição X geralmente têm o mesmo número.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para iniciar uma sessão com resolução de 1024 x 769 pixels e profundidade de cores de 16 bits, digite o seguinte comando:
    </para>
<screen>vncserver -geometry 1024x768 -depth 16</screen>
    <para>
     O comando <command>vncserver</command> escolhe um número de exibição não usado quando nenhum número é especificado e imprime essa escolha. Consulte <command>man 1 vncserver</command> para ver mais opções.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Quando você executa o <command>vncviewer</command> pela primeira vez, ele pede uma senha para acesso total à sessão. 
   
  </para>

  <para>
   A senha que você especificar aqui também será usada nas sessões futuras pelo mesmo usuário. É possível mudá-la com o comando <command>vncpasswd</command>.
  </para>

  <important>
   <title>Considerações sobre segurança</title>
   <para>
    Verifique se está usando senhas avançadas de tamanho significativo (oito ou mais caracteres). Não compartilhe essas senhas. 
   </para>
   <para>
    As conexões VNC não são criptografadas, portanto, quem conseguir detectar a(s) rede(s) entre as duas máquinas poderá ler a senha quando ela for transferida no início de uma sessão.
   </para>
  </important>

  <para>
   Para terminar a sessão, encerre o ambiente de área de trabalho executado na sessão VNC pelo viewer do VNC, da mesma forma que você encerra uma sessão X local regular. 
  </para>

  <para>
   Se preferir terminar a sessão manualmente, abra um shell no servidor VNC e certifique-se de estar conectado como o usuário que possui a sessão VNC que deseja terminar. Execute o seguinte comando para terminar a sessão em execução na exibição <literal>:1</literal>: <command>vncserver -kill :1</command>
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.vnc.persistent.connect">
   <title>Conectando-se a uma sessão VNC persistente</title>
   <para>
    Para conectar-se a uma sessão VNC persistente, é preciso instalar o viewer do VNC. O viewer padrão nos produtos SUSE Linux é o <command>vncviewer</command>, incluído no pacote <systemitem class="resource">tigervnc</systemitem> (padrão). É possível também ver uma sessão VNC pelo browser da Web e por um applet Java.
   </para>
   <para>
    Para iniciar o viewer do VNC e conectar-se à exibição <literal>:1</literal> do servidor VNC, use o comando
   </para>
<screen>vncviewer jupiter.example.com:1</screen>
   <para>
    Em vez do número de exibição do VNC, você também pode especificar o número da porta com dois-pontos duplos:
   </para>
<screen>vncviewer jupiter.example.com::5901</screen>
   <para>
    Se preferir, use um browser da Web compatível com Java para ver a sessão VNC digitando o seguinte URL: <literal>http://jupiter.example.com:5801</literal>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.vnc.persistent.configure">
   <title>Configurando sessões VNC persistentes</title>
   <para>
    É possível configurar as sessões VNC persistentes editando <filename>$HOME/.vnc/xstartup</filename>. Por padrão, o script shell inicia o mesmo gerenciador de janelas/GUI do qual ele foi iniciado. No <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, pode ser o GNOME ou o IceWM. Para iniciar a sessão com um gerenciador de janelas de sua escolha, defina a variável <envar>WINDOWMANAGER</envar>:
   </para>
<screen>WINDOWMANAGER=gnome vncserver -geometry 1024x768
WINDOWMANAGER=icewm vncserver -geometry 1024x768</screen>
   <note>
    <title>Uma configuração para cada usuário</title>
    <para>
     Sessões VNC persistentes são configuradas em uma única configuração por usuário. Várias sessões iniciadas pelo mesmo usuário utilizarão todos os mesmos arquivos de inicialização e senha.
    </para>
   </note>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
