<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x11.xml" version="5.0" xml:id="cha.x11">

 <title>O sistema X Window</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>Sistema X Window</primary> <see>X</see> </indexterm>
 <para>
  O X Window System (X11) é o padrão de fato para interfaces gráficas do usuário no Unix. O X é baseado em rede, permitindo que aplicativos iniciados em um host sejam exibidos em outro host conectado em qualquer tipo de rede (LAN ou Internet). Este capítulo apresenta informações básicas sobre a configuração do X e explica como usar as fontes no <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
 </para>
 <para>
  Em geral, o X Window System não requer configuração. O hardware é detectado dinamicamente durante a inicialização do X. Portanto, o uso do <filename>xorg.conf</filename> foi descontinuado. Se você ainda tiver que especificar opções personalizadas para mudar o comportamento do X, poderá modificar os arquivos de configuração em <filename>/etc/X11/xorg.conf.d/</filename>.
 </para>
 

 <xi:include href="x11_fonts.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec.x11.moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Instale os pacotes <systemitem class="resource">xorg-docs</systemitem> para obter informações mais detalhadas sobre o X11. O <command>man 5 xorg.conf</command> apresenta mais informações sobre o formato da configuração manual (se necessário). Mais informações sobre o desenvolvimento do X11 podem ser encontradas na home page do projeto, em <link xlink:href="http://www.x.org"/>.
  </para>

  <para>
   Os drivers estão nos pacotes <systemitem>xf86-video-*</systemitem>, por exemplo <systemitem>xf86-video-nv</systemitem>. Muitos dos drivers incluídos nesses pacotes estão descritos em detalhes na página de manual relacionada. Por exemplo, se você usar o driver <literal>nv</literal>, encontre mais informações sobre ele em <command>man 4 nv</command>.
  </para>

  <para>
   Informações sobre drivers de terceiros devem estar disponíveis em <filename>/usr/share/doc/packages/&lt;nome_do_pacote&gt;</filename>. Por exemplo, a documentação de <systemitem class="resource">x11-video-nvidiaG03</systemitem> está disponível em <filename>/usr/share/doc/packages/x11-video-nvidiaG03</filename> após a instalação do pacote.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
