<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_ekiga.xml" version="5.0" xml:id="cha.ekiga">
 <title>Ekiga: Verwenden von Voice over IP</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Ekiga ist eine Anwendung für Anrufe über Voice over IP (VoIP), für Videokonferenzen und für Instant Messaging.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm xml:id="idx.voip" class="startofrange">
 <primary>Voice-over-IP</primary></indexterm><indexterm>
 <primary>Anwendungen</primary>
 <secondary>Netzwerk</secondary>
 <tertiary>Ekiga</tertiary></indexterm><indexterm xml:id="idx.ekiga" class="startofrange">
 <primary>Ekiga</primary></indexterm>
 <note>
  <title>Keine Installation von Ekiga</title>
  <para>
   Bevor Sie den Vorgang fortsetzen, prüfen Sie, ob das Paket
   <package>ekiga</package>
   installiert ist.
  </para>
 </note>
 <para>
  Vergewissern Sie sich vor dem Start, dass die folgenden Anforderungen erfüllt sind:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Ihre Soundkarte ist ordnungsgemäß konfiguriert.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Ein Headset oder Mikrofon sowie Lautsprecher sind an Ihrem Computer angeschlossen.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Zur Einwahl in reguläre Telefonnetze ist ein SIP-Konto erforderlich. SIP (<emphasis>Signalisierungsprotokoll für die Internet-Telefonie</emphasis>) ist ein Protokoll, das zum Einrichten von Sitzungen für Audio- und Videokonferenzen oder zur Anrufweiterleitung verwendet wird.
   </para>
   <para>
    Es gibt sehr viele VoIP-Anbieter weltweit. Ein Anbieter ist das Ekiga-Projekt selbst. Weitere Informationen finden Sie unter <link xlink:href="https://ekiga.im"/>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Für Videokonferenzen: Am Computer ist eine Webcam angeschlossen.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <sect1 xml:id="sec.ekiga.start">
  <title>Starten von Ekiga</title>

  <para>
   Zum Starten von Ekiga klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu>
   <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Ekiga Softphone</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ekiga.configure">
  <title>Konfigurieren von Ekiga</title>

  <para>
   Beim ersten Starten öffnet Ekiga einen Konfigurationsassistenten, der alle Daten abfragt, die zur Konfiguration von Ekiga erforderlich sind. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie Ihren vollständigen Namen (Vor- und Zunamen) ein. Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie Ihre Kontendaten für <literal>ekiga.net</literal> ein, oder entscheiden Sie sich gegen die Anmeldung bei <link xlink:href="http://www.ekiga.net"/>. Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sie können die Daten für Ihren Ekiga Call Out Account, also Ihr Konto für ausgehende Ekiga-Gespräche, eingeben oder sich gegen die Anmeldung bei <link xlink:href="http://www.ekiga.net"/> entscheiden. Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie den Verbindungstyp und die Verbindungsgeschwindigkeit fest. Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Konfigurieren Sie die Audiogeräte durch Auswahl des Klingeltons sowie des Ausgabe- und des Eingabegerätetreibers. Im Allgemeinen können Sie die <guimenu>Standardeinstellung</guimenu> beibehalten. Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie ein Videoeingabegerät aus (sofern verfügbar). Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Überprüfen Sie die Zusammenfassung Ihrer Einstellungen und wenden Sie sie an.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Falls die Registrierung nach Änderungen an Ihrer Konfiguration fehlschlägt, starten Sie Ekiga neu.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Über Ekiga können Sie mehrere Konten führen. Gehen Sie zur Konfiguration eines weiteren Kontos wie folgt vor:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu>
     <guimenu>Accounts (Konten)</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Optionsfolge <menuchoice><guimenu>Accounts (Konten)</guimenu> <guimenu>Add &lt;account type&gt; (&lt;Kontotyp&gt; hinzufügen)</guimenu></menuchoice>. Wenn Sie unsicher sind, wählen Sie <guimenu>Add a SIP Account</guimenu> (SIP-Konto hinzufügen).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie den <guimenu>Registrator</guimenu> ein, bei dem Sie sich registriert haben. Dabei handelt es sich normalerweise um eine IP-Adresse oder einen Hostnamen, den Sie von Ihrem Internet-Telefoniedienstanbieter erhalten. Geben Sie <guimenu>Benutzer</guimenu> und <guimenu>Passwort</guimenu> ein entsprechend der Daten, die Sie von Ihrem Anbieter erhalten haben.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Stellen Sie sicher, dass <guimenu>Enable account</guimenu> (Konto aktivieren) aktiviert ist, und verlassen Sie das Konfigurationsdialogfeld mit <guimenu>OK</guimenu>. Das Konto wird im Hauptfenster von Ekiga mit dem <guimenu>Status</guimenu> angezeigt, der sich in <literal>Registered</literal> (Registriert) ändern sollte.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ekiga.ui">
  <title>Die Bedienoberfläche von Ekiga</title>

  <para>
   Die Bedienoberfläche bietet verschiedene Modi. Über die Symbolleiste schalten Sie zwischen den Ansichten um. Der erste Modus lautet <guimenu>Contacts</guimenu> (Kontakte), der zweite <guimenu>Dialpad</guimenu> (Wähltastenfeld) und der letzte <guimenu>Call History</guimenu> (Gesprächsverlauf). Klicken Sie auf das Kamerasymbol, um das <guimenu>Call Window</guimenu> (Anruffenster) zu öffnen. Darin werden Bilder von Ihrer lokalen Webcam (oder während eines Anrufs von einer Remote-Webcam) angezeigt.
  </para>

  <figure xml:id="fig.ekiga.main">
   <title>Ekiga-Bedienoberfläche</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ekiga_main.png" width="55%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ekiga_main.png" width="55%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Standardmäßig wird Ekiga im Modus <guimenu>Contacts</guimenu> (Kontakte) geöffnet. In dieser Ansicht können Sie über ein lokales Adressbuch schnell und einfach Verbindungen mit häufig verwendeten Nummern herstellen.
  </para>

  <para>
   Viele der Funktion von Ekiga sind über Tastenkombinationen verfügbar. <xref linkend="tab.ekiga.shortcut"/> fasst die wichtigsten zusammen.
  </para>

  <table xml:id="tab.ekiga.shortcut">
   <title>Tastenkombinationen für Ekiga</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Tastenkombination
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Beschreibung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>O</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die aktuelle Nummer anrufen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap function="escape"/>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Auflegen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>N</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Kontakt zum Adressbuch hinzufügen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>B</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Dialogfeld <guimenu>Address Book</guimenu> (Adressbuch) öffnen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>H</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die aktuelle Verbindung halten.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>T</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Den aktuellen Anruf an einen anderen Teilnehmer weiterleiten.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>M</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Audio-Stream des aktuellen Gesprächs aussetzen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>P</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Video-Stream des aktuellen Gesprächs aussetzen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>W</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die Ekiga-Bedienoberfläche schließen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>Q</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ekiga beenden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>E</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Den Kontomanager starten.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>J</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Gesprächsbereich</guimenu> auf Hauptbedienoberfläche aktivieren.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>+</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Das Bild auf der Webcam vergrößern.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>-</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Das Bild auf der Webcam verkleinern.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycombo><keycap function="control"/><keycap>0</keycap></keycombo>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Die normale Größe der Webcam-Anzeige wieder herstellen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <keycap>F11</keycap>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Den Modus für die vollständige Ansicht für die Webcam verwenden.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ekiga.firstcall">
  <title>Tätigen eines Anrufs</title><indexterm>

  <primary> Anrufen mit</primary>

  <secondary> Ekiga</secondary></indexterm> 

  <para>
   Sobald Ekiga ordnungsgemäß konfiguriert wurde, ist das Telefonieren ganz leicht.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wechseln Sie in den Modus <guimenu>Dialpad</guimenu> (Wähltastenfeld).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie unten im Fenster die SIP-Adresse des Gesprächspartners ein. Die Adresse sollte wie folgt aussehen:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Für direkte Ortsgespräche: <literal>sip:Benutzername@Domainname</literal> oder <literal>Benutzername@Hostname</literal>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>sip:Benutzername@Domainname</literal> oder <literal>Benutzerkennung@SIP-Server</literal>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>

   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Anrufen</guimenu>, oder drücken Sie <keycombo><keycap function="control"/><keycap>O</keycap></keycombo>, und warten Sie, bis der andere Teilnehmer den Anruf entgegennimmt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Beenden des Anrufs klicken Sie auf <guimenu>Auflegen</guimenu> oder drücken Sie <keycap function="escape"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Passen Sie ggf. die Sound-Parameter an. Klicken Sie hierzu auf <menuchoice><guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu><guimenu>Preferences</guimenu>
   </menuchoice> (Einstellungen).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ekiga.answer">
  <title>Entgegennehmen eines Anrufs</title>

  <para>
   Ekiga kann Anrufe auf zwei Arten empfangen. Der Benutzer kann zunächst direkt über <literal>sip:user@host</literal> oder über den SIP-Anbieter angerufen werden. Bei den meisten SIP-Anbietern können Sie Anrufe über eine normale Telefonleitung auf Ihr VoIP-Konto erhalten. Abhängig von dem Modus, in dem Sie Ekiga nutzen, gibt es verschiedene Arten, wie Sie auf einen eingehenden Anruf aufmerksam werden:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Normale Anwendung</term>
    <listitem>
     <para>
      Eingehende Anrufe können nur dann empfangen und entgegengenommen werden, wenn Ekiga bereits gestartet wurde. In diesem Fall können Sie den Klingelton über die Kopfhörer bzw. Lautsprecher hören. Wenn Ekiga nicht gestartet wurde, kann der Anruf nicht entgegengenommen werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kontrollleisten-Miniprogramm</term>
    <listitem>
     <para>
      Im Normalfall wird das Kontrollleisten-Miniprogramm von Ekiga unbemerkt im Hintergrund ausgeführt. Dies ändert sich, sobald ein Anruf eingeht. Das Ekiga-Hauptfenster wird geöffnet und Sie hören den Klingelton über Kopfhörer oder Lautsprecher.
     </para>
     <remark>Is this really still true? I see absolutely no trace of a panel
      icon in GNOME Shell. (Haven't tried receiving a call, though.)
      However, when closing the window, Ekiga still seems to be running.
      - sknorr, 2015-09-23
     </remark>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Wenn Sie auf einen eingehenden Anruf aufmerksam geworden sind, klicken Sie auf <guimenu>Annehmen</guimenu>, um den Anruf entgegenzunehmen, und fangen Sie dann an zu sprechen. Wenn Sie den Anruf nicht annehmen wollen, klicken Sie auf <guimenu>Zurückweisen</guimenu>. Es ist auch möglich, den Anruf an eine andere SIP-Adresse weiterzuleiten.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ekiga.calladd">
  <title>Verwenden des Adressbuchs</title>

  <para>
   Ekiga kann die Verwaltung Ihrer SIP-Kontakte für Sie übernehmen. Sämtliche Kontakte werden auf dem Karteireiter <guimenu>Kontakte</guimenu> aufgeführt, der nach dem Start im Hauptfenster angezeigt wird. Wählen Sie zum Hinzufügen eines Kontakts oder einer neuen Kontaktgruppe die Optionen <menuchoice><guimenu>Chat</guimenu><guimenu>Add Contact (Kontakt hinzufügen)</guimenu></menuchoice> aus.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie eine neue Gruppe hinzufügen möchten, geben Sie den Namen der Gruppe in das untere Eingabefeld ein und klicken Sie dann auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>. Daraufhin wird die neue Gruppe der Gruppenliste hinzugefügt und markiert.
  </para>

  <para>
   Die folgenden Eingaben sind erforderlich, um einen gültigen Kontakt zu erstellen:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Name</term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie den Namen Ihres Kontakts ein. Hierbei kann es sich um den vollen Namen, aber auch um einen Kurznamen handeln.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Adresse</term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie eine gültige SIP-Adresse für Ihren Kontakt ein.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gruppen</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Sie über viele Kontakte verfügen, sollten Sie eigene Gruppen hinzufügen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Zum Anrufen eines Kontakts im Adressbuch doppelklicken Sie auf diesen Kontakt. Der Anruf wird automatisch ausgeführt.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ekiga.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Die offizielle Homepage von Ekiga ist <link xlink:href="http://www.ekiga.org/"/> Die Website enthält Antworten auf häufig gestellte Fragen und bietet detaillierte Informationen.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen zur Unterstützung für das <literal>H323</literal>-Telekonferenzprotokoll in Linux finden Sie unter <link xlink:href="http://www.voip-info.org/wiki/view/H.323"/>. Dies ist auch ein guter Ausgangspunkt zur Suche nach Projekten, die VoIP unterstützen.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie ein privates Telefonnetz einrichten wollen, könnte die <literal>PBX</literal>-Software Asterisk <link xlink:href="http://www.asterisk.org/"/> für Sie von Interesse sein. Weitere Informationen finden Sie unter <link xlink:href="http://www.voip-info.org/wiki-Asterisk"/>. <indexterm startref="idx.ekiga" class="endofrange"/>
   <indexterm startref="idx.voip" class="endofrange"/>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
