<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_librewriter.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.writer">
 <title>LibreOffice Writer</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    LibreOffice Writer ist ein Textverarbeitungsprogramm mit umfangreichen Funktionen zur Seiten- und Textformatierung. Die Oberfläche ähnelt der anderer gängiger Textverarbeitungsprogramme und enthält einige Funktionen, die in der Regel nur in Desktop-Publishing-Anwendungen verfügbar sind.
   </para>
   <para>
    In diesem Kapitel werden einige Hauptfunktionen von Writer hervorgehoben. Weitere Informationen zu diesen Funktionen und eine vollständige Bedienungsanleitung für Writer erhalten Sie in der Hilfe zu LibreOffice oder in den unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/> aufgeführten Quellen.
   </para>
   <para>
    Viele in diesem Kapitel enthaltenen Informationen können auch auf andere LibreOffice-Module angewendet werden. In anderen Modulen werden beispielsweise ähnliche Vorlagen wie in Writer verwendet.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.createnew">
  <title>Erstellen von neuen Dokumenten</title>

  <para>
   Neue Writer-Dokumente können auf dreierlei verschiedene Weise erstellt werden.
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Vollständig neu</title>
     <para>
      Klicken Sie zum Erstellen eines vollständig neuen Dokuments auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Textdokument</guimenu> </menuchoice> und ein neues leeres Writer-Dokument wird erstellt.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Wizard</title>
     <para>
      Wenn Sie für Ihre eigenen Dokumente ein Standardformat und vordefinierte Elemente verwenden möchten, führen Sie einen Assistenten aus. Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Brief</guimenu> </menuchoice>, und führen Sie die angegebenen Schritte aus.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title>Schablonen</title>
     <para>
      Klicken Sie zum Verwenden einer Vorlage auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Vorlagen</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie einen der Ordner aus (zum Beispiel <filename>Geschäftskorrespondenz</filename>). Daraufhin wird ein neues Dokument auf Basis der ausgewählten Formatvorlage erstellt.
     </para>
    </formalpara>
    <remark>Under GNOME Shell, this window does not have an X button at the top.
     If you want to cancel your action, you need to do that with Esc/right-click
     on the title bar of the window and Close. Where do we add that?
     Shell chapter (it is a bit of a Shell bug)? LibO chapter (happens most in LibO)?
     -- sknorr, 2015-09-17
    </remark>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Klicken Sie zum Beispiel auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Assistenten</guimenu> <guimenu>Brief</guimenu> </menuchoice>, um einen Geschäftsbrief zu erstellen. Mithilfe der Dialogfelder des Assistenten erstellen Sie ganz leicht ein einfaches Dokument mit einem Standardformat. Ein Beispiel-Assistentendialogfeld ist in <xref linkend="fig.oo.writer.createnew.wizard" xrefstyle="select:label nopage"/> abgebildet.
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.writer.createnew.wizard">
   <title>Ein LibreOffice-Assistent</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo-wizard.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Geben Sie Ihren Text im Dokumentfenster ein. Mit der Symbolleiste <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> oder dem Menü <guimenu>Format</guimenu> können Sie die Darstellung des Dokuments anpassen. Nutzen Sie das Menü <guimenu>Datei</guimenu> oder die entsprechenden Schaltflächen in der Symbolleiste zum Drucken oder Speichern Ihres Dokuments. Mit den Optionen unter <guimenu>Einfügen</guimenu> haben Sie die Möglichkeit, Ihrem Dokument zusätzliche Elemente, wie beispielsweise eine Tabelle, ein Bild oder ein Diagramm, hinzuzufügen.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.share">
  <title>Freigeben von Dokumenten für andere Textverarbeitungsprogramme</title>

  <para>
   In Writer können Sie Dokumente bearbeiten, die in mehreren verschiedenen anderen Textverarbeitungsprogrammen erstellt wurden. Sie können beispielsweise ein Microsoft*; Word*-Dokument importieren, bearbeiten und erneut als Microsoft Word-Dokument speichern. Wenn Sie LibreOffice also in einer Umgebung verwenden, in der Sie Dokumente gemeinsam mit Microsoft Word-Benutzer verwenden, sollte es beim Austausch von Dokumentdateien nicht zu Problemen kommen.
  </para>
  <para>
   Die meisten Microsoft Word-Dokumente lassen sich fehlerfrei in LibreOffice öffnen. Formatierungen, Schriftarten und alle anderen Eigenschaften des Dokuments bleiben dabei erhalten. Hochkomplexe Dokumente müssen jedoch unter Umständen nach dem Öffnen nachbearbeitet werden. Komplexe Dokumente enthalten beispielsweise komplizierte Tabellen, Microsoft Office-Makros oder ungewöhnliche Schriftarten und Formatierungen.
  </para>
  <para>
   LibreOffice kann Dokumente in vielen gängigen Textverarbeitungsformaten speichern. Dokumente, die in LibreOffice erstellt und als Microsoft Word-Dateien gespeichert wurden, können in Microsoft Word geöffnet werden.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.styles">
  <title>Formatieren mit Vorlagen</title>

  <para>
   In der Regel werden Office-Dokumente direkt formatiert. Hierbei klicken Sie also auf eine Schaltfläche, z. B. <guimenu>Fett</guimenu>, mit der eine bestimmte Eigenschaft festgelegt wird (in diesem Fall der Fettdruck). Mithilfe von Formatvorlagen können Sie mehrere Eigenschaften (z. B. Schriftgröße und Schriftschnitt) unter einem aussagekräftigen Namen zusammenfassen, beispielsweise <emphasis>Überschrift, erste Ebene</emphasis>. Formatvorlagen bieten gegenüber der direkten Formatierung die folgenden Vorteile:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Seiten, Abschnitte, Texte und Listen erhalten ein einheitliches Erscheinungsbild.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Die nachträgliche Formatierung wird erleichtert.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Stilvorlagen aus anderen Dokumenten können wiederverwendet und geladen werden.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Beim Ändern einer Stilvorlage werden deren Eigenschaften auf die untergeordneten Vorlagen übertragen.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Beispiel: Sie formatieren einen bestimmten Text mit der Schaltfläche <guimenu>Fett</guimenu>. Später entscheiden Sie, dass der Text stattdessen kursiv dargestellt werden soll. In diesem Fall müssen Sie alle fett formatierten Textstellen suchen und die Formatierung manuell in Kursivdruck ändern. Wenn Sie dagegen von Anfang an eine Formatvorlage verwenden, müssen Sie nur den Schriftschnitt „Fett" einmalig durch „Kursiv" ersetzen. Der gesamte Text, der mit dieser Formatvorlage formatiert wurde, wird dann automatisch von Fett- in Kursivdruck geändert.
  </para>

  <para>
   Mithilfe von Formatvorlagen kann LibreOffice zahlreichen Elementen in einem Dokument eine konsistente Formatierung zuweisen. Die folgenden Formatvorlagentypen stehen in Writer zur Verfügung:
  </para>

  <table xml:id="tab.oo.writer.styles">
   <title>Formatvorlagentypen</title>
   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="28*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="72*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Vorlagetyp
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Funktion
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Absatz</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Wendet standardisierte Formatierungen auf die verschiedenen Arten von Absätzen in Ihrem Dokument an. Weisen Sie beispielsweise einer Überschrift ersten Grads eine Absatzvorlage zu, um die Schriftart, die Schriftgröße, den Abstand oberhalb und unterhalb der Überschrift, die Position der Überschrift und weitere Formatierungen festzulegen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Zeichen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist Texttypen eine standardisierte Formatierung zu. Wenn Sie beispielsweise Text durch Kursivdruck hervorheben möchten, können Sie eine Hervorhebungsvorlage erstellen, durch die der ausgewählte Text kursiv formatiert wird, wenn Sie die Vorlage darauf anwenden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Rahmen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist Rahmen eine standardisierte Formatierung zu. Wenn in Ihrem Dokument beispielsweise Randnotizen verwendet werden, können Sie Rahmen mit bestimmten Grafiken, Rändern, Positionen und sonstigen Formatierungen versehen, sodass alle Randnotizen ein einheitliches Erscheinungsbild aufweisen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Seite</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist einem bestimmten Seitentyp eine standardisierte Formatierung zu. Wenn beispielsweise jede Seite in Ihrem Dokument, mit Ausnahme der ersten Seite, eine Kopf- und eine Fußzeile enthält, können Sie eine Vorlage für die erste Seite verwenden, in der Kopf- und Fußzeilen deaktiviert sind. Darüber hinaus können Sie verschiedene Seitenvorlagen für linke und rechte Seiten verwenden, sodass an den Innenseiten größere Ränder vorhanden sind und die Seitenzahlen in einer äußeren Ecke eingeblendet werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Liste</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Weist bestimmten Listentypen eine standardisierte Formatierung zu. Sie können beispielsweise eine Checkliste mit quadratischen Kontrollkästchen und eine Aufzählungsliste mit runden Aufzählungspunkten definieren und beim Erstellen von Listen die richtige Vorlage zuweisen.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   Text, der mit einer Menüoption oder mit einer Schaltfläche in der Symbolleiste formatiert wird, setzt die zugewiesenen Vorlagen außer Kraft. Sie formatieren beispielsweise einen Text sowohl mit der Formatvorlage als auch mit der Schaltfläche <guimenu>Fett</guimenu>. Damit wird der Text in jedem Fall fett dargestellt, unabhängig von den Einstellungen in der Formatvorlage.
  </para>
  <para>
   Soll die gesamte direkte Formatierung entfernt werden, markieren Sie zunächst den entsprechenden Text. Klicken Sie dann mit der rechten Maustaste darauf und wählen Sie <guimenu>Direkte Formatierung entfernen</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Absätze manuell über <menuchoice><guimenu>Format</guimenu><guimenu>Absatz</guimenu></menuchoice> formatieren, kann es leicht zu einer uneinheitlichen Absatzformatierung kommen. Dies gilt insbesondere beim Kopieren und Einfügen von Absätzen mit anderen Formatierungen aus anderen Dokumenten. Wenn Sie jedoch Absatzstile anwenden, bleibt die Formatierung konsistent. Wenn Sie einen Stil ändern, wird die Änderung automatisch auf alle Absätze übertragen, die mit diesem Stil formatiert wurden.

  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.window">
   <title>Fenster „Formatvorlagen"</title>
   <para>
    Das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> ist ein praktisches Formatierungswerkzeug zum Zuweisen von Vorlagen zu Textabschnitten, Absätzen, Seiten, Rahmen und Listen. Um dieses Fenster zu öffnen, klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Format</guimenu> <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F1</keycap>.
   </para>
   <figure xml:id="fig.oo.writer.stylist">
    <title>Formatvorlagen-Fenster</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo-stylist.png" width="30%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>Andocken und Abdocken des Fensters „Formatvorlagen"</title>
    <remark>This will change with a future LibO 5 update: in that version, it
     is docked at the right side (always? by default?). -- sknorr, 2015-09-17
    </remark>
    <para>
     Standardmäßig ist das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> ein verschiebbares Fenster; dies bedeutet, dass es in einem eigenen Fenster geöffnet wird, das Sie an einer beliebigen Stelle auf dem Bildschirm platzieren können.
    </para>
    <para>
     Wenn das Fenster immer an derselben Stelle auf der Oberfläche von Writer angezeigt werden soll, können Sie das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auch <literal>Andocken</literal>. Ziehen Sie dazu die Titelleiste auf die linke oder rechte Seite des Hauptfensters von Writer, bis ein grauer Rahmen eingeblendet wird, und lassen Sie dann die Maustaste los. Das Fenster wird an dieser Stelle positioniert. Wenn das Fenster abgedockt werden soll, damit es wieder verschiebbar ist, ziehen Sie es mit der Symbolleiste an eine andere Stelle.
    </para>
    <para>
     Diese An- und Abdockmethode lässt sich auch auf einige andere Fenster in LibreOffice, einschließlich des Navigators, übertragen.
    </para>
   </tip>
   <para>
    In LibreOffice sind mehrere vordefinierte Vorlagen enthalten. Sie können diese Formate unverändert verwenden, sie bearbeiten oder neue Vorlagen erstellen. Sie können auch die Symbole oben im Fenster verwenden, um die Formatierungsstile für die gebräuchlichsten Elemente wie Absatz, Rahmen, Seiten oder Listen anzuzeigen. Fahren Sie mit den folgenden Anweisungen fort, um mehr über Stilvorlagen zu erfahren:
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.apply">
   <title>Zuweisen einer Vorlage</title>
   <para>
    Wählen Sie das Element aus, dem die Stilvorlage zugewiesen werden soll, und doppelklicken Sie im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auf die gewünschte Vorlage. Wenn Sie beispielsweise einem Absatz eine bestimmte Vorlage zuweisen möchten, platzieren Sie den Cursor an einer beliebigen Position innerhalb des Absatzes und doppelklicken Sie auf die gewünschte Absatzvorlage.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.change">
   <title>Ändern von Vorlagen</title>
   <para>
    Durch Ändern von Stilvorlagen können Sie die Formatierung im ganzen Dokument ändern, anstatt die Formatierungsänderungen an einzelnen Stellen manuell zuzuweisen.
   </para>
   <para>
    So ändern Sie eine vorhandene Formatvorlage:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> mit der rechten Maustaste auf die Vorlage, die Sie ändern möchten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Ändern</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ändern Sie die Einstellungen für die ausgewählte Vorlage.
     </para>
     <para>
      Informationen zu den verfügbaren Einstellungen erhalten Sie in der Online-Hilfe zu LibreOffice.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.styles.create">
   <title>Erstellen von Vorlagen</title>
   <para>
    Im Lieferumfang von LibreOffice sind mehrere Vorlagen enthalten, mit denen die Anforderungen der meisten Benutzer erfüllt werden. Die meisten Benutzer benötigen irgendwann einmal eine Stilvorlage, die noch nicht vorhanden ist, und möchten daher eine eigene Stilvorlage erstellen:
   </para>
   <procedure xml:id="proc.oo.writer.styles.create">
    <title>Allgemeiner Ansatz zum Erstellen einer neuen Stilvorlage</title>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> mit <menuchoice> <guimenu>Format</guimenu> <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F11</keycap>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Stellen Sie sicher, dass Sie sich in der Liste der Vorlagen für den zu erstellenden Vorlagentyp befinden.
     </para>
     <para>
      Wenn Sie beispielsweise eine Zeichenvorlage erstellen, müssen Sie sich vergewissern, dass Sie sich in der Liste der Zeichenvorlagen befinden, indem Sie auf das entsprechende Symbol im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> klicken.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie mit der rechten Maustaste im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auf eine beliebige Stelle.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Neu</guimenu>, um das Dialogfeld für Stilvorlagen zu öffnen. Der Karteireiter <guimenu>Organisator</guimenu> ist bereits ausgewählt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Konfigurieren Sie zunächst die drei wichtigsten Einträge:
     </para>
     <variablelist>

      <varlistentry>
       <term><guimenu>Name</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Der Name Ihrer Stilvorlage. Wählen Sie einen Namen nach Belieben.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Die Stilvorlage, die auf Ihre Stilvorlage folgt. Die hier angegebene Formatvorlage tritt in Kraft, sobald Sie einen neuen Absatz mit der <keycap function="enter"/> beginnen. Dies ist insbesondere für Überschriften von Nutzen, nach denen in der Regel ein normaler Textabsatz folgt.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Verknüpfen mit</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Die Formatvorlage, von der Ihre Formatvorlage abhängt. Wenn die ausgewählte Stilvorlage geändert wird, ändert sich Ihre Stilvorlage ebenso. Wenn beispielsweise konsistente Überschriften erstellt werden sollen, erstellen Sie eine <quote>übergeordnete</quote> Überschriftstilvorlage und die davon abhängigen folgenden Überschriften. Dies ist insbesondere dann nützlich, wenn Sie nur bestimmte Eigenschaften ändern möchten, die in den einzelnen Formatvorlagen unterschiedlich sein sollen.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Detaillierte Informationen zu den auf den jeweiligen Registerkarten verfügbaren Vorlagenoptionen erhalten Sie, indem Sie auf <guimenu>Hilfe</guimenu> klicken.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 xml:id="sec.oo.writer.style.exa.note">
    <title>Beispiel: Definieren einer Notizenvorlage</title>
    <para>
     Angenommen, Sie benötigen eine Notiz mit verschiedenen Hintergründen und Rändern. So erstellen Sie diese Formatvorlage:
    </para>
    <procedure>
     <title>Erstellen einer Notizenvorlage</title>
     <step>
      <para>
       Drücken Sie <keycap>F11</keycap>. Das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> wird geöffnet.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Prüfen Sie, ob die Liste <guimenu>Absatzvorlagen</guimenu> angezeigt wird; hierzu muss das Absatzzeichen (¶) ausgewählt sein.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auf eine beliebige Stelle und wählen Sie <guimenu>Neu</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Geben Sie die folgenden Parameter auf dem Karteireiter <guimenu>Organisator</guimenu> ein.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Name</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Hinweis
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Hinweis
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Verknüpfen mit</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            - Keine -
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Kategorie</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Benutzerdefinierte Stilvorlagen
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ändern Sie den Einzug auf dem Karteireiter <guimenu>Einzüge und Abstände</guimenu>, der als <guimenu>Vor dem Text</guimenu> gekennzeichnet ist. Wenn die Abstände vor und nach bestimmten Absätzen größer sein sollen, ändern Sie entsprechend die Werte unter <guimenu>Über Absatz</guimenu> und <guimenu>Unter Absatz</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wechseln Sie zur Registerkarte <guimenu>Hintergrund</guimenu> und wählen Sie eine Hintergrundfarbe aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Ränder</guimenu> und legen Sie die Anordnung der Linien, die Linienart, die Farbe und andere Parameter fest.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie den Text in Ihrem Dokument aus und doppelklicken Sie auf die Stilvorlage <guimenu>Notiz</guimenu>. Ihre Vorlagenparameter werden auf den Text angewendet.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.oo.writer.style.exa.page">
    <title>Beispiel: Definieren einer Stilvorlage für gerade und ungerade Seiten</title>
    <para>
     Sollen die Dokumente beidseitig ausgedruckt werden, erstellen Sie gerade und ungerade Seiten. Gehen Sie folgendermaßen vor, um dazu Seitenvorlagen zu erstellen:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.oo.writer.style.exa.page.even">
     <title>Erstellen einer Vorlage für gerade Seiten (auf der linken Seite)</title>
     <step>
      <para>
       Drücken Sie <keycap>F11</keycap>. Das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> wird geöffnet.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Prüfen Sie, ob die Liste <guimenu>Seitenvorlagen</guimenu> angezeigt wird; hierzu muss das Blattsymbol ausgewählt sein.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auf eine beliebige Stelle und wählen Sie <guimenu>Neu</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Geben Sie die folgenden Parameter auf dem Karteireiter <guimenu>Organisator</guimenu> ein.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="2">
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Name</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <remark>Previously, the proposed name was "Left Page," but LibO ships
            with that style, so you would have to edit it instead of being able
            to create it anew. -- sknorr, 2015-09-17
           </remark>
           <para>
            Linke Inhaltsseite
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Nächste Stilvorlage</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Leer lassen, wird später geändert
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Verknüpfen mit</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            nicht zutreffend
           </para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>
            <guimenu>Kategorie</guimenu>
           </para>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            nicht zutreffend
           </para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </step>
     <step>
      <para>
       Ändern Sie auf den anderen Karteireitern weitere Parameter nach Belieben. Sie können auch das Seitenformat und die Ränder (Registerkarte <guimenu>Seite</guimenu>) oder die Kopf- und Fußzeilen anpassen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure xml:id="proc.oo.writer.style.exa.page.odd">
     <title>Erstellen einer Vorlage für ungerade Seiten (auf der rechten Seite)</title>
     <step>
      <para>
       Befolgen Sie die Anweisungen unter <xref linkend="proc.oo.writer.style.exa.page.even"/>, geben Sie jedoch auf der Registerkarte <guimenu>Verwalten</guimenu> die Bezeichnung <literal>Rechte Inhaltsseite</literal> ein.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie im Popup-Menü <guimenu>Folgevorlage</guimenu> den Eintrag <literal>Linke Inhaltsseite</literal> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie dieselben Parameter wie für die Vorlage für die linke Seite. Wenn Sie verschiedene Größen für den linken und den rechten Rand der geraden Seiten angegeben haben, müssen Sie diese Werte entsprechend auch für die ungeraden Seiten festlegen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Verbinden Sie dann die Vorlage für die linke Seite mit der Vorlage für die rechte Seite:
    </para>
    <procedure xml:id="proc.oo.writer.style.exa.page.connect">
     <title>Verbinden der Vorlage für die linke Seite mit der Vorlage für die rechte Seite:</title>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Eintrag <guimenu>Linke Inhaltsseite</guimenu> und wählen Sie <guimenu>Ändern</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie im Popup-Menü <guimenu>Folgevorlage</guimenu> den Eintrag <guimenu>Rechte Inhaltsseite</guimenu> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie Ihre Auswahl mit <guimenu>OK</guimenu>, um das Fenster zu schließen.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Zum Anwenden der Formatvorlage prüfen Sie, ob die vorliegende Seite eine linke (gerade) Seite ist, und doppelklicken Sie auf <guimenu>Linke Inhaltsseite</guimenu>. Sobald der Text die Länge einer Seite überschreitet, erhält die nachfolgende Seite jeweils die andere Seitenvorlage.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.largedocs">
  <title>Arbeiten mit umfangreichen Dokumenten</title>

  <para>
   In Writer können Sie umfangreiche Dokumente bearbeiten. Umfangreiche Dokumente können entweder aus einer einzelnen Datei oder aus einer Reihe von verschiedenen Dateien bestehen, die in einem Dokument kombiniert wurden.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.largedocs.navig">
   <title>Navigieren in großen Dokumenten</title>
   <para>
    Im Navigator werden Informationen zum Inhalt eines Dokuments angezeigt. Darüber hinaus können Sie hier schnell zwischen verschiedenen Elementen wechseln. Mit Navigator können Sie sich beispielsweise einen schnellen Überblick über alle Bilder in einem Dokument verschaffen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie zum Öffnen des Navigators auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Navigator</guimenu> </menuchoice> oder drücken Sie <keycap>F5</keycap>. Die im Navigator aufgelisteten Elemente variieren je nach dem in Writer geladenen Dokument. <remark>"according to" sounds wrong. Didn't have better ideas.
    -- sknorr, 2015-09-17</remark>
   </para>
   <figure xml:id="fig.ooo.navigator">
    <title>Navigator-Werkzeug in Writer</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oo_navigator.png" width="45%" format="png"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Zum Aufrufen eines Elements im Dokument doppelklicken Sie in Navigator auf den zugehörigen Eintrag für dieses Element.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.writer.largedocs.masterdoc">
   <title>Verwenden von Masterdokumenten</title>
   <para>
    Wenn Sie mit einem umfangreichen Dokument arbeiten, beispielsweise an einem Buch, lässt sich das Buch eventuell leichter über ein Masterdokument verwalten anstatt das Buch in einer einzelnen Datei zu speichern. Über ein Masterdokument können Sie Formatierungsänderungen schnell auf ein großes Dokument anwenden oder zur Bearbeitung zwischen einzelnen untergeordneten Dokumenten wechseln.
   </para>
   <para>
    Ein Masterdokument ist ein Writer-Dokument, das als Container für mehrere Writer-Dateien fungiert. Sie können Kapitel oder andere untergeordnete Dokumente als einzelne Dateien speichern, die im Masterdokument zusammengefasst sind. Masterdokumente sind auch dann sinnvoll, wenn mehrere Benutzer an einem Dokument arbeiten. Sie können die Dokumentabschnitte der einzelnen Benutzer in untergeordnete Dokumente gliedern, die in einem Masterdokument zusammengefasst sind. Auf diese Weise können mehrere Autoren gleichzeitig an ihren untergeordneten Dokumenten arbeiten, ohne Gefahr zu laufen, die Arbeit anderer Personen zu überschreiben.
   </para>
   <procedure>
    <title>Erstellen eines Masterdokuments</title>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>Masterdokument</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
      oder
     </para>
     <para>
      Öffnen Sie ein bestehendes Dokument und klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Senden</guimenu> <guimenu>Globaldokument erzeugen</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <remark>Can't describe what the Insert icon looks like... at least, it is
      not simple: a segment of a document, with a line on it and below it a
      newly inserted block marked with an arrowhead. (And all that on 16*16px.)
      -- sknorr, 2015-09-17
     </remark>
     <para>
      Das Fenster <guimenu>Navigator</guimenu> wird geöffnet. Klicken Sie hier auf das Symbol <guimenu>Einfügen</guimenu> und wählen Sie <guimenu>Datei</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie eine Datei aus, um eine verhandene Datei zum Masterdokument hinzuzufügen.
     </para>
    </step>
   </procedure>


   <para>
    Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Einfügen</guimenu> <guimenu>Text</guimenu> </menuchoice> aus, um einen Text direkt im Masterdokument einzugeben.
   </para>
   <para>
    In den Hilfedateien von LibreOffice finden Sie genauere Informationen zum Arbeiten mit Masterdokumenten. Suchen Sie das Thema <citetitle>Global- und Teildokumente verwenden</citetitle>.
   </para>
   <tip>
    <title>Stile und Vorlagen in Masterdokumenten</title>
    <para>
     Die Vorlagen aller untergeordneten Dokumente werden in das Masterdokument importiert. Um eine einheitliche Formatierung im Masterdokument zu gewährleisten, sollten Sie für alle untergeordneten Dokumente dieselbe Vorlage verwenden. Dies ist nicht zwingend erforderlich. Wenn untergeordnete Dokumente jedoch unterschiedlich formatiert sind, müssen Sie eventuell einige Formatierungsänderungen vornehmen, um die untergeordneten Dokumente erfolgreich in das Masterdokument zu integrieren, ohne Inkonsistenzen zu verursachen. Wenn beispielsweise zwei Dokumente in Ihr Masterdokument importiert werden, die zwei verschiedene Vorlagen mit demselben Namen enthalten, wird im Masterdokument die Formatierung verwendet, die für das zuerst importierte Dokument festgelegt ist.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.writer.html">
  <title>Verwenden von Writer als HTML-Editor</title>

  <para>
   Neben einem Textverarbeitungsprogramm mit umfangreichen Funktionen kann Writer auch als HTML-Editor fungieren. Sie können HTML-Seiten wie andere Dokumente formatieren, wobei spezielle <guimenu>HTML-Vorlagen</guimenu> als Grundlage für fehlerfreien HTML-Code bereitstehen. Sie können eine Vorschau des Dokuments anzeigen und sehen, wie es online dargestellt würde oder direkt den HTML-Code bearbeiten.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.writer.html.create">
   <title>Erstellen einer HTML-Seite</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu</guimenu> <guimenu>HTML-Dokument</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Drücken Sie <keycap>F11</keycap>, um das Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> zu öffnen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie unten im Fenster <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> auf das Dropdown-Feld.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>HTML-Vorlagen</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie das HTML-Dokument mithilfe der Vorlagen, um Ihren Text mit Tags zu versehen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie einen Speicherort für die Datei ein und legen Sie einen Namen für die Datei fest. Im Dropdown-Feld unten muss die Option <guimenu>HTML-Dokument</guimenu> ausgewählt sein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn der HTML-Code direkt bearbeitet oder der erstellte HTML-Code beim Bearbeiten der HTML-Datei als Writer-Dokument angezeigt werden soll, klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>HTML-Quelltext</guimenu> </menuchoice>. Im Modus „HTML-Quelltext" ist die Liste <guimenu>Formatvorlagen</guimenu> nicht verfügbar.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie zum ersten Mal in den Modus „HTML-Quelltext" wechseln, werden Sie aufgefordert, die Datei im HTML-Format zu speichern, falls dies noch nicht geschehen ist.
  </para>
  <para>
   Mit <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu><guimenu>HTML-Quelltext</guimenu></menuchoice> gelangen Sie wieder vom Modus „HTML-Quelltext" zum Weblayout zurück. <remark>I added this, because it is a bit of a bug/illogical, since
   there is a separate menu entry Web Layout which is the layout are switching
   to. -- sknorr, 2015-09-17</remark>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
