<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_libreoffice.xml" version="5.0" xml:id="cha.oo.oview">
 <title>LibreOffice: Die Office-Suite</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    LibreOffice ist eine Open-Source-Bürosoftware, die Programme für alle Arten von Bürotätigkeiten, wie das Schreiben von Texten, das Arbeiten mit Tabellenkalkulationen oder das Erstellen von Grafiken und Präsentationen umfasst. Mit LibreOffice können Sie dieselben Daten auf unterschiedlichen Computerplattformen verwenden. Sie können die Dateien zum Beispiel in anderen Formaten, darunter Microsoft Office, öffnen und bearbeiten und sie in das OpenOffice.org-Format zurückspeichern. In diesem Kapitel erhalten Sie Informationen, die für alle LibreOffice-Module zutreffen.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.modules">
  <title>LibreOffice-Module</title>

  <para>
   LibreOffice besteht aus mehreren Anwendungsmodulen (Unterprogrammen), die ineinandergreifen. Diese sind in <xref linkend="tab.oo.oview.modules" xrefstyle="select:label nopage"/> aufgeführt. Eine vollständige Beschreibung der einzelnen Module finden Sie in der Online-Hilfe unter <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>

  <table xml:id="tab.oo.oview.modules">
   <title>Die LibreOffice-Anwendungsmodule</title>
   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="19*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="81*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Modul
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Beschreibung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul für Textverarbeitungsprogramme
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Calc
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul für Tabellenkalkulationsanwendungen
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Impress
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul für Präsentationsanwendungen
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul für Datenbankanwendungen
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Draw
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Anwendungsmodul zum Zeichnen von Vektorgrafiken
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Math
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Anwendungsmodul zum Erstellen von mathematischen Formeln
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.start">
  <title>Starten von LibreOffice</title>

  <remark>
   The structure of this section seems rather illogical to me. But I didn't have
   the time to correct this/think about it for too long. -- sknorr, 2015-09-17
  </remark>

  <para>
   Zum Starten von LibreOffice klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> <guimenu>LibreOffice</guimenu></menuchoice>. Das LibreOffice-Fenster wird geöffnet.
  </para>
  <para>
   In den folgenden Kapiteln werden die einzelnen LibreOffice-Module behandelt:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><xref linkend="cha.oo.writer"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Einführung in LibreOffice Writer.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><xref linkend="cha.oo.calc"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Einführung in LibreOffice Calc.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><xref linkend="cha.oo.various"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Einführung in LibreOffice Impress, Base, Draw und Math.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Wählen Sie im Auswahldialogfeld das zu öffnende Modul oder den Dateityp, der erstellt werden soll, aus. Wenn eine LibreOffice-Anwendung geöffnet ist, können Sie eine beliebige andere Anwendung durch Klicken auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Neu </guimenu> <guimenu>Name der Anwendung</guimenu> </menuchoice> starten.
  </para>

  <para>
   Sie können auch einzelne LibreOffice-Module aus Ihrem Hauptmenü starten. Alternativ können Sie das Kommando <command>libreoffice</command> und eine der Optionen <option>--writer</option>, <option>--calc</option>, <option>--impress</option>, <option>--draw</option> oder <option>--base</option> verwenden, um das entsprechende Modul zu starten. Weitere nützliche Optionen finden Sie mit <option>--help</option>.
  </para>

  <para>
   Bevor Sie mit der Arbeit in LibreOffice beginnen, möchten Sie eventuell einige Optionen im Dialogfeld „Einstellungen" ändern. Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Optionen</guimenu> </menuchoice>, um es zu öffnen. Die wichtigsten Einträge sind:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Benutzerdaten</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie Ihre Benutzerdaten wie Firma, Vor- und Nachname, Straße, Ort und andere nützliche Informationen ein. Diese Daten werden in LibreOffice Writer verwendet, zum Beispiel für Anmerkungen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Schriften</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Bietet die Zuordnung von Schriftnamen an. Dies kann nützlich sein, wenn Sie Dokumente mit anderen Benutzern austauschen und das Dokument Schriften enthält, die auf Ihrem System nicht verfügbar sind.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>Laden/Speichern</guimenu><guimenu>Allgemein</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Enthält Optionen zum Laden und Speichern. Hier können Sie zum Beispiel angeben, dass immer eine Sicherungskopie zu erstellen ist, oder das Standarddateiformat für LibreOffice festlegen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Weitere Informationen zum Konfigurieren von LibreOffice finden Sie in <xref linkend="sec.oo.oview.global"/>.
 </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.migration">
  <title>Kompatibilität mit anderen Büroanwendungen</title>

  <para>
   In LibreOffice können Dokumente, Kalkulationstabellen, Präsentationen und Datenbanken in zahlreichen anderen Formaten, einschließlich Microsoft Office-Dateien, verarbeitet werden. Diese können wie andere Dokumente einfach geöffnet und wieder in ihrem ursprünglichen Format gespeichert werden. Wenn Sie Schwierigkeiten mit Ihren Dokumenten haben, öffnen Sie sie in ihrer ursprünglichen Anwendung und speichern Sie sie in einem offenen Format, z. B. RTF für Textdokumente.
  </para>
  <para>
   Bei Migrationsproblemen mit Tabellenkalkulationen sollten Sie sie allerdings stets als Excel-Dateien speichern. Wählen Sie das Excel-Format als Zwischenformat. Das CSV-Format eignet sich ebenfalls, hier gehen jedoch sämtliche Zellformatierungen verloren. Außerdem führt das CSV-Format in bestimmten Fällen zu einer fehlerhaften Erkennung der Zelltypen in Tabellenkalkulationen.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.oo.oview.migration.convert">
   <title>Konvertieren von Dokumenten in das LibreOffice-Format</title>
   <para>
    In LibreOffice können Dokumente in verschiedenen Formaten gelesen, bearbeitet und gespeichert werden. Dabei müssen die Dateien nicht von ihren jeweiligen Formaten in das LibreOffice-Format konvertiert werden, damit Sie sie verwenden können. Wenn Sie die Dateien jedoch lieber konvertieren möchten, können Sie dies tun. Gehen Sie zum Konvertieren mehrerer Dokumente, beispielsweise beim ersten Wechseln zu LibreOffice, wie folgt vor:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>File (Datei)</guimenu> <guimenu>Wizards (Assistent)</guimenu> <guimenu>Document Converter (Dokumentkonvertierungsprogramm)</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das zu konvertierende Dateiformat aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie an, in welchen Verzeichnissen LibreOffice nach Vorlagen und zu konvertierenden Dokumenten suchen soll und in welchem Verzeichnis die Dateien gespeichert werden sollen.
     </para>
     <para>
      Die Dokumente einer Windows-Partition befinden sich in der Regel in einem Unterverzeichnis von <filename>/windows</filename>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Stellen Sie sicher, dass alle anderen Einstellungen korrekt sind, und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Überprüfen Sie die Zusammenfassung der durchzuführenden Aktionen und starten Sie dann die Konvertierung mit <guimenu>Konvertieren</guimenu>. Wenn Sie fertig sind, schließen Sie den Assistenten durch Klicken auf <guimenu>Schließen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Die Zeit, die die Konvertierung in Anspruch nimmt, ist von der Anzahl der Dateien und deren Komplexität abhängig. Bei den meisten Dokumenten dauert die Konvertierung nicht lange.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.oo.oview.migration.share">
   <title>Freigeben von Dateien für Benutzer anderer Office-Suites</title>
   <para>
    LibreOffice ist für eine Reihe von Betriebssystemen erhältlich. Dies macht es zu einem exzellenten Werkzeug für eine Gruppe von Anwendern, die regelmäßig Dateien austauschen, aber unterschiedliche Systeme auf ihren Computern installiert haben.
   </para>
   <para>
    Es gibt verschiedene Optionen für den Austausch von Dokumenten mit anderen Personen.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Wenn der Empfänger die Datei bearbeiten können muss</term>
     <listitem>
      <para>
       Speichern Sie das Dokument in dem Format, das der andere Benutzer benötigt. Zum Speichern als Microsoft Word-Datei klicken Sie beispielsweise auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenu>Speichern unter</guimenu></menuchoice> und wählen Sie dann den Microsoft Word-Dateityp für die Word-Version aus, die der Benutzer benötigt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Wenn der Empfänger das Dokument nur lesen muss</term>
     <listitem>
      <para>
       Exportieren Sie das Dokument mit <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Exportieren als PDF</guimenu> </menuchoice> in eine PDF-Datei. PDF-Dateien können mithilfe eines PDF-Anzeigeprogramms auf jeder Plattform gelesen werden.
      </para>
      <remark>
       LibreOffice has a nice functionality that allows adding an OpenDocument
       into a PDF file. This way, you can share it with anyone with a PDF
       reader. If the person additionally uses LibO/AOO, they can also edit.
       File &gt; Export as PDF &gt; Embed OpenDocument File -- sknorr, 2015-09-17
      </remark>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Wenn Sie das Dokument zum Bearbeiten freigeben möchten</term>
     <listitem>
      <para>
       Einigen Sie sich auf ein allgemeines Austauschformat, das in jedem Fall funktioniert. TXT- und RTF-Formate sind in der Formatierung eingeschränkt, stellen aber dennoch eine gute Option für Textdokumente dar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Wenn Sie ein Dokument per E-Mail als PDF versenden möchten</term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Senden</guimenu> <guimenu>E-Mail als PDF</guimenu> </menuchoice>. Ihr Standard-E-Mail-Programm mit der angehängten Datei wird geöffnet.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Wenn Sie ein Dokument per E-Mail an einen Microsoft Word-Benutzer senden möchten</term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Senden</guimenu> <guimenu>E-Mail als Microsoft Word</guimenu> </menuchoice>. Ihr Standard-E-Mail-Programm mit der angehängten Datei wird geöffnet.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Wenn Sie ein Dokument im Nachrichtenteil einer E-Mail versenden möchten</term>
     <listitem>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Senden</guimenu> <guimenu>Dokument als E-Mail</guimenu> </menuchoice>. Daraufhin wird Ihr Standard-E-Mail-Programm mit einer E-Mail-Nachricht geöffnet. Der Inhalt des Dokuments befindet sich bereits im Nachrichtenteil der E-Mail.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.passwd">
  <title>Speichern von LibreOffice-Dateien mit einem Passwort</title>

  <remark>
   Make this a procedure later. -- sknorr, 2015-09-17
  </remark>

  <para>
   Alle Dateien können, unabhängig von ihrem LibreOffice-Format, mit einem Passwort gespeichert werden. Beachten Sie, dass der dadurch erreichte Schutz nur bedingt wirksam ist. Um einen höheren Schutz zu erreichen, sollten Sie die unter <xref linkend="cha.security.cryptofs"/> beschriebenen Verschlüsselungsmethoden verwenden. Wählen Sie zum Speichern einer Datei mit Passwort die Optionen <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern</guimenu> </menuchoice> oder <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu> </menuchoice> aus. Aktivieren Sie in dem sich nun öffnenden Dialogfeld das Kontrollkästchen für <guimenu>Mit Passwort speichern</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>. Nachdem Sie Ihr Passwort eingegeben und bestätigt haben, wird die Datei gespeichert. Wenn die Datei das nächste Mal von einem Benutzer geöffnet wird, wird er nach dem Passwort gefragt.
  </para>

  <para>
   Zum Ändern des Passworts können Sie entweder die Datei überschreiben, indem Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Speichern unter</guimenu> </menuchoice> klicken, oder <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Eigenschaften</guimenu> </menuchoice> auswählen und auf <guimenu>Passwort ändern</guimenu> klicken, um auf das Passwort-Dialogfeld zuzugreifen.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.cust">
  <title>Anpassen von LibreOffice</title>

  <para>
   Sie können LibreOffice individuell an Ihre Bedürfnisse und Ihren Arbeitsstil anpassen. Symbolleisten, Menüs und Tastenkombinationen können neu konfiguriert werden, damit Sie die am häufigsten verwendeten Funktionen schneller aufrufen können. Darüber hinaus können Sie Makros Anwendungsereignissen zuordnen, wenn für die entsprechenden Ereignisse spezielle Aktionen ausgeführt werden sollen. Wenn Sie beispielsweise immer mit einer bestimmten Tabellenkalkulation arbeiten, können Sie ein Makro erstellen, mit dem die Tabellenkalkulation geöffnet wird, und das Makro dem Anwendungsstart-Ereignis zuweisen.
  </para>

  <para>
   Dieser Abschnitt enthält einfache und allgemeine Anweisungen für die Anpassung Ihrer Umgebung. Die vorgenommenen Änderungen sind sofort wirksam. So sehen Sie, ob die Änderungen Ihren Wünschen entsprechen, und können sie gegebenenfalls erneut überarbeiten. Detaillierte Informationen finden Sie in den Hilfedateien von LibreOffice.
  </para>

  <para>
   Um in einem geöffneten LibreOffice-Modul auf das Anpassungsdialogfeld zuzugreifen, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <figure xml:id="fig.oo.oview.custom">
   <title>Anpassungsdialogfeld in Writer</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <note>
   <title>Weitere Informationen</title>
   <para>
    Weitere Informationen zu den Optionen erhalten Sie, indem Sie im Dialogfeld <guimenu>Anpassen</guimenu> auf <guimenu>Hilfe</guimenu> klicken.
   </para>
  </note>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Symbolleisten</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie im Anpassungsdialogfeld auf den Karteireiter <guimenu>Symbolleisten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Dropdown-Feld <guimenu>Symbolleiste</guimenu> die Symbolleiste aus, die angepasst werden soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie die Kontrollkästchen neben den Befehlen, die auf der Werkzeugleiste angezeigt werden sollen, und deaktivieren Sie die Kontrollkästchen neben den Befehlen, die Sie ausblenden möchten. Unten im Dialogfeld wird eine kurze Beschreibung für jedes Kommando angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie mit <guimenu>Speichern in</guimenu> aus, ob die angepasste Symbolleiste im aktuellen LibreOffice-Modul oder im aktuellen Dokument gespeichert werden soll. Wenn Sie sie im LibreOffice-Modul speichern möchten, wird die angepasste Symbolleiste immer verwendet, sobald Sie dieses Modul öffnen. Wenn Sie sie zusammen mit dem aktuellen Dokument speichern möchten, wird die angepasste Symbolleiste verwendet, sobald Sie das Dokument öffnen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie die Anpassung für weitere Symbolleisten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Wenn Sie die ursprüngliche Einstellung wiederherstellen möchten, öffnen Sie das Anpassungsdialogfeld, klicken Sie auf das Dropdown-Feld <guimenu>Symbolleiste</guimenu>, und wählen Sie die Option <guimenu>Standardeinstellungen wiederherstellen</guimenu>. Klicken Sie auf <guimenu>Ja</guimenu> und <guimenu>Zurücksetzen</guimenu>, um fortzufahren.
  </para>

  <procedure>
   <title>Anzeigen oder Verbergen von Schaltflächen in der Symbolleiste</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie am rechten Rand der zu ändernden Symbolleiste auf das Pfeilsymbol.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Sichtbare Schaltflächen</guimenu>, um eine Liste der Schaltflächen aufzurufen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die in der Liste aufgeführten Schaltflächen, um sie zu aktivieren bzw. zu deaktivieren.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Menüs</title>
   <para>
    Sie können Einträge in den aktuellen Menüs hinzufügen, löschen oder neu anordnen und sogar neue Menüs erstellen.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu> <guimenu>Menüs</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie das zu ändernde Menü aus oder klicken Sie zum Erstellen eines neuen Menüs auf <guimenu>Neu</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ändern oder löschen Sie die Menüeinträge nach Wunsch oder fügen Sie welche hinzu.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Tastenkombinationen</title>
   <para>
    Sie können zurzeit zugewiesene Tastenkombinationen neu zuweisen und häufig verwendeten Funktionen neue Tastenkombinationen zuordnen.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu> <guimenu>Tastatur</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Tasten aus, denen eine Tastenkombination zugewiesen werden soll.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie eine <guimenu>Kategorie</guimenu> und eine geeignete <guimenu>Funktion</guimenu> aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>, um der Taste die Funktion zuzuweisen, oder auf <guimenu>Löschen</guimenu>, um eine vorhandene Zuweisung zu entfernen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Anpassen von Ereignissen</title>
   <para>
    LibreOffice bietet die Möglichkeit, bestimmten Ereignissen (z. B. dem Anwendungsstart oder dem Speichern eines Dokuments) Makros zuzuweisen. Das zugewiesene Makro wird immer dann automatisch ausgeführt, wenn das betreffende Ereignis stattfindet.
   </para>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenu>Anpassen</guimenu> <guimenu>Ereignisse</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie das zu ändernde Ereignis aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Weisen Sie dem ausgewählten Ereignis Makros zu oder entfernen Sie die Makros für das Element.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.global">
  <title>Ändern der globalen Einstellungen</title>

  <para>
   Die globalen Einstellungen können in einer beliebigen LibreOffice-Anwendung geändert werden, indem Sie in der Menüleiste auf <menuchoice><guimenu>Werkzeuge </guimenu> <guimenu>Optionen</guimenu></menuchoice> klicken.  Hiermit wird das in der nachfolgenden Abbildung dargestellte Fenster geöffnet. Die Einstellungskategorien werden in Form einer Baumstruktur dargestellt.
  </para>

  <figure xml:id="fig.ooo.cust.globalsettings">
   <title>Fenster „Optionen"</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die angezeigten Einstellungskategorien variieren je nach verwendetem Modul. Wenn Sie beispielsweise mit Writer arbeiten, wird die Kategorie LibreOffice Writer angezeigt, die Kategorie LibreOffice Calc hingegen nicht. Dagegen wird die Kategorie LibreOffice Base sowohl bei Calc als auch bei Writer angezeigt. Der Tabellenspalte „Modul" können Sie entnehmen, welche Einstellungskategorien jeweils zur Verfügung stehen.
  </para>

  <para>
   In der folgenden Tabelle werden die Einstellungskategorien zusammen mit einer kurzen Beschreibung der jeweiligen Kategorie aufgeführt:
  </para>

  <table xml:id="tab.ooo.globalcategory">
   <title>Kategorien für globale Einstellungen</title>
   <tgroup cols="3">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="25*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="55*"/>
    <colspec align="center" colnum="3" colname="3" colwidth="20*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Einstellungen
<?dblinebreak ?>


        Kategorie
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Beschreibung
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Modul
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Verschiedene Einstellungen, einschließlich Ihrer Benutzerdaten (wie Ihre Anschrift und E-Mail-Adresse), wichtige Pfadnamen und Einstellungen für Drucker und externe Programme.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Laden/Speichern</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Enthält die Einstellungen zum Öffnen und Speichern verschiedener Dateitypen. Es stehen ein Dialogfeld für allgemeine Einstellungen und mehrere spezielle Dialogfelder zur Verfügung, in denen festgelegt werden kann, wie externe Formate verarbeitet werden sollen.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Sprache
<?dblinebreak ?>


        Einstellungen</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Behandelt die verschiedenen Einstellungen für Sprachen und Eingabehilfen, wie Ihr Gebietsschema und die Rechtschreibprüfungseinstellungen. Hier kann auch die Unterstützung für asiatische Sprachen aktiviert werden.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <remark>
         Given that none of the other main applications are explained, it could
         make sense to remove this row. Writer/Web is special and should remain,
         though. Not completely sure yet. -- sknorr, 2015-09-17
        </remark> <guimenu> LibreOffice
<?dblinebreak ?>


        Writer</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Dient der Konfiguration globaler Textverarbeitungsoptionen, wie den Grundschriften und dem Layout, das in Writer verwendet werden soll.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice
<?dblinebreak ?>


        Writer/Web</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Hiermit werden die Einstellungen zu den HTML-Erstellungsfunktionen von LibreOffice geändert.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice
<?dblinebreak ?>


        Base</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Enthält Dialogfelder für die Konfiguration und Bearbeitung von Verbindungen und registrierten Datenbanken.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Diagramme</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Legt die für neu erstellte Diagramme verwendeten Standardfarben fest.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Internet</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Zum Konfigurieren eines Proxys und der zu verwendenden E-Mail-Software. Sie können auch die Anzeige von LibreOffice-Dokumente in Firefox aktivieren.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Alle
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <important>
   <title>Einstellungen werden global angewendet</title>
   <para>
    Alle in der Tabelle aufgelisteten Einstellungen gelten <emphasis>global</emphasis> für die angegebenen Anwendungen. Diese Werte werden also als Standardeinstellungen für alle neu erstellten Dokumente verwendet.
   </para>
  </important>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.templates">
  <title>Verwenden von Vorlagen</title>

  <para>
   Bei einer Vorlage handelt es sich um ein Dokument, in dem sich nur die Stilvorlagen (und der Inhalt) befinden, die in jedem Dokument dieses Typs übernommen werden sollen. Wenn ein Dokument mit der Vorlage erstellt oder geöffnet wird, werden die Vorlagen automatisch auf das Dokument angewendet. Die Arbeit in LibreOffice wird durch Vorlagen deutlich vereinfacht, da Formatierungsaufgaben für verschiedene Dokumenttypen erleichtert werden.
  </para>
  <para>
   Sie können in einer Textverarbeitung beispielsweise Briefe, Memos und Berichte schreiben. All diese Dokumente sehen anders aus und erfordern unterschiedliche Vorlagen. Bei bestimmten Tabellenkalkulationstypen können z. B. verschiedene Zellenstile oder -überschriften verwendet werden. Wenn Sie für die einzelnen Dokumenttypen entsprechende Vorlagen verwenden, sind die für die einzelnen Dokumente benötigten Stilvorlagen stets verfügbar.
  </para>

  <para>
   Im Lieferumfang von LibreOffice ist bereits eine Reihe von vordefinierten Vorlagen enthalten, und im Internet finden Sie weitere Vorlagen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>. Wenn Sie eigene Vorlagen erstellen möchten, müssen Sie vorher einige Vorbereitungen treffen. Sie müssen festlegen, wie das Dokument aussehen soll, damit Sie die entsprechenden Vorlagen erstellen können.
  </para>

  <para>
   Eine detaillierte Erklärung der Vorlagen ist nicht Bestandteil dieses Abschnitts. <xref linkend="pro.oo.oview.templates"/> erklärt nur, wie eine Vorlage aus einem vorhandenen Dokument erstellt wird.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.oo.oview.templates">
   <title>Erstellen von LibreOffice-Vorlagen</title>
   <para>
    Für Textdokumente, Tabellenkalkulationen, Präsentationen und Zeichnungen können Sie leicht eine Vorlage aus einem vorhandenen Dokument erstellen. Gehen Sie dazu wie folgt vor:
   </para>
   <step>
    <para>
     Starten Sie LibreOffice, und öffnen oder erstellen Sie ein Dokument, das die Stile und Inhalte enthält, die Sie für andere Dokumente dieses Typs wiederverwenden möchten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Vorlagen</guimenu> <guimenu>Als Vorlage speichern</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie ein Verzeichnis aus, in dem das Bild gespeichert werden soll. Doppelklicken Sie hierzu auf den gewünschten Verzeichnisnamen.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie sich in einem Unterverzeichnis befinden, können Sie mit der Pfadleiste oberhalb der Verzeichnisse zu einem höheren Verzeichnis wechseln.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in der Symbolleiste auf <guimenu>Speichern</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie einen Namen für die Vorlage fest.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Konvertieren von Microsoft Word-Vorlagen</title>
   <para>
    Sie können Microsoft Word-Vorlagen auf dieselbe Weise wie andere Word-Dokumente konvertieren. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.oo.oview.migration.convert"/>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.overview.properties">
  <title>Festlegen von Metadaten und Eigenschaften</title>

  <para>
   Zum Austauschen von Dokumenten mit anderen Benutzern kann es hilfreich sein, Metadaten wie den Eigentümer, die Person, die Ihnen die Datei gesendet hat, sowie eine URL zu speichern. In LibreOffice können Sie diese Metadaten an die Datei anhängen. So können Sie Metadaten verfolgen, die Sie nicht im Inhalt der Datei speichern möchten oder können. Diese Funktion legt außerdem die Grundlagen für das spätere Sortieren, Suchen und Abrufen der Dokumente anhand von Metadaten. <remark>toms 2010-03-04: Maybe remove the last sentence as the "How?"
   should be explained too (which might be difficult)</remark> <remark>In general, SLED contains rather rudimentary document management
    software. If you want to make the most use of metadata, you will need an
    external system -- sknorr, 2015-09-17</remark>
  </para>

  <para>
   Wir nehmen beispielsweise an, dass für Ihre Datei die folgenden Eigenschaften festgelegt werden sollen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Titel, Betreff und einige Schlüsselwörter
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Eigentümer der Datei
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Person, die die Datei gesendet hat
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   So hängen Sie diese Metadaten an das Dokument an:
  </para>

  <procedure>
   <title>Eigenschaften einrichten</title>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Eigenschaften</guimenu> </menuchoice>. Es wird daraufhin ein Dialogfeld geöffnet. Hier stehen unter anderem die folgenden Registerkarten zur Verfügung:
    </para>
    <variablelist>


     <varlistentry>
      <term><guimenu>Beschreibung</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Fügen Sie nach Belieben einen Titel, einen Betreff, Schlüsselwörter und Kommentare ein. <remark>How are keywords separated? Commas? -- sknorr, 2015-09-17
        </remark>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Benutzerdefinierte Eigenschaften</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Benutzerdefinierte Eigenschaften geben den Editor, den Eigentümer, den Herausgeber, den Absender und andere nützliche Metadaten an.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

    </variablelist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Beschreibung</guimenu> und fügen Sie einen Titel, einen Betreff und Ihre Schlüsselwörter ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Gehen Sie zum Karteireiter <guimenu>Benutzerdefinierte Eigenschaften</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie in der Spalte <guimenu>Name</guimenu> auf das Dropdown-Feld eines nicht verwendeten Eintrags (z. B. <literal>Info 1</literal>). Eine Liste mit Eigenschaften wird angezeigt. Wählen Sie hier die Option <guimenu>Eigentümer</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Tragen Sie den Namen des Eigentümers in die Spalte <guimenu>Wert</guimenu> ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie die vorigen Schritte mit der Eigenschaft <guimenu>Empfangen von</guimenu> sowie einem geeigneten Wert.
    </para>
   </step>
   <step performance="optional">
    <para>
     Sollen mehr als vier Eigenschaften festgelegt werden, fügen Sie mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu> eine weitere Zeile ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verlassen Sie das Dialogfeld mit <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Speichern Sie die Datei.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.oo.oview.help">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   LibreOffice enthält eine umfassende Online-Hilfe. Darüber hinaus bietet eine große Benutzer- und Entwickler-Community ihre Unterstützung an. In der nachfolgenden Liste finden Sie einige Quellen mit zusätzlichen Informationen.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Menü der Online-Hilfe in LibreOffice</term>
    <listitem>
     <para>
      Umfassende Hilfe zur Durchführung verschiedener Aufgaben in LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.libreoffice.org"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Startseite von LibreOffice
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://ask.libreoffice.org"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Offizielle Seite mit Fragen und Antworten zu LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.taming-libreoffice.com/"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Taming LibreOffice: Bücher, Nachrichten, Tipps und Tricks.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.pitonyak.org/oo.php"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Umfangreiche Informationen zur Erstellung und Verwendung von Makros.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><link xlink:href="http://www.worldlabel.com/Pages/openoffice-template.htm"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Verschiedene Vorlagen zur Erstellung von Etiketten mit LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
