<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="apps_pidgin.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.pidgin">
 <title>Pidgin: Instant Messaging</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Pidgin ist ein Instant Messaging-(IM-)Client, mit dem Sie gleichzeitig Verbindungen zu mehreren Konten herstellen können. Chatten Sie live mit Ihren Kontakten in einer einzigen, mit Karteireitern versehenen Schnittstelle, unabhängig davon, welches IM-System sie verwenden.
 </para>
 <para>
  Pidgin unterstützt folgende Instant Messaging-Protokolle: AOL* Instant Messenger (AIM), Bonjour, Gadu-Gadu, Google* Talk, GroupWise Messenger, ICQ*, IRC, Jabber/XMPP, Microsoft Lync*/Office Communicator*, MSN* Messenger, MXit, MySpace* IM, <remark>Not sure if MySpace IM still works: there still is a
  chat function, but the Windows app has been discontinued - sknorr, 2015-09-22
  </remark> QQ, SIMPLE, Yahoo!* und Zephyr*. Pidgin unterstützt zahlreiche Funktionen der verschiedenen Netzwerke, beispielsweise Dateiübertragungen, Abwesenheitsmitteilungen und Tippbenachrichtigungen.
 </para>
 <para>
  Im Folgenden erfahren Sie, wie Sie Pidgin einrichten und mit Ihren Kontakten kommunizieren können.
 </para>

 <note>
  <title>Keine Installation von Pidgin</title>
  <para>
   Bevor Sie den Vorgang fortsetzen, prüfen Sie, ob das Paket <package>pidgin</package> installiert ist.
  </para>
  <para>
   Zum Chatten mit Benutzern von Microsoft Lync und Microsoft Office Communicator stellen Sie sicher, dass das Paket <package>pidgin-sipe</package> installiert ist.
  </para>
 </note>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.start">
  <title>Starten von Pidgin</title>

  <para>
   Zum Starten von Pidgin wählen Sie <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Pidgin</guimenu></menuchoice>.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.configure">
  <title>Einrichten von Konten</title>

  <para>
   Damit Sie Pidgin verwenden können, müssen Sie auf den Systemen, die Sie verwenden möchten, bereits Konten eingerichtet haben. Um beispielsweise Pidgin für Ihr AIM-Konto zu verwenden, müssen Sie über ein AIM-Konto verfügen. Sobald Sie über diese Konten verfügen, können Sie sie im Pidgin-Dialogfeld <guimenu>Konto hinzufügen</guimenu> einrichten.
  </para>

  <procedure>
   <title>Hinzufügen und Bearbeiten von Konten</title>
   <step>
    <para>
     Zum Starten von Pidgin wählen Sie <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Pidgin</guimenu></menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie Pidgin zum ersten Mal starten, wird eine Meldung angezeigt, die Sie auffordert, ein Konto zu konfigurieren. Ansonsten öffnet Pidgin das Fenster „Kontaktliste", das Ihre Kontakte enthält.
    </para>
   </step>
   <step performance="optional">
    <para>
     Zum Hinzufügen oder Bearbeiten eines Kontos von der Kontaktliste aus wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Konten</guimenu> <guimenu>Zugangsverwaltung</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie im Dialogfeld <guimenu>Konten</guimenu> auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um ein neues Konto hinzuzufügen, oder wählen Sie ein bestehendes Konto aus und klicken Sie auf <guimenu>Ändern</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie im Karteireiter <guimenu>Grundlegend</guimenu> das Protokoll aus. Das Dialogfeld zum Hinzufügen bzw. Ändern von Konten sieht für jedes Protokoll anders aus, je nachdem, welche Einrichtungsoptionen für das jeweilige Protokoll zur Verfügung stehen.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="pidgin_addaccount.png" width="48%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="pidgin_addaccount.png" width="48%" format="png"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie die Daten ein, die Sie bei der Registrierung beim Messaging-Dienst erhalten haben. Diese bestehen normalerweise aus dem Kurznamen oder der Email-Adresse und einem Passwort.
    </para>
    <para>
     Ihr Protokoll kann zudem weitere Optionen unterstützen, beispielsweise ein Buddy-Symbol, einen Alias, Anmeldeoptionen und vieles mehr.
    </para>
   </step>
   <step performance="optional">
    <para>
     In vielen Fällen sind damit die richtigen Serverdaten fertig eingerichtet. Für die Konfiguration eines Bonjour-, Jabber-, Groupwise-, IRC-, Microsoft Lync/Office Communicator-, SIMPLE- oder ZEPHYR-Kontos müssen Sie jedoch noch Serverdaten oder persönliche Daten eingeben.
    </para>
    <para>
     Geben Sie auf der Registerkarte <guimenu>Erweitert</guimenu> die Daten ein, die Sie von Ihrem <phrase os="sled;sles">Systemadministrator</phrase> oder Nachrichtendienst erhalten haben.

    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> (neues Konto) oder <guimenu>Speichern</guimenu> (geändertes Konto).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie dieses Verfahren jeweils für alle weiteren Konten für zusätzliche Protokolle.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Nachdem Sie ein Konto erstellt haben, können Sie sich bei diesem Konto anmelden, indem Sie Ihr Passwort in das Anmeldedialogfeld von Pidgin eingeben.
  </para>
  <para>
   Verwenden Sie das Menü <guimenu>Konten</guimenu>, um die von Ihnen konfigurierten Konten anzuzeigen und zu aktivieren bzw. zu deaktivieren.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.buddy_list">
  <title>Verwalten von Kontakten</title>

  <remark>Ugh. "Buddy" is a horrible word, especially in enterprise
   documentation. Luckily, in Empathy, this is called the "roster", not the
   "buddy list." - sknorr, 2015-09-22
  </remark>
  <para>
   Verwenden Sie die Buddy-Liste, um Ihre Kontakte, die so genannten Buddys, zu verwalten. Sie können Kontakte zur Buddy-Liste hinzufügen und wieder aus der Liste entfernen. Darüber hinaus können Sie die Kontakte übersichtlich in Gruppen zusammenfassen.
  </para>

  <para>
   Nach Einrichtung Ihrer Konten werden alle Buddys, die online sind, in der Buddy-Liste angezeigt. Wenn auch Buddies, die nicht online sind, in der Buddy-Liste angezeigt werden sollen, klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Buddies</guimenu> <guimenu>Offline-Buddies anzeigen</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <figure>
   <title>Buddy-Liste in Pidgin</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="pidgin_buddylist.png" width="28%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="pidgin_buddylist.png" width="28%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Buddys</guimenu> <guimenu>Buddy hinzufügen</guimenu> </menuchoice>, um Ihrer Buddy-Liste einen Buddy hinzuzufügen, und geben Sie dann die Informationen zu diesem Buddy ein.
  </para>

  <note>
   <title>Hinzufügen von Kontakten für bestimmte Protokolle</title>
   <para>
    <remark>Which protocols? - sknorr, 2015-09-23</remark> Bei manchen Protokollen ist das Hinzufügen eines Buddys über die Pidgin-Bedienoberfläche nicht möglich. Sie müssen den offiziellen Client für diese Protokolle verwenden, wenn Sie der Liste einen Buddy hinzufügen möchten. Nachdem Sie im Client des Protokolls einen Buddy hinzugefügt haben, wird dieser in Ihrer Buddy-Liste in angezeigt.
   </para>
  </note>

  <para>
   Zum Entfernen eines Buddys aus der Liste der Kontakte klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Namen des Buddys und klicken Sie auf <guimenu>Entfernen</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.chat">
  <title>Chatten mit Freunden</title>

  <para>
   Sie müssen mit dem Internet verbunden sein, um mit anderen Teilnehmern chatten zu können. Nach der erfolgreichen Anmeldung werden Sie normalerweise in der Kontaktliste als <guimenu>Verfügbar</guimenu> gekennzeichnet und sind somit für andere Personen sichtbar. Um Ihren Status zu ändern, klicken Sie auf das Dropdown-Feld unten in der Kontaktliste, und wählen Sie eine andere Option aus.
  </para>

  <para>
   Zum Öffnen einer Chat-Sitzung doppelklicken Sie in der Buddy-Liste auf einen Namen. Der Chat-Bildschirm wird geöffnet. Geben Sie Ihre Nachricht ein und senden Sie sie mit der <keycap function="enter"/>Eingabetaste.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie mehrere Chat-Sitzungen öffnen, wird eine neue Sitzung jeweils als Registerkarte im vorhandenen Chat-Fenster geöffnet. Klicken Sie auf die Registerkarte einer Sitzung, damit alle Nachrichten dieser Sitzung angezeigt werden und Sie eine Antwort schreiben können. Sollen mehrere Sitzungen nebeneinander angezeigt werden, ziehen Sie eine Registerkarte aus dem Fenster heraus. Ein zweites Fenster wird geöffnet.
  </para>
  <para>
   Zum Schließen einer Sitzung schließen Sie die entsprechende Registerkarte bzw. das Fenster dieser Sitzung.
  </para>

  <figure>
   <title>Chatsitzung in Pidgin</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="pidgin_chat.png" width="55%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="pidgin_chat.png" width="55%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.pidgin.more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   In diesem Kapitel wurden die Pidgin-Optionen beschrieben, die Sie benötigen, um Pidgin einzurichten und mit Ihren Kontakten zu kommunizieren. Es werden jedoch nicht alle Funktionen und Optionen von Pidgin behandelt. Weitere Informationen hierzu erhalten Sie, indem Sie Pidgin öffnen und dann auf <menuchoice><guimenu>Hilfe</guimenu><guimenu>Online-Hilfe</guimenu></menuchoice> klicken oder <keycap>F1</keycap> drücken.
  </para>

  <para>
   Updates zu neuen Funktionen und aktuelle Informationen finden Sie auf der Homepage des Projekts unter <link xlink:href="http://www.pidgin.im"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
