<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries.xml" version="5.0" xml:id="cha.zseries">
 <title>Installation auf IBM z Systems</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    In diesem Kapitel wird beschrieben, wie Sie die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf IBM z Systems vorbereiten. Hier finden Sie alle Informationen, die zur Vorbereitung der Installation auf der LPAR- und z/VM-Seite erforderlich sind.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <xi:include href="deployment_prep_zseries_info_i.xml"/>
 <xi:include href="deployment_prep_zseries_prep_i.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.parm">
  <title>Die Parmfile – Automatisierte Systemkonfiguration</title>

  <para>
   Der Installationsvorgang kann durch Angabe der wesentlichen Parameter in der Datei <filename>parmfile</filename> teilweise automatisiert werden. Die <filename>parmfile</filename> enthält alle für die Netzwerkeinrichtung und die DASD-Konfiguration erforderlichen Daten. Darüber hinaus kann sie zum Einrichten der Verbindungsmethode für das <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installationssystem und die dort ausgeführte YaST-Instanz verwendet werden. Die Benutzerinteraktion wird so auf die eigentliche über YaST-Dialogfelder gesteuerte YaST-Installation begrenzt.
  </para>

  <para>
   Folgende Parameter können an die Installationsroutine weitergegeben und so als Standardwerte für die Installation verwendet werden. Bei allen hier angegebenen IP-Adressen, Servernamen und numerischen Werten handelt es sich um Beispiele. Ersetzen Sie diese Werte mit denen, die Sie für Ihr Installationsszenario benötigen.
  </para>

  <para>
   Die Anzahl der Zeilen in der Datei parmfile ist auf 10 begrenzt. Geben Sie mehrere Parameter pro Zeile ein. Bei Parameternamen muss die Groß- und Kleinschreibung nicht beachtet werden. Trennen Sie die Parameter durch Leerzeichen. Die Parameter können in beliebiger Reihenfolge angegeben werden. Achten Sie darauf, dass die Zeichenfolge <literal>PARAMETER=value</literal> immer zusammen in einer Zeile steht. Beispiele:
  </para>

<screen>Hostname=s390zvm01.suse.de HostIP=10.11.134.65</screen>

  <tip>
   <title>Verwenden von IPv6 während der Installation</title>
   <para>
    Standardmäßig können Sie Ihrem Computer nur IPv4-Netzwerkadressen zuweisen. Geben Sie zur Aktivierung von IPv6 während der Installation einen der folgenden Parameter an der Bootaufforderung ein: <literal>ipv6=1</literal> (IPv4 und IPv6 akzeptieren) oder <literal>ipv6only=1</literal> (nur IPv6 akzeptieren).
   </para>
  </tip>

  <para>
   einige der folgenden Parameter sind erforderlich. Wenn sie fehlen, wird der automatische Prozess angehalten und Sie werden zur manuellen Eingabe des Werts aufgefordert.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.general">
   <title>Allgemeine Parameter</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>AutoYaST=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable> <command>Manual=0</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Der Parameter <envar>AutoYaST</envar> gibt den Speicherort der Steuerungsdatei <filename>autoinst.xml</filename> für die automatische Installation an. Mit dem Parameter <envar>Manual</envar> wird gesteuert, ob die anderen Parameter nur Standardwerte sind, die vom Benutzer noch akzeptiert werden müssen. Setzen Sie diesen Parameter auf <literal>0</literal>, wenn alle Werte ohne Nachfrage übernommen werden sollen. Wenn Sie <envar>AutoYaST</envar> einstellen, bedeutet dies, dass <envar>Manual</envar> auf <literal>0</literal> gesetzt wird.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Info=</command><replaceable>&lt;URL&gt;</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Gibt einen Standort für eine Datei an, von der zusätzliche Optionen gelesen werden sollen. Dadurch werden die Beschränkungen auf 10 Zeilen (und 80 Zeichen pro Zeile unter z/VM) für diese Parameterdatei außer Kraft gesetzt. Weitere Dokumentationen zur Infodatei finden Sie unter <xref linkend="invoking_autoinst.linuxrc"/>. Der Zugriff auf die Infodatei ist in der Regel nur über das Netzwerk auf z Systems möglich. Daher können Sie in dieser Datei keine Optionen angeben, die zum Einrichten des Netzwerks erforderlich sind, d. h. die in <xref linkend="sec.appdendix.parm.net"/> beschriebenen Optionen. In der Parameterdatei müssen auch andere linuxrc-spezifischen Optionen wie die zur Fehlersuche angegeben werden, um wirksam zu werden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Upgrade=&lt;0|1&gt;</command></term>
     <listitem>
      <para>Zum Aufrüsten von SUSE Linux Enterprise geben Sie <command>Upgrade=1</command> an. Soll eine bestehende Installation von SUSE Linux Enterprise aufgerüstet werden, ist daher eine benutzerdefinierte parmfile erforderlich. Ohne diesen Parameter bietet die Installation keine Aufrüstungsoption.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>Erstellen einer Datei mit Informationen für automatische Installation</title>
    <para>
     Ganz am Ende der Installation eines Systems können Sie <guimenu>Dieses System für Autoyast klonen</guimenu> markieren. Dadurch wird ein verwendbares Profil erstellt, wie <filename>/root/autoinst.xml</filename>, das für die Erstellung von Klonen dieser einen Installation verwendet werden kann. Um eine automatische Installationsdatei von Grund auf neu oder auf der Basis einer bestehenden Datei zu erstellen, verwenden Sie das YaST-Modul <guimenu>Autoinstallation</guimenu>. 
      
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.net">
   <title>Konfigurieren der Netzwerkschnittstelle</title>
   <important>
    <title>Konfigurieren der Netzwerkschnittstelle</title>
    <para>
     Die in diesem Abschnitt beschriebenen Einstellungen gelten nur für die während der Installation verwendete Netzwerkschnittstelle. Konfigurieren Sie zusätzliche Netzwerkschnittstellen im installierten System, indem Sie die Anleitungen in <xref linkend="sec.basicnet.manconf"/> befolgen.
    </para>
   </important>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Hostname=zsystems.example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den vollständigen Hostnamen ein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Domain=example.com</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Domänensuchpfad für DNS. Ermöglicht Ihnen, kurze anstelle von vollständig qualifizierten Hostnamen zu verwenden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>HostIP=192.168.1.2</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie die IP-Adresse der zu konfigurierenden Schnittstelle ein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Gateway=192.168.1.3</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den gewünschten Gateway an.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Nameserver=192.168.1.4</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den beteiligten DNS-Server an.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>InstNetDev=osa</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den zu konfigurierenden Schnittstellentyp ein. Zulässige Werte sind <literal>osa</literal>, <literal>hsi</literal>, <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> und <literal>iucv</literal>. (CTC, ESCON und IUCV werden nicht mehr offiziell unterstützt.)
      </para>
      <para>
       Geben Sie für die Schnittstellen vom Typ <literal>hsi</literal> und <literal>osa</literal> eine geeignete Netzmaske und eine optionale Broadcast-Adresse an:
      </para>
<screen>Netmask=255.255.255.0
Broadcast=192.168.255.255</screen>
      <para>
       Geben Sie für Schnittstellen vom Typ <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> und <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON und IUCV werden offiziell nicht mehr unterstützt) die IP-Adresse des Peer ein:
      </para>
<screen>Pointopoint=192.168.55.20</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OsaInterface=&lt;lcs|qdio&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Für <literal>osa</literal>-Netzwerkgeräte geben Sie die Host-Schnittstelle (<literal>qdio</literal> oder <literal>lcs</literal>) ein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>Layer2=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie für <literal>osa</literal>-QDIO-Ethernet- und <literal>hsi</literal>-Geräte an, ob die Unterstützung von OSI-Schicht 2 aktiviert (<literal>1</literal>) oder deaktiviert (<literal>0</literal>) werden soll.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>OSAHWAddr=02:00:65:00:01:09</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Für Schicht-2-fähige <literal>osa</literal>-QDIO-Ethernet-Geräte. Geben Sie manuell eine MAC-Adresse ein, oder verwenden Sie den Systemstandardwert <literal>OSAHWADDR= </literal> (mit nachfolgendem Leerzeichen).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>PortNo=&lt;0|1&gt;</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie für <literal>osa</literal>-Netzwerkgeräte die Portnummer an (sofern das Gerät diese Funktion unterstützt). Der Standardwert ist 0.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Für die einzelnen Schnittstellen sind bestimmte Setup-Optionen erforderlich:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Schnittstellen <literal>ctc</literal> und <literal>escon</literal> (CTC und ESCON werden offiziell nicht mehr unterstützt):
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0600
WriteChannel=0.0.0601</screen>
     <para>
      Mit <envar>ReadChannel</envar> wird der zu verwendende READ-Kanal angegeben. <envar>WriteChannel</envar> gibt den WRITE-Kanal an.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie für die Schnittstelle <literal>ctc</literal> (wird offiziell nicht mehr unterstützt) das Protokoll an, das für diese Schnittstelle verwendet werden soll:
     </para>
<screen>CTCProtocol=&lt;0/1/2&gt;</screen>
     <para>
      Gültige Einträge:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Kompatibilitätsmodus, auch für Nicht-Linux-Peers mit Ausnahme von OS/390 und z/OS (dies ist der Standardmodus)
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>1</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Erweiterter Modus
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>2</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Kompatibilitätsmodus mit OS/390 und z/OS
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Netzwerkgerättyp  <literal>osa</literal> mit Schnittstelle <literal>lcs</literal>:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0124</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> steht für die in dieser Einrichtung verwendete Kanalnummer. Die zweite Portnummer kann hiervon abgeleitet werden, indem Sie <envar>ReadChannel</envar> den Wert 1 hinzufügen. <envar>Mit </envar>Portnumber wird der relative Port angegeben.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Schnittstelle <literal>iucv</literal>:
     </para>
<screen>IUCVPeer=PEER</screen>
     <para>
      Geben Sie den Namen des Peer-Computers ein.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Netzwerkgerätetyp <literal>osa</literal> mit Schnittstelle <literal>qdio</literal> für OSA-Express Gigabit Ethernet:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0700
WriteChannel=0.0.0701
DataChannel=0.0.0702</screen>
     <para>
      Geben Sie für <envar>ReadChannel</envar> die Nummer des READ-Kanals ein. Geben Sie für <envar>WriteChannel</envar> die Nummer des WRITE-Kanals ein. <envar>Mit </envar>DataChannel wird der DATA-Kanal angegeben. Stellen Sie sicher, dass für den READ-Kanal eine gerade Gerätenummer festgelegt ist.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Schnittstelle <literal>hsi</literal> für HiperSockets und VM-Gast-LANs:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0800
WriteChannel=0.0.0801
DataChannel=0.0.0802</screen>
     <para>
      Geben Sie für <envar>ReadChannel</envar> die entsprechende Nummer des READ-Kanals ein. Geben Sie für <envar>WriteChannel</envar> und <envar>DataChannel</envar> die Nummern des WRITE- bzw. des DATA-Kanals ein.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.yast2">
   <title>Angeben der Installationsquelle und der YaST-Schnittstelle</title>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>Install=nfs://server/directory/DVD1/</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Geben Sie den Speicherort der zu verwendenden Installationsquelle an. Mögliche Protokolle sind <literal>nfs</literal>, <literal>smb</literal> (Samba/CIFS), <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal>
       <literal> http</literal> und <literal>https</literal>.
      </para>
      <para>
       Wenn eine <literal>ftp</literal>-, <literal>tftp</literal>- oder <literal>smb</literal>-URL angegeben wird, geben Sie mit der URL den Benutzernamen und das Passwort an. Diese Parameter sind optional und wenn sie nicht angegeben sind, wird von einer anonymen Anmeldung oder einer Gastanmeldung ausgegangen.
      </para>
<screen>Install=ftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/
Install=tftp://<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Wenn Sie die Installation über eine verschlüsselte Verbindung vornehmen möchten, verwenden Sie eine URL vom Typ <literal>https</literal>. Falls das Zertifikat nicht überprüft werden kann, deaktivieren Sie die Prüfung von Zertifikaten mit der Bootoption <literal>sslcerts=0</literal>.
      </para>
      <para>
       Bei einer Samba- oder CIFS-Installation können Sie zudem die Domäne angeben, die verwendet werden soll:
      </para>
<screen>Install=smb://<replaceable>workdomain</replaceable>;<replaceable>user</replaceable>:<replaceable>password</replaceable>@<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>directory</replaceable>/DVD1/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>ssh=1</command> <command>vnc=1</command> <command>Display_IP=192.168.42.42</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Je nachdem, welchen Parameter Sie angeben, wird ein Remote X-Server, SSH oder VNC für die Installation verwendet. Mit <envar>ssh</envar> wird die SSH-Installation aktiviert, mit <envar>vnc</envar> wird ein VNC-Server auf dem Installationsrechner gestartet und mit <envar>Display_IP</envar> versucht das Installationssystem, eine Verbindung zu einem X-Server an der angegebenen Adresse herzustellen. Es sollte jeweils nur einer dieser Parameter festgelegt werden.
      </para>
      <important>
       <title>X-Authentifizierungsmechanismus</title>
       <para>
        Die Direkte Installation über das X Window System beruht auf einem einfachen auf Hostnamen basierenden Authentifizierungsmechanismus. Dieser Mechanismus ist in den aktuellen Versionen von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> deaktiviert. Die Installation mit SSH oder VNC wird bevorzugt.
       </para>
      </important>
      <para>
       Um eine Verbindung zwischen dem YaST- und dem Remote-X-Server zu ermöglichen, führen Sie den Befehl <command>xhost</command> <option>&lt;IP-Adresse&gt;</option> mit der Adresse des Installationscomputers auf dem Remote-Computer aus.
      </para>
      <para>
       Geben Sie für <literal>VNC</literal> ein aus 6 bis 8 Zeichen bestehendes Passwort für die Installation ein:
      </para>
<screen>VNCPassword=&lt;a password&gt;</screen>
      <para>
       Geben Sie für <literal>SSH</literal> ein aus 6 bis 8 Zeichen bestehendes Passwort für die Installation ein:
      </para>
<screen>ssh.password=&lt;a password&gt;</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.appdendix.parm.examples">
   <title>Beispiele für Parmfiles</title>
   <para>
    Eine Parmfile kann maximal 860 Zeichen umfassen. Als Anhaltspunkt sollte die Parmfile maximal 10 Zeilen mit maximal je 79 Zeichen enthalten. Beim Lesen einer Parmfile werden alle Zeilen ohne Leerzeichen miteinander verkettet. Das letzte Zeichen (Nr. 79) in jeder Zeile muss daher ein <keycap function="space"/> sein.
   </para>
   <para>
    Für den Empfang etwaiger Fehlermeldungen an der Konsole verwenden Sie
   </para>
<screen>linuxrclog=/dev/console</screen>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex1">
    <title>Parmfile für eine Installation von NFS mit VNC und AutoYaST</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb
instnetdev=osa osainterface=qdio layer2=1 osahwaddr=
pointopoint=192.168.0.1
hostip=192.168.0.2
nameserver=192.168.0.3
install=nfs://192.168.0.4/SLES/SLES-12-Server/s390x/DVD1
autoyast=http://192.168.0.5/autoinst.xml
linuxrclog=/dev/console vnc=1
VNCPassword=testing</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex.appdendix.parm.ex2">
    <title>Parmfile zur Installation mit NFS, SSH und HSI sowie AutoYaST mit NFS</title>
<screen>ramdisk_size=131072 root=/dev/ram1 ro init=/linuxrc TERM=dumb
AutoYast=nfs://192.168.1.1/autoinst/s390.xml
Hostname=zsystems.example.com HostIP=192.168.1.2
Gateway=192.168.1.3 Nameserver=192.168.1.4
InstNetDev=hsi layer2=0
Netmask=255.255.255.128 Broadcast=192.168.1.255
readchannel=0.0.702c writechannel=0.0.702d datachannel=0.0.702e
install=nfs://192.168.1.5/SLES-12-Server/s390x/DVD1/
ssh=1 ssh.password=testing linuxrclog=/dev/console</screen>
   </example>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.vt220">
  <title>Verwenden des Terminalemulators vt220</title>

  <para>
   Neuere MicroCode-Stufen ermöglichen neben dem standardmäßigen Zeilenmodusterminal (ASCII-Terminal) die Verwendung eines integrierten vt220-Terminalemulators. Das vt220-Terminal ist mit <filename>/dev/ttysclp0</filename> verbunden. Das Zeilenmodusterminal ist mit <filename>/dev/ttysclp_line0</filename> verbunden. Bei LPAR-Installationen ist der vt220-Terminalemulator standardmäßig aktiviert.
  </para>

  <para>
   Zum Starten der ASCII-Konsole auf der HMC melden Sie sich bei der HMC an, und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Systems Management (Systemverwaltung)</guimenu>
   <guimenu>Systems (Systeme)</guimenu>
   <guimenu><phrase><replaceable> IMAGE_ID</replaceable></phrase>
   </guimenu></menuchoice>. Aktivieren Sie die Optionsschaltfläche für die LPAR, und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Recovery (Wiederherstellung)</guimenu> <guimenu>Integrated ASCII Console (Integrierte ASCII-Konsole)</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Um die Kernel-Meldungen zum Boot-Zeitpunkt von der Systemkonsole an das vt220-Terminal umzuleiten, fügen Sie der Zeile <literal>parameters</literal> in der Datei <filename>/etc/zipl.conf</filename> folgende Einträge hinzu:
  </para>

<screen>console=ttysclp0 console=ttysclp_line0</screen>

  <para>
   Die sich daraus ergebende <literal>parameters</literal>-Zeile sieht in etwa wie folgt aus:
  </para>

<screen>parameters = "root=/dev/dasda2 TERM=dumb console=ttysclp0 console=ttysclp_line0"</screen>

  <para>
   Speichern Sie die Änderungen in <filename>/etc/zipl.conf</filename>, führen Sie <command>zipl</command> aus und starten Sie das System neu.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.appdendix.further_information">
  <title>Weitere umfassende Informationen zu IBM z Systems</title>

  <para>
   In den IBM Redbooks (<link xlink:href="https://www.redbooks.ibm.com/Redbooks.nsf/domains/zsystems"/>) oder bei IBM developerWorks (<link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/"/>) finden Sie weitere technische Dokumentation mit umfassenden Informationen zu IBM z Systems. Unter <phrase role="productname"><phrase os="sles"> finden Sie die produktspezifische Dokumentation zu </phrase></phrase>SUSE Linux Enterprise Server<link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.general">
   <title>Allgemeine Dokumente zu Linux auf IBM z Systems</title>
   <para>
    Eine allgemein gehaltene Erläuterung zu Linux auf IBM z Systems finden Sie in folgenden englischsprachigen Dokumenten:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: ISP and ASP Solutions (SG24-6299)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Obwohl diese Dokumente möglicherweise nicht den aktuellen Stand der Linux-Entwicklung widerspiegeln, bleiben die beschriebenen Grundprinzipien von Linux weiterhin gültig.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.intro.further_information.technical">
   <title>Technische Aspekte von Linux auf IBM z Systems</title>
   <para>
    Ziehen Sie folgende englischsprachige Dokumente für fundierte technische Informationen zum Linux-Kernel sowie hinsichtlich anwendungsbezogener Themen zurate. Im Internet finden Sie die jeweils aktuelle Version dieser Dokumente, einschließlich aktuellem Code-Drop (<link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/index.html"/>).
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux auf System z-Gerätetreibern, Funktionen und Kommandos
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      zSeries ELF Application Binary Interface Supplement
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux auf System z-Gerätetreibern unter Verwendung der Dump-Tools
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise 196 Technical Guide
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 Technical Guide
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z13 Technical Guide
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Unter <link xlink:href="http://www.redbooks.ibm.com"/> steht zudem ein englischsprachiges Redbook für die Linux-Anwendungsentwicklung zur Verfügung:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Application Development (SG24-6807)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.info.further_information.advanced">
   <title>Erweiterte Konfigurationen für Linux auf IBM z Systems</title>
   <para>
    Komplexere IBM z Systems-Szenarien finden Sie in folgenden englischsprachigen Redbooks, Redpapers und unter folgenden Links:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Large Scale Deployment (SG24-6824)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM eServer zSeries and S/390: Performance Measuring and Tuning (SG24-6926)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux with zSeries and ESS: Essentials (SG24-7025)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM TotalStorage Enterprise Storage Server Implementing ESS Copy Services with IBM eServer zSeries (SG24-5680)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on IBM zSeries and S/390: High Availability for z/VM and Linux (REDP-0220)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Saved Segments Planning and Administration
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://publibz.boulder.ibm.com/epubs/pdf/hcsg4a00.pdf"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Linux on System z documentation for „Development stream“
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/development_documentation.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.info.further_information.kvm">
   <title>Virtualisierung mit KVM auf IBM z Systems</title>
   <para>
    In den folgenden englischsprachigen Dokumenten unter <link xlink:href="https://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_dev.html"/> finden Sie weitere Informationen zu KVM auf IBM z Systems:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <citetitle>Installing SUSE Linux Enterprise Server 12 as a KVM Guest</citetitle> (SC34-2755-00)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <citetitle>KVM Virtual Server Quick Start</citetitle> (SC34-2753-01)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <citetitle>KVM Virtual Server Management</citetitle> (SC34-2752-01)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <citetitle>Device Drivers, Features, and Commands for Linux as a KVM Guest (Kernel 4.4)</citetitle> (SC34-2754-01)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
