<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec.aarch64.sysreqs">
 <title>Systemvoraussetzungen für den Betrieb von Linux</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Das Betriebssystem SUSE® Linux Enterprise Server eignet sich für die verschiedensten Hardware-Geräte. Es ist unmöglich, alle denkbaren Hardware-Kombinationen aufzuführen, die von SUSE Linux Enterprise Server unterstützt werden. Um Ihnen für die Planungsphase eine Richtlinie zur Verfügung zu stellen, werden hier die Mindestanforderungen dargestellt.
 </para>

 <para>
  Wenn Sie ganz sichergehen möchten, dass eine bestimmte Computerkonfiguration funktioniert, erkundigen Sie sich, welche Plattformen von SUSE zertifiziert wurden. Eine Liste finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.aarch64.sysreqs.hw">
  <title>Hardware für ARM AArch64</title>
  <variablelist xml:id="l.aarch64.sysreqs.hw">
   <varlistentry>
    <term>Prozessor</term>
    <listitem>
     <para>
      Als Mindestanforderung sind CPUs erforderlich, die die ARMv8-A-Befehlssatzinfrastruktur (Instruction Set Architecture, ISA) unterstützen, z. B. ARM Cortex-A53 und Cortex-A57. Eine Liste der verfügbaren ARMv8-A-Prozessoren finden Sie unter <link xlink:href="https://www.arm.com/products/processors/cortex-a/"/>.
     </para>
     <para>
      CPUs mit der ARMv8-R- (Echtzeit) und ARMv8-M-ISA (Mikrokontroller) werden derzeit nicht unterstützt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Maximale Anzahl an CPUs</term>
    <listitem>
     <para>
      Aufgrund des Software-Designs werden maximal 128 CPUs unterstützt. Wenn Sie ein so großes System nutzen möchten, informieren Sie sich auf unserer Webseite zur Hardware-Systemzertifizierung über die unterstützten Geräte (siehe <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arbeitsspeicheranforderungen</term>
    <listitem>
     <para>

      Für eine Minimalinstallation ist mindestens 1 GB Arbeitsspeicher erforderlich. Es werden jedoch mindestens 1024 MB bzw. 512 MB pro CPU auf Multiprozessorcomputern empfohlen. Bei einer Remote-Installation über HTTP oder FTP sind weitere 150 MB einzurechnen. Diese Werte gelten ausschließlich für die Installation des Betriebssystems. Der tatsächliche Arbeitsspeicherbedarf in der Produktion ist abhängig von der Auslastung des Systems.
     </para>
     <para/>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="l.aarch64.sysreqs.hw.hd">
    <term>Anforderungen an die Festplatte</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Anforderungen an die Festplatte sind im Wesentlichen abhängig von der ausgewählten Installation und von der geplanten Nutzung des Computers. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           System
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Anforderungen an die Festplatte
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Minimalinstallation
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           800 MB bis 1 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Minimales X Window-System
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           GNOME-Desktop
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Alle Schemata
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           8,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Verwenden von Snapshots für die Virtualisierung
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           min. 8 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Boot-Methoden</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Computer kann von einer CD oder über das Netzwerk gestartet werden. Zum Starten über das Netzwerk ist ein spezieller Boot-Server erforderlich. Die Einrichtung kann mit SUSE Linux Enterprise Server erfolgen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
