<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_info_i.xml" version="5.0" xml:id="cha.info_sysreq">
 <title>Allgemeine Informationen und Anforderungen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Dieser Abschnitt gibt grundlegende Informationen zu den Systemvoraussetzungen (z. B. zur unterstützten Hardware), zur MicroCode-Ebene und zur Software. Außerdem werden die verschiedenen Installationstypen vorgestellt, und es wird erläutert, wie Sie einen IPL-Vorgang bei der ersten Installation ausführen. Ausführliche technische Informationen zu IBM z Systems unter <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> finden Sie unter <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq">
  <title>Systemanforderungen</title>
  <para>
   Dieser Abschnitt enthält eine Liste der Hardwarekomponenten für IBM z Systems, die von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt werden. Als Nächstes wird die MicroCode-Ebene (MCL) erläutert, die in Ihrem System mit IBM z Systems verwendet wird. Diese ist äußerst wichtig für die Installation. Zusätzliche Software, die installiert werden und für die Installation genutzt werden kann, wird am Ende dieses Abschnitts aufgeführt.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw">
   <title>Hardware</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> läuft problemlos auf den folgenden Plattformen:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise System z196 (2817)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise System z114 (2818)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise EC12 (zEC12) (2827)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM zEnterprise BC12 (zBC12) (2828)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z Systems z13 (2964)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM z Systems z13s (2965)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM LinuxONE Emperor (2964)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM LinuxONE Rockhopper (2965)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.mem">
    <title>Arbeitsspeicheranforderungen</title>
    <para>
     Für verschiedene Installationsmethoden gelten bei der Installation unterschiedliche Speicheranforderungen. Nach Abschluss der Installation kann der Systemadministrator den Arbeitsspeicher auf die gewünschte Größe reduzieren. SUSE empfiehlt die Verwendung von:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Für die Installation unter z/VM.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Für die Installation unter LPAR.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Für die Installation unter KVM.
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <note>
     <title>Speicheranforderungen mit Ferninstallationsquellen</title>
     <para>
      Für die Installation von NFS-, FTP- oder SMB-Installationsquellen oder bei der Verwendung von VNC sind mindestens 512 MB Arbeitsspeicher erforderlich. Andernfalls schlägt der Installationsversuch wahrscheinlich fehl. Beachten Sie außerdem, dass die Anzahl der für den z/VM-Gast oder das LPAR-Image sichtbaren Geräte die Speicheranforderungen beeinflusst. Die Installation mit buchstäblich Hunderten von zugänglichen Geräten (selbst wenn sie für die Installation nicht verwendet werden) kann mehr Speicher erfordern.
     </para>
    </note>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.diskspace">
    <title>Speicherplatzanforderungen</title>
    <para>
     Die Anforderungen an die Festplatte hängen im Wesentlichen von der Installation ab. Gewöhnlich benötigen Sie mehr Speicherplatz als die Installationssoftware alleine, damit ein System ordnungsgemäß arbeitet. Mindestanforderungen für verschiedene Optionen:
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          800 MB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Minimalinstallation
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          1,4 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Minimalinstallation + Basissystem
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          2,6 GB
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Standardinstallation
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          3,6 GB+
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Empfohlen (mit grafischem Desktop, Entwicklungspaketen und JAVA).
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
   </sect4>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.hw.network">
    <title>Netzwerkverbindung</title>
    <para>
     Für die Kommunikation mit dem <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-System wird eine Netzwerkverbindung benötigt. Dabei kann es sich um eine oder mehrere der folgenden Verbindungen oder Netzwerkkarten handeln:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       OSA Express Ethernet (einschließlich Fast und Gigabit Ethernet)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       HiperSockets oder Gast-LAN
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       10 GBE, VSWITCH
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       RoCE (RDMA over Converged Ethernet)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Folgende Schnittstellen sind noch enthalten, werden aber nicht mehr unterstützt:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       CTC (oder virtuelles CTC)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       ESCON
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       IP-Netzwerkschnittstelle für IUCV
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Für Installationen unter KVM müssen die folgenden Anforderungen erfüllt sein, damit dem VM-Gast (VM Guest) ein transparenter Zugang zum Netzwerk ermöglicht wird:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Die virtuelle Netzwerkschnittstelle muss mit einer Host-Netzwerkschnittstelle verbunden sein.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Die Host-Netzwerkschnittstelle muss mit einem Netzwerk verbunden sein, in das der virtuelle Server integriert ist.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wenn für den Host durch die Gruppierung von zwei unabhängigen OSA-Netzwerkports in einer gebündelten Netzwerkschnittstelle (Bonding) eine redundante Netzwerkverbindung eingerichtet wurde, lautet die Kennung für die gebündelte Netzwerkschnittstelle <literal>bond0</literal> (bzw. bei mehreren gebündelten Schnittstellen <literal>bond1</literal>, <literal>bond2</literal> usw.). Unter <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/SSNW54_1.1.0/com.ibm.kvm.v110.admin/toc.htm"/> finden Sie weitere Informationen zur Konfiguration des Netzwerk-Bondings.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Wenn die Host-Netzwerkverbindung <emphasis>nicht</emphasis> als redundante Verbindung eingerichtet wurde, muss die Kennung der alleinigen Netzwerkschnittstelle verwendet werden. Sie wird in der Form enccw0.0.<replaceable>nnnn</replaceable> angegeben. Dabei steht <replaceable>nnnn</replaceable> für die Gerätenummer der gewünschten Netzwerkschnittstelle.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode">
   <title>MicroCode-Ebene, APARs und Korrekturen</title>
   <para>
    Eine Dokumentation zu den Einschränkungen und Anforderungen für diese Version von SUSE Linux Enterprise Server finden Sie bei IBM developerWorks unter <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>. Es wird empfohlen, immer den höchsten verfügbaren Service-Level zu verwenden. Erfragen Sie die Mindestanforderungen bei Ihrem IBM-Support.
   </para>
   <sect4 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.microcode.vm">
    <title>z/VM</title>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 5.4
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 6.2
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       z/VM 6.3– Sie sollten zur Verbesserung der qclib-Ausgabe unbedingt APAR VM65419 (oder höher) installieren.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Besprechen Sie die Installationsreihenfolge mit Ihrem IBM-Support, da es eventuell erforderlich ist, die VM APARs vor der Installation der neuen MicroCode-Levels zu aktivieren.
    </para>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info_sysreq.sysreq.software">
   <title>Software</title>
   <para>
    Beim Installieren von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> über nicht Linux-gestütztes NFS oder FTP können Probleme mit der NFS- oder FTP-Serversoftware auftreten. Der Windows-Standard-FTP-Server kann Fehler verursachen, daher wird auf diesen Rechnern generell eine Installation über SMB empfohlen.
   </para>
   <para>
    Zum Herstellen einer Verbindung mit dem <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installationssystem ist eine der folgenden Methoden erforderlich (SSH oder VNC wird empfohlen):
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>SSH mit Terminalemulation (xterm-kompatibel)</term>
     <listitem>
      <para>
       SSH ist ein Unix-Standardwerkzeug, das auf jedem Unix- oder Linux-System vorhanden sein sollte. Für Windows gibt es einen SSH-Client mit dem Namen Putty. Es ist frei benutzbar und verfügbar unter <link xlink:href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>VNC-Client</term>
     <listitem>
      <para>
       Für Linux ist der VNC-Client vncviewer in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> als Teil des <systemitem class="resource">tightvnc</systemitem>-Pakets inbegriffen. Für Windows ist TightVNC ebenfalls erhältlich. Laden Sie es von <link xlink:href="http://www.tightvnc.com/"/> herunter. Verwenden Sie alternativ den VNC Java-Client und einen Java-fähigen Webbrowser.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>X-Server</term>
     <listitem>
      <para>
       Suchen Sie eine geeignete X-Server-Implementierung auf jedem beliebigen Linux- oder Unix-Arbeitsplatzrechner. Für Windows und macOS sind zahlreiche kommerzielle X-Window-Systemumgebungen erhältlich. Einige davon können als kostenlose Testversionen heruntergeladen werden. Eine Testversion von Mocha X Server von MochaSoft kann unter <link xlink:href="http://www.mochasoft.dk/freeware/x11.htm"/> bezogen werden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>Weitere Informationen</title>
    <para>
     Lesen Sie die <filename>README</filename> im Stammverzeichnis auf der DVD 1 von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, bevor Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf IBM z Systems installieren. Diese Datei ergänzt die Informationen des vorliegenden Buchs.
    </para>
   </tip>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.info.installation">
  <title>Installationstypen</title>
  <para>
   In diesem Abschnitt finden Sie einen Überblick über die verschiedenen Installationstypen für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf IBM z Systems:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>LPAR</term>
    <listitem>
     <para>
      Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> anhand einer logischen Partition (LPAR).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>z/VM</term>
    <listitem>
     <para>
      Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> als Gastbetriebssystem in z/VM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>KVM</term>
    <listitem>
     <para>
      Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> als Gastbetriebssystem in KVM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Abhängig vom Modus der Installation (LPAR oder z/VM) gibt es verschiedene Möglichkeiten zum Start des Installationsvorgangs und Ausführen eines IPL-Vorgangs für das installierte System.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.lpar">
   <title>LPAR</title>
   <para>
    Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für IBM z Systems in einer logischen Partition (LPAR) installieren, weisen Sie der Instanz die nötigen Arbeitsspeicher- und Prozessorressourcen zu. Installation in LPAR wird für stark belastete Produktionscomputer empfohlen. Durch die Ausführung in einer LPAR stehen außerdem höhere Sicherheitsstandards zur Verfügung. Netzwerkverbindungen zwischen LPARs werden über externe Schnittstellen oder Hipersockets ermöglicht. Wenn Sie die Installation für die Virtualisierung mit KVM einsetzen möchten, wird die Installation in einer LPAR dringend empfohlen.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.zvm">
   <title>z/VM</title>
   <para>
    Die Ausführung von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für IBM z Systems in z/VM bedeutet, dass <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> als Gastsystem in z/VM fungiert. Ein Vorteil dieses Modus ist, dass Sie von z/VM die volle Kontrolle über <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> haben. Dies ist sehr nützlich für Kernel-Entwicklung oder Kernel-basierte Fehlersuche. Es ist auch sehr einfach, Hardware zu Linux-Gästen hinzuzufügen oder von ihnen zu entfernen. Das Anlegen von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Gästen ist unkompliziert und Sie können Hunderte von Linux-Instanzen gleichzeitig ausführen.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.installation.kvm">
   <title>KVM-Gast</title>
   <para>
    Damit <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für IBM z Systems als KVM-Gast installiert werden kann, muss eine Instanz des KVM-Hostservers in der logischen Partition (LPAR) installiert sein. Weitere Informationen zur Installation von Gästen finden Sie in <xref linkend="pro.prep.inst_types.kvm"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.info.iplopt">
  <title>IPL-Optionen</title>
  <para>
   Dieser Abschnitt bietet die Informationen, die Sie zur Ausführung eines IPL für die erste Installation benötigen. Abhängig von der Art der Installation müssen unterschiedliche Optionen verwendet werden. Es werden der VM-Reader, das Laden von CD-ROM oder von einem Server sowie das Laden von einer per SCSI verbundenen DVD-ROM vorgestellt. Die Installation der Softwarepakete, die über das Netzwerk erfolgt, benötigt das IPL-Medium nicht.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.vm_reader">
   <title>VM Reader</title>
   <para>
    Übertragen Sie für die Ausführung des IPL von einem VM-Reader zunächst die erforderlichen Dateien in den Reader. Zur Vereinfachung der Administration wird empfohlen, den Benutzer <literal>linuxmnt</literal> anzulegen, der eine Minidisk mit den Dateien und Skripten besitzt, die für IPL benötigt werden. Auf diese Minidisk greifen dann die Linux-Gäste im Nur-Lese-Modus zu.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.cdrom">
   <title>Laden von einem Wechselmedium oder einem Server</title>
   <para>
    Für den IPL-Vorgang auf eine LPAR kann das Kernel-Image entweder direkt vom CD/DVD-ROM-Gerät der SE oder HMC geladen werden oder von jedem fernen System, das über FTP zugänglich ist. Diese Funktion kann von der HMC ausgeführt werden. Für die Installation ist eine Datei mit einer Zuordnung des Speicherorts der Installationsdaten im Dateisystem sowie den Arbeitsspeicherpositionen erforderlich, an die die Daten kopiert werden sollen. Für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> heißt diese Datei <filename>suse.ins</filename>; sie befindet sich im Root-Verzeichnis des Dateisystems auf DVD 1.
   </para>
   <para>
    Erweitern Sie im linken Navigationsbereich der HMC den Eintrag <menuchoice><guimenu>Systems Management (Systemverwaltung)</guimenu><guimenu>Systeme</guimenu></menuchoice>, und wählen Sie das Mainframe-System aus, mit dem Sie arbeiten möchten. Wählen Sie die LPAR, in der <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> gebootet werden soll, in der Tabelle der LPARs aus, und wählen Sie <guimenu>Load from Removable Media or Server</guimenu> (Von Wechselmedium oder Server laden).
   </para>
   <para>
    Wählen Sie <guimenu>Hardware Management Console CD-ROM/DVD</guimenu> (CD-ROM/DVD der HMC) oder <guimenu>FTP Source</guimenu> (FTP-Quelle) aus. Bei Auswahl der letzteren Option müssen Sie die Adresse oder den Namen des Servers und Ihren Berechtigungsnachweis eingeben. Falls sich die Datei <filename>suse.ins</filename> nicht im Root-Verzeichnis des Servers befindet, müssen Sie den Pfad dieser Datei angeben. Navigieren Sie zum Menü <guimenu>Select the software to load</guimenu> (Zu ladende Software auswählen) und wählen Sie dort den Eintrag <filename>suse.ins</filename> aus. Starten Sie die Installation mit <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.dvd">
   <title>Laden von einer per SCSI verbundenen DVD</title>
   <para>
    Zur Ausführung von IPL von einer SCSI-DVD benötigen Sie Zugriff auf einen FCP-Adapter, der mit einem DVD-Laufwerk verbunden ist. Darüber hinaus benötigen Sie Werte wie die WWPN und die LUN vom SCSI-Laufwerk. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.prep.ipling.lpar.dvd"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.info.iplopt.zpxe">
   <title>Laden vom Netzwerk mit zPXE</title>
   <para>
    Zur Ausführung von IPL vom Netzwerk mit zPXE ist ein Cobbler-Server mit Kernel, RAM-Datenträger und parmfile erforderlich. Es wird durch Ausführung des ZPXE EXEC-Skripts initiiert. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.prep.makeavail.zpxe_cobbler"/>. zPXE ist nur auf z/VM verfügbar.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>


</sect1>
