<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_xpointer.xml" version="5.0" xml:id="sec-deployment-xpointer-source">
 <title>Quelldatei für XPointers – nicht berücksichtigen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 
 <sect2>
  <title>Bereitstellungsleitfaden: x86-/aarch64-Workflow</title>
  
  
  <para>
   In diesem Abschnitt erhalten Sie einen Überblick über die für den Abschluss der <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installation erforderlichen Schritte im entsprechenden Modus. <xref linkend="part-deployment"/> enthält eine vollständige Beschreibung der Installation und Konfiguration des Systems mit YaST.
  </para>

  
  <procedure>
   
   <step>
    <para>
     Bereiten Sie die Boot- und Installationsmedien gemäß <xref linkend="sec-x86-media"/> vor.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Konfigurieren Sie die Firmware des Zielsystems für das Booten des ausgewählten Mediums. Beachten Sie bei der Konfiguration der richtigen Boot-Reihenfolge die Dokumentation des Hardware-Herstellers.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Führen Sie die Installation wie in <xref linkend="cha-install"/> beschrieben aus. Das System muss nach Abschluss der Installation neu gestartet werden.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Optional: Ändern Sie die Boot-Reihenfolge des Systems, sodass der Bootvorgang direkt von dem Medium aus gestartet wird, auf dem <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> installiert wurde. Wenn das System vom Installationsmedium bootet, legt der erste Boot-Parameter fest, dass das installierte System gebootet werden soll.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Nehmen Sie die anfängliche Systemkonfiguration gemäß <xref linkend="part-sysconfig"/> vor.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 
 
 <sect2>
  
  <title>Boot- und Installationsmedien</title>

  
  <para>
   Beim Installieren des Systems können sich die Medien für das Booten und die Systeminstallation unterscheiden. Alle Kombinationen unterstützter Medien für Booten und Installieren können verwendet werden. <phrase os="sles">Wenn Sie mit sehr neuer Hardware arbeiten, müssen Sie die Installation unter Umständen mit einem neueren Kernel booten. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="cha-kiso"/>.</phrase>
  </para>

  
  <sect3>
   
   <title>Boot-Medien</title>

   
   <para>
    Das Booten eines Computers hängt von den Möglichkeiten der verwendeten Hardware und der Verfügbarkeit von Medien für den entsprechenden Boot-Parameter ab.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Booten von DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Dies ist die häufigste Möglichkeit zum Booten eines Systems. Sie ist für die meisten Computerbenutzer einfach, erfordert aber eine Menge von Interaktion für jeden Installationsvorgang. Falls Sie keine DVD erhalten haben, rufen Sie das ISO-Image von der SUSE-Startseite ab und brennen Sie es auf eine DVD. Die DVD enthält außerdem die Daten für die grundlegende Installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Booten von einem USB-Flash-Laufwerk</term>
     <listitem>
      <para>
       Wenn Ihr Rechner nicht mit einem optischen Laufwerk ausgestattet ist, können Sie das Installations-Image auch von einem Flash-Laufwerk booten. Zum Erstellen eines bootfähigen Flash-Laufwerks müssen Sie ein DVD-Image mit dem Befehl <command>dd</command> auf das Gerät kopieren. Das Flash-Laufwerk darf nicht eingehängt werden und alle Daten auf dem Gerät werden gelöscht.
      </para>
      <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
      <para>
       Das ISO-Image enthält außerdem die Daten für die grundlegende Installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Booten vom Netzwerk</term>
     <listitem>
      <para>
       Sie können einen Computer nur direkt vom Netzwerk aus starten, wenn dies in der Firmware oder im BIOS des Computers unterstützt wird. Diese Bootmethode erfordert einen Boot-Server, der die erforderlichen Boot-Images über das Netzwerk bereitstellt. Das exakte Protokoll hängt von Ihrer Hardware ab. In der Regel benötigen Sie mehrere Dienste, wie TFTP und DHCP oder PXE-Boot. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>

  
  <sect3>
   
   <title>Installationsmedien</title>

   
   <para>
    Die Installationsmedien enthalten alle erforderlichen Pakete und Metadaten für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Diese müssen dem Installationssystem nach dem Booten für die Installation zur Verfügung stehen. Die Installationsmedien für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> können dem System mit verschiedenen Methoden zur Verfügung gestellt werden.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Installation von DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Alle erforderlichen Daten werden auf den Bootmedien geliefert. Abhängig von der gewählten Installation können eine Netzwerkverbindung oder Add-on-Medien erforderlich sein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installation von einem USB-Flash-Laufwerk</term>
     <listitem>
      <para>
       Alle erforderlichen Daten werden auf den Bootmedien geliefert. Abhängig von der gewählten Installation können eine Netzwerkverbindung oder Add-on-Medien erforderlich sein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installation über das Netzwerk</term>
     <listitem>
      <para>
       Wenn Sie die Installation von mehreren Systemen planen, vereinfacht die Bereitstellung der Installationsmedien über das Netzwerk vieles. Die Installation von vielen gängigen Protokollen ist möglich, z. B. NFS, HTTP, FTP oder SMB. Weitere Informationen zur Ausführung einer solchen Installation finden Sie unter <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Überlegungen zur Installation</title>
  
  <sect3>
   
   <title>Installation auf Hardware oder auf einem virtuellen Computer</title>
   
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> wird in der Regel als unabhängiges Betriebssystem installiert. Dank der Virtualisierung ist es auch möglich, mehrere Instanzen von SUSE Linux Enterprise Server auf derselben Hardware auszuführen. Die Installation des VM-Host-Servers erfolgt jedoch wie eine typische Installation mit einigen zusätzlichen Paketen. <phrase os="sles;osuse">Die Installation von virtuellen Gästen wird in <xref linkend="cha-kvm-inst"/> beschrieben.</phrase>
   </para>
  </sect3>
  
  <sect3>
   
   <title>Installationsziel</title>
   
   <para>
    Die meisten Installationen erfolgen auf der lokalen Festplatte. Daher müssen die Festplatten-Controller für das Installationssystem nicht zur Verfügung stehen. Wenn ein bestimmter Controller (z. B. ein RAID-Controller) ein zusätzliches Kernel-Modul benötigt, stellen Sie für das Installationssystem eine Aktualisierungsdiskette für das Kernel-Modul bereit.
   </para>
   
   <para>
    Sonstige Installationsziele können verschiedene Arten von Block-Geräten sein, die ausreichenden Speicherplatz und eine entsprechende Geschwindigkeit zum Ausführen eines Betriebssystems bieten. Dies beinhaltet auch Netzwerk-Block-Geräte, wie <systemitem>iSCSI</systemitem> oder <systemitem>SAN</systemitem>. Die Installation kann auch auf Netzwerk-Dateisystemen mit den standardmäßigen Unix-Berechtigungen ausgeführt werden. Beim Starten dieser Systeme können jedoch Probleme auftreten, da sie von <systemitem>initramfs</systemitem> unterstützt werden müssen, damit das eigentliche System gestartet werden kann. Diese Installationen sind insbesondere dann von Nutzen, wenn Sie dasselbe System an verschiedenen Standorten starten müssen oder den Einsatz von Virtualisierungsfunktionen planen (z. B. Domänenmigration).
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Steuern der Installation</title>
  
  <para>
   Die Installation lässt sich auf verschiedene Arten steuern. Booten Sie die Einrichtung mit einer der Optionen in <xref linkend="sec-x86-media-boot"/> Weitere Informationen zum Aktivieren der verschiedenen Steuerungsmethoden finden Sie in <xref linkend="sec-boot-parameters-list-remote-access"/>. Weitere Informationen zur Verwendung der einzelnen Fernsteuerungsmethoden finden Sie in <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
  </para>
  
  <para>
   Ein kurzer Überblick über die verschiedenen Methoden:
  </para>
  
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Lokal mit Monitor und Tastatur</term>
    <listitem>
     <para>
      Mit dieser Methode wird <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> am häufigsten installiert. Hierbei fällt auch der geringste Verwaltungsaufwand an, allerdings ist umfangreiche direkte Interaktion erforderlich.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Im Fernverfahren über SSH</term>
    <listitem>
     <para>
      Sie können die Installation über SSH wahlweise im Textmodus steuern oder die grafische Installation per X-Forwarding ausführen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Im Fernverfahren über serielle Konsole</term>
    <listitem>
     <para>
      Für diese Installationsmethode ist ein zweiter Computer erforderlich, der über ein <emphasis>Null-Modem</emphasis>-Kabel mit dem Computer verbunden ist, auf dem <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> installiert werden soll. Die Installation wird dann im Textmodus fortgesetzt. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Im Fernverfahren über VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Diese Methode bietet eine grafische Installation ohne direkten Zugang zum Zielcomputer. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Automatisch über AutoYaST</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf mehreren Computern mit ähnlicher Hardware installiert werden muss, empfiehlt es sich, die Installationen mithilfe von AutoYaST durchzuführen. Installieren Sie in diesem Fall zuerst eine Instanz von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> und erstellen Sie hierüber die erforderlichen AutoYaST-Konfigurationsdateien. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
