<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_info_i.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-information">
 <title>Allgemeine Informationen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  In diesem Abschnitt werden die verschiedenen Installationstypen vorgestellt und es wird erläutert, wie Sie einen IPL-Vorgang bei der ersten Installation ausführen. Ausführliche technische Informationen zu IBM Z unter <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> finden Sie unter <link xlink:href="http://www.ibm.com/developerworks/linux/linux390/documentation_suse.html"/>.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-information-installation">
  <title>Installationstypen</title>
  <para>
   In diesem Abschnitt finden Sie einen Überblick über die verschiedenen Installationstypen, die für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf IBM Z zur Auswahl stehen. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kann in einer <emphasis>LPAR</emphasis>, als Gast in <emphasis>z/VM</emphasis> oder als Gast in <emphasis>KVM</emphasis> installiert werden.
  </para>
  <para>
   Abhängig vom Modus der Installation (LPAR oder z/VM) gibt es verschiedene Möglichkeiten zum Start des Installationsvorgangs und Ausführen eines IPL-Vorgangs für das installierte System.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-lpar">
   <title>LPAR</title>
   <para>
    Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für IBM Z in eine logische Partition (LPAR) installieren, weisen Sie der Instanz die nötigen Arbeitsspeicher- und Prozessorressourcen zu. Installation in LPAR wird für stark belastete Produktionscomputer empfohlen. Durch die Ausführung in einer LPAR stehen außerdem höhere Sicherheitsstandards zur Verfügung. Netzwerkverbindungen zwischen LPARs werden über externe Schnittstellen oder Hipersockets ermöglicht. Wenn Sie die Installation für die Virtualisierung mit KVM einsetzen möchten, wird die Installation in einer LPAR dringend empfohlen.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-zvm">
   <title>z/VM</title>
   <para>
    Die Ausführung von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für IBM Z in z/VM bedeutet, dass <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> als Gastsystem in z/VM fungiert. Ein Vorteil dieses Modus ist, dass Sie von z/VM die volle Kontrolle über <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> haben. Dies ist sehr nützlich für Kernel-Entwicklung oder Kernel-basierte Fehlersuche. Es ist auch sehr einfach, Hardware zu Linux-Gästen hinzuzufügen oder von ihnen zu entfernen. Das Anlegen von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Gästen ist unkompliziert und Sie können Hunderte von Linux-Instanzen gleichzeitig ausführen.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-kvm">
   <title>KVM-Gast</title>
   <para>
    Damit <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für IBM Z als KVM-Gast installiert werden kann, muss eine Instanz des KVM-Hostservers in der logischen Partition (LPAR) installiert sein. Weitere Informationen zur Installation von Gästen finden Sie in <xref linkend="pro-prep-inst-types-kvm"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-information-iplopt">
  <title>IPL-Optionen</title>
  <para>
   Dieser Abschnitt bietet die Informationen, die Sie zur Ausführung eines IPL für die erste Installation benötigen. Abhängig von der Art der Installation müssen unterschiedliche Optionen verwendet werden. Es werden der VM-Reader, das Laden von CD-ROM oder von einem Server sowie das Laden von einer per SCSI verbundenen DVD-ROM vorgestellt. Die Installation der Softwarepakete, die über das Netzwerk erfolgt, benötigt das IPL-Medium nicht.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-vm-reader">
   <title>VM Reader</title>
   <para>
    Übertragen Sie für die Ausführung des IPL von einem VM-Reader zunächst die erforderlichen Dateien in den Reader. Zur Vereinfachung der Administration wird empfohlen, den Benutzer <literal>linuxmnt</literal> anzulegen, der eine Minidisk mit den Dateien und Skripten besitzt, die für IPL benötigt werden. Auf diese Minidisk greifen dann die Linux-Gäste im Nur-Lese-Modus zu. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-prep-ipling-vm-reader"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-cdrom">
   <title>Laden von einem Wechselmedium oder einem Server</title>
   <para>
    Für den IPL-Vorgang auf eine LPAR kann das Kernel-Image entweder direkt vom CD/DVD-ROM-Gerät der SE oder HMC geladen werden oder von jedem fernen System, das über FTP zugänglich ist. Diese Funktion kann von der HMC ausgeführt werden. Für die Installation ist eine Datei mit einer Zuordnung des Speicherorts der Installationsdaten im Dateisystem sowie den Arbeitsspeicherpositionen erforderlich, an die die Daten kopiert werden sollen.
   </para>
   <para>
    Für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> gibt es zwei Dateien. Beide Dateien befinden sich im Stammverzeichnis des Dateisystems von DVD 1:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <filename>suse.ins</filename>: Damit diese Datei funktioniert, müssen Sie den Netzwerkzugriff in Linuxrc einrichten, bevor Sie die Installation starten.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <filename>susehmc.ins</filename>: Hiermit können Sie die Installation ohne Netzwerkzugriff ausführen.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Erweitern Sie im linken Navigationsbereich der HMC den Eintrag <menuchoice><guimenu>Systems Management (Systemverwaltung)</guimenu><guimenu>Systeme</guimenu></menuchoice>, und wählen Sie das Mainframe-System aus, mit dem Sie arbeiten möchten. Wählen Sie die LPAR, in der <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> gebootet werden soll, in der Tabelle der LPARs aus, und wählen Sie <guimenu>Load from Removable Media or Server</guimenu> (Von Wechselmedium oder Server laden).
   </para>
   <para>
    Wählen Sie <guimenu>Hardware Management Console CD-ROM/DVD</guimenu> (CD-ROM/DVD der HMC) oder <guimenu>FTP Source</guimenu> (FTP-Quelle) aus. Bei Auswahl der letzteren Option müssen Sie die Adresse oder den Namen des Servers und Ihren Berechtigungsnachweis eingeben. Falls sich die entsprechende <filename>.ins</filename>-Datei nicht im Root-Verzeichnis des Servers befindet, müssen Sie den Pfad dieser Datei angeben. Navigieren Sie zum Menü <guimenu>Select the software to load</guimenu> (Zu ladende Software auswählen) und wählen Sie dort den Eintrag für die entsprechende <filename>.ins</filename>-Datei aus. Starten Sie die Installation mit <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-dvd">
   <title>Laden von einer per SCSI verbundenen DVD</title>
   <para>
    Zur Ausführung von IPL von einer SCSI-DVD benötigen Sie Zugriff auf einen FCP-Adapter, der mit einem DVD-Laufwerk verbunden ist. Darüber hinaus benötigen Sie Werte wie die WWPN und die LUN vom SCSI-Laufwerk. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec-prep-ipling-lpar-dvd"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-zpxe">
   <title>Laden vom Netzwerk mit zPXE</title>
   <para>
    Zur Ausführung von IPL vom Netzwerk mit zPXE ist ein Cobbler-Server mit Kernel, RAM-Datenträger und parmfile erforderlich. Es wird durch Ausführung des ZPXE EXEC-Skripts initiiert. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-prep-makeavail-zpxe-cobbler"/>. zPXE ist nur auf z/VM verfügbar.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
