<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnomeuser_intro.xml" version="5.0" xml:id="pre.gnome.about">
 <title>Allgemeines zu diesem Handbuch</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Dieses Handbuch bietet eine Einführung in die grafische GNOME-Desktopumgebung, wie in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> implementiert, und zeigt Ihnen, wie Sie die Umgebung nach Ihren persönlichen Vorlieben und Ihrer Arbeitsweise konfigurieren können. Es stellt Ihnen auch verschiedene Programme und Dienste vor. Das Handbuch richtet sich an Benutzer, die bereits über Erfahrung mit grafischen Bedienoberflächen wie macOS, Windows oder anderen Linux-Desktops verfügen.
 </para>
 <para>
  Das Handbuch setzt sich aus folgenden Teilen zusammen:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Einführung</term>
   <listitem>
    <para>
     Lernen Sie Ihren GNOME-Desktop kennen und erfahren Sie, wie Sie grundlegende und tägliche Aufgaben mithilfe der zentralen GNOME-Anwendungen und einiger kleiner Dienstprogramme bewältigen. Verschaffen Sie sich einen Überblick über die Möglichkeiten, die GNOME zur Bearbeitung und Individualisierung des Desktops gemäß Ihren Wünschen und Bedürfnissen anbietet. Erfahren Sie hier, wie Sie hilfreiche Technologien verwenden können, um den Zugang im Fall von Beeinträchtigung der Sehkraft oder Mobilität zu verbessern. 
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Konnektivität, Dateien und Ressourcen</term>
   <listitem>
    <para>
     Lernen Sie, wie Sie Daten auf Ihrem System oder in einem Netzwerk verwalten und austauschen. Dazu zählen Aufgaben wie das Herstellen einer Netzwerkverbindung, das Freigeben von Dateien, das Verwalten von Druckern und das Erstellen von Datensicherungen. In diesem Teil erfahren Sie auch, wie Sie Ihre E-Mails und Dokumente signieren und verschlüsseln und wie Sie Dateiübertragungsclients zum Übertragen von Daten in das oder aus dem Internet verwenden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>LibreOffice</term>
   <listitem>
    <para>
     Enthält erstmals die LibreOffice-Suite mit Writer, Calc, Impress, Base, Draw und Math.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Internet, Kommunikation und Zusammenarbeit</term>
   <listitem>
    <para>
     Verwenden Sie einen Webbrowser und lernen Sie die Software für E-Mail und Terminverwaltung kennen. Kommunizieren Sie mit anderen über Instant Messaging oder Voice over IP.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Grafik und Multimedia</term>
   <listitem>
    <para>
     Machen Sie sich mit GIMP vertraut, einem Programm zur Bildbearbeitung, das sowohl den Ansprüchen von Laien als auch denen von Profis gerecht wird. Machen Sie sich mit den Desktopanwendungen zum Abspielen von Filmen vertraut. Erfahren Sie, wie Sie Daten- oder Audio-CDs und -DVDs für die Archivierung Ihrer Daten erstellen können.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

 </variablelist>
 <para>
  Viele Kapitel in diesem Handbuch enthalten Links zu zusätzlichen Dokumentationsressourcen. Dazu gehört auch weitere Dokumentation, die auf dem System bzw. im Internet verfügbar ist.
 </para>
 <para>
  Die aktuellen Updates zur Dokumentation finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
