<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="help_admin.xml" version="5.0" xml:id="cha.adminhelp">
 <title>Hilfe und Dokumentation</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm>
 <primary>Hilfe</primary></indexterm><indexterm>
 <primary>Dokumentation</primary>
 <see>Hilfe</see></indexterm>
 <para>
  Im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sind verschiedene Informationen und Dokumentationen enthalten, viele davon bereits in Ihr installiertes System integriert.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Dokumentation unter <filename>/usr/share/doc</filename>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Dieses traditionelle Hilfe-Verzeichnis enthält verschiedene Dokumentationsdateien sowie die Hinweise zur Version Ihres Systems. Außerdem enthält es Informationen über die im Unterverzeichnis <filename>packages</filename> installierten Pakete. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.help.onboard.docdir"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>man-Seiten und Infoseiten für Shell-Kommandos</term>
   <listitem>
    <para>
     Wenn Sie mit der Shell arbeiten, brauchen Sie die Optionen der Kommandos nicht auswendig zu kennen. Die Shell bietet normalerweise eine integrierte Hilfefunktion mit man-Seiten und Infoseiten. Weitere Informationen dazu finden Sie unter <xref linkend="sec.help.onboard.manpages"/> und <xref linkend="sec.help.onboard.infopages"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Desktop-Hilfezentren<indexterm>
    <primary> Hilfe</primary>
    <secondary> Hilfezentrum</secondary></indexterm> 
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Das Hilfezentrum des GNOME-Desktops (Hilfe) bietet zentralen Zugriff auf die wichtigsten Dokumentationsressourcen auf Ihrem System in durchsuchbarer Form. Zu diesen Ressourcen zählen die Online-Hilfe für installierte Anwendungen, man-Seiten, Infoseiten sowie die mit Ihrem Produkt gelieferten SUSE-Handbücher.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Separate Hilfepakete für einige Anwendungen</term>
   <listitem>
    <para>
     Beim Installieren von neuer Software mit YaST wird die Softwaredokumentation in der Regel automatisch installiert und in der Hilfe auf Ihrem Desktop angezeigt. Jedoch können einige Anwendungen, beispielsweise GIMP, über andere Online-Hilfepakete verfügen, die separat mit YaST installiert werden können und nicht in die Hilfe integriert werden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.docdir">
  <title>Dokumentationsverzeichnis</title>

  <para>
   <indexterm>
   <primary>Hilfe</primary>
   <secondary> /usr/share/doc</secondary>
   </indexterm>  Das traditionelle Verzeichnis zum Suchen von Dokumentationen in Ihrem installierten Linux-System finden Sie unter <filename>/usr/share/doc</filename>. Das Verzeichnis enthält normalerweise Informationen zu den auf Ihrem System installierten Paketen sowie Versionshinweise, Handbücher usw.
  </para>

  <note>
   <title>Inhalte abhängig von installierten Paketen</title>
   <para>
    In der Linux-Welt stehen Handbücher und andere Dokumentationen in Form von Paketen zur Verfügung, ähnlich wie Software. Wie viele und welche Informationen Sie unter <filename>/usr/share/docs</filename> finden, hängt auch von den installierten (Dokumentations-) Paketen ab. Wenn Sie die hier genannten Unterverzeichnisse nicht finden können, prüfen Sie, ob die entsprechenden Pakete auf Ihrem System installiert sind, und fügen Sie sie gegebenenfalls mithilfe von YaST hinzu.
   </para>
  </note>

  <sect2 xml:id="sec.help.onboard.docdir.manual">
   <title>SUSE-Handbücher</title>
   <para>
    <indexterm>
    <primary>Hilfe</primary>
    <secondary> SUSE-Handbücher</secondary>
    </indexterm> <indexterm>
    <primary>   SUSE-Handbücher</primary>
    </indexterm>  Wir bieten unsere Handbücher im HTML- und PDF-Format in verschiedenen Sprachen an. Im Unterverzeichnis <filename>Handbuch</filename> finden Sie HTML-Versionen der meisten für Ihr Produkt verfügbaren SUSE-Handbücher. Eine Übersicht über sämtliche für Ihr Produkt verfügbare Dokumentation finden Sie im Vorwort der Handbücher.
   </para>
   <para>
    Wenn mehr als eine Sprache installiert ist, enthält <filename>/usr/share/doc/manual</filename> möglicherweise verschiedene Sprachversionen der Handbücher. Die HTML-Versionen der SUSE-Handbücher stehen auch in der Hilfe an beiden Desktops zur Verfügung. Informationen zum Speicherort der PDF- und HTML-Versionen des Handbuchs auf Ihrem Installationsmedium finden Sie in den Versionshinweisen zu <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Sie stehen auf Ihrem installierten System unter <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> oder online auf Ihrer produktspezifischen Webseite unter <link os="sles;sled" xlink:href="http://www.suse.com/doc/"/> zur Verfügung.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.help.onboard.docdir.pkg">
   <title>Dokumentation zu den einzelnen Paketen</title>
   <para>
    <indexterm>
    <primary>Hilfe</primary>
    <secondary> Dokumentation zu Paketen</secondary>
    </indexterm>  Im Verzeichnis <filename>packages</filename> befindet sich die Dokumentation zu den auf Ihrem System installierten Software-Paketen. Für jedes Paket wird das entsprechende Unterverzeichnis <filename>/usr/share/doc/packages/<replaceable>Paketname</replaceable></filename> erstellt. Es enthält README-Dateien für das Paket und manchmal Beispiele, Konfigurationsdateien und zusätzliche Skripten. In der folgenden Liste werden die typischen Dateien vorgestellt, die unter <filename>/usr/share/doc/packages</filename> zu finden sind. Diese Einträge sind nicht obligatorisch, und viele Pakete enthalten möglicherweise nur einige davon. 
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><filename>AUTOREN</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Liste der wichtigsten Entwickler.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>BUGS</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Bekannte Programmfehler oder Fehlfunktionen. Enthält möglicherweise auch einen Link zur Bugzilla-Webseite, auf der alle Programmfehler aufgeführt sind.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>CHANGES</filename>
     </term>
     <term><filename>ChangeLog</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Datei enthält eine Übersicht der in den einzelnen Versionen vorgenommenen Änderungen. Die Datei dürfte nur für Entwickler interessant sein, da sie sehr detailliert ist.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>COPYING</filename>
     </term>
     <term><filename>LICENSE</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lizenzinformationen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>FAQ</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Mailing-Listen und Newsgroups entnommene Fragen und Antworten.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>INSTALL</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       So installieren Sie dieses Paket auf Ihrem System. Da das Paket bereits installiert ist, wenn Sie diese Datei lesen können, können Sie den Inhalt dieser Datei bedenkenlos ignorieren.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>README</filename>, <filename>README.*</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Allgemeine Informationen zur Software, z. B. den Zweck und die Art ihrer Verwendung.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>TODO</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Datei beschreibt Funktionen, die in diesem Paket noch nicht implementiert, jedoch für spätere Versionen vorgesehen sind.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>MANIFEST</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Diese Datei enthält eine Übersicht über die im Paket enthaltenen Dateien.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>NEWS</filename>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Beschreibung der Neuerungen in dieser Version.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.manpages">
  <title>man-Seiten</title><indexterm>

  <primary> Hilfe</primary>

  <secondary> man-Seiten</secondary></indexterm> 

  <para>
   man-Seiten sind ein wichtiger Teil des Linux-Hilfesystems. Sie erklären die Verwendung der einzelnen Befehle und deren Optionen und Parameter. Sie greifen auf man-Seiten mit dem Befehl <command>man</command> gefolgt vom Namen des jeweiligen Befehls zu, z. B. <command>man ls</command>.
  </para>

  <para>
   Die man-Seiten werden direkt in der Shell angezeigt. Blättern Sie mit den Tasten <keycap function="pageup"/> und <keycap function="pagedown"/> nach oben bzw. unten. Mit <keycap function="home"/> und <keycap function="end"/> gelangen Sie an den Anfang bzw. das Ende eines Dokuments. und mit <keycap>Q</keycap> schließen Sie die man-Seiten. Weitere Informationen über den Befehl <command>man</command> erhalten Sie durch Eingabe von <command>man man</command>. man-Seiten sind in Kategorien unterteilt, wie in <xref linkend="tab.help.mancategory"/> gezeigt (diese Einteilung wurde direkt von der man-Seite für den Befehl „man“ übernommen).
  </para>

  <table xml:id="tab.help.mancategory">
   <title>Manualpages – Kategorien und Beschreibungen</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Nummer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Beschreibung
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        1
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ausführbare Programme oder Shell-Befehle
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        2
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Systemaufrufe (vom Kernel bereitgestellte Funktionen)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        3
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Bibliotheksaufrufe (Funktionen in Programmbibliotheken)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        4
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Spezielle Dateien (gewöhnlich in <filename>/dev</filename>)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        5
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Dateiformate und Konventionen (<filename>/etc/fstab</filename>)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        6
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Spiele
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        7
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Sonstiges (wie Makropakete und Konventionen), zum Beispiel man(7) oder groff(7)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        8
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Systemverwaltungsbefehle (in der Regel nur für <systemitem class="username">root</systemitem>)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        9
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Nicht standardgemäße Kernel-Routinen
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   Jede man-Seite besteht aus den Abschnitten <citetitle>NAME</citetitle>, <citetitle>SYNOPSIS</citetitle>, <citetitle>DESCRIPTION</citetitle>, <citetitle>SEE ALSO</citetitle>, <citetitle>LICENSING</citetitle> und <citetitle>AUTHOR</citetitle>. Je nach Befehlstyp stehen möglicherweise auch weitere Abschnitte zur Verfügung.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.infopages">
  <title>Infoseiten</title><indexterm>

  <primary> Hilfe</primary>

  <secondary> Infoseiten</secondary></indexterm> 

  <para>
   Eine weitere wichtige Informationsquelle sind Infoseiten. Diese sind im Allgemeinen ausführlicher als man-Seiten. Hier finden Sie nicht nur die Kommandozeilenoptionen, sondern manchmal sogar ganze Lernprogramme oder Referenzdokumentation. Die Infoseite für einen bestimmten Befehl zeigen Sie an, indem Sie <command>info</command> gefolgt vom Namen des Befehls eingeben, z. B. <command>info ls</command>. Infoseiten werden direkt in der Shell in einem Viewer angezeigt, in dem Sie zwischen den verschiedenen Abschnitten, so genannten <quote>Knoten, navigieren können</quote>. Mit <keycap function="space"/> blättern Sie vorwärts und mit <keycap function="backspace"/> zurück. Innerhalb eines Knotens können Sie auch mit <keycap function="pageup"/> und <keycap function="pagedown"/> navigieren, jedoch gelangen Sie nur mit <keycap function="space"/> und <keycap function="backspace"/> zum vorherigen bzw. nächsten Knoten. Drücken Sie <keycap>Q</keycap>, um den Anzeigemodus zu beenden. Nicht für jedes Kommando gibt es eine Infoseite und umgekehrt.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.online">
  <title>Online-Ressourcen</title><indexterm>

  <primary>Hilfe</primary>

  <secondary> Online-Dokumentation</secondary></indexterm>

  <para>
   Zusätzlich zu den Online-Versionen der SUSE-Handbücher, die unter <filename>/usr/share/doc</filename> installiert sind, können Sie auch auf die produktspezifischen Handbücher und Dokumentationen im Internet zugreifen. Eine Übersicht über alle Dokumentationen für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> erhalten Sie auf der produktspezifischen Dokumentations-Website unter <link xlink:href="http://www.suse.com/doc/"/>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie zusätzliche produktbezogene Informationen suchen, können Sie auch die folgenden Websites besuchen:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Technischer Support von SUSE</term>
    <listitem>
     <para>
      Falls Sie Fragen haben oder Hilfe bei technischen Problemen benötigen, steht der technische Support von SUSE unter <link xlink:href="http://www.suse.com/support/"/> bereit.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE-Foren</term>
    <listitem>
     <para>
      Es gibt verschiedene Foren, in denen Sie sich an Diskussionen über SUSE-Produkte beteiligen können. Eine Liste finden Sie in <link xlink:href="http://forums.suse.com/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE Conversations</term>
    <listitem>
     <para>
      Eine Online-Community, die Artikel, Tipps, Fragen und Antworten und kostenlose Tools zum Download bietet: <link xlink:href="http://www.suse.com/communities/conversations/"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GNOME-Dokumentation</term>
    <listitem>
     <para>
      Dokumentation für GNOME-Benutzer, -Administratoren und -Entwickler finden Sie unter <link xlink:href="http://library.gnome.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Das Linux-Dokumentationsprojekt</term>
    <listitem>
     <para>
      Das Linux-Dokumentationsprojekt (TLDP) ist eine auf freiwilliger Mitarbeit beruhende Gemeinschaftsinitiative zur Erarbeitung von Linux-Dokumentationen und Veröffentlichungen zu verwandten Themen (siehe <link xlink:href="http://www.tldp.org"/>). Dies ist die wahrscheinlich umfangreichste Dokumentationsressource für Linux. Sie finden dort durchaus Lernprogramme, die auch für Anfänger geeignet sind, doch hauptsächlich richten sich die Dokumente an erfahrene Benutzer, zum Beispiel an professionelle Systemadministratoren. Das Projekt veröffentlicht HOWTOs (Verfahrensbeschreibungen), FAQs (Antworten zu häufigen Fragen) sowie ausführliche Handbücher und stellt diese unter einer kostenlosen Lizenz zur Verfügung. Ein Teil der TLDP-Dokumentation ist auch unter <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> verfügbar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Sie können auch allgemeine Such-Engines ausprobieren. Sie können beispielsweise die Suchbegriffe <literal>Linux CD-RW Hilfe</literal> oder <literal>OpenOffice Dateikonvertierung</literal> eingeben, wenn Sie Probleme mit dem Brennen von CDs bzw. mit der LibreOffice-Dateikonvertierung haben.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
