<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="inst_yast2.xml" version="5.0" xml:id="cha.inst">
 <title>Installation mit YaST</title>
 <info>
  <abstract>
   <para os="sles">
    Nachdem Ihre Hardware zur Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> vorbereitet wurde, wie unter <xref linkend="part.prep"/> beschrieben, und die Verbindung mit dem Installationssystem aufgebaut wurde, wird die Schnittstelle des <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Systemassistenten YaST angezeigt. YaST führt Sie dann durch den gesamten Installationsvorgang.
   </para>

   

   <para>
    Während der Installation analysiert YaST sowohl die aktuellen Systemeinstellungen als auch die Hardware-Komponenten. Auf der Grundlage dieser Analyse wird Ihr System mit einer Basiskonfiguration mit Netzwerkfunktionen eingerichtet (sofern das System über DHCP konfiguriert werden konnte). Zur weiteren Abstimmung des Systems nach erfolgter Installation starten Sie YaST auf dem installierten System.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.method">
  <title>Wahl der Installationsmethode</title>

  <para>
   Ermitteln Sie nach Auswahl des Installationsmediums diejenige geeignete Installationsmethode und Bootoption, die Ihren Anforderungen am besten entspricht:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.source.cd">
    <term>Installation von den <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Medien (DVD, USB)</term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie diese Option, wenn Sie eine eigenständige Installation durchführen und sich nicht auf ein Netzwerk verlassen möchten, das Ihnen die Installationsdaten oder die Infrastruktur zum Booten zur Verfügung stellt. Die Installation wird genau wie unter <xref linkend="sec.i.yast2.steps"/> beschrieben durchgeführt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
   <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.source.net">
    <term>Installation von einem Netzwerkserver</term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie diese Option, wenn in Ihrem Netzwerk ein Installationsserver verfügbar ist, bzw. wenn Sie einen externen Server als Quelle für Ihre Installationsdaten verwenden möchten. Diese Einrichtung kann zum Booten von physischen Medien (Flash-Laufwerk, CD/DVD oder Festplatte) konfiguriert werden oder zum Booten im Netzwerk mithilfe von PXE/BOOTP. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.startup"/>.
     </para>
     <para>
      Das Installationsprogramm konfiguriert die Netzwerkverbindung mit DHCP und ruft den Speicherort der Netzwerk-Installationsquelle vom OpenSLP-Server ab. Falls DHCP nicht verfügbar ist, wählen Sie <menuchoice><guimenu>F4 Quelle</guimenu> <guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu> <guimenu>Manuell</guimenu></menuchoice>, und geben Sie die Netzwerkdaten ein. Auf einem EFI-System bearbeiten Sie die Netzwerk-Bootparameter gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <formalpara>
      <title>Installation von einem SLP-Server</title>
      <para>
       Wenn Ihre Netzwerk-Einrichtung OpenSLP unterstützt und Ihre Netzwerk-Installationsquelle so konfiguriert wurde, dass sie sich selbst über SLP ankündigt<phrase os="sles;sled"> (beschrieben in <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>)</phrase>), booten Sie das System, drücken Sie im Bootbildschirm die Taste <keycap>F4</keycap> und wählen Sie im Menü <guimenu>SLP</guimenu> aus. Auf einem EFI-System stellen Sie den Parameter <literal>install</literal> auf <literal>install=slp:/</literal> ein (siehe <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>).
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Installieren von einer Netzwerkquelle ohne SLP</title>
      <para>
       Wenn Ihre Netzwerk-Einrichtung OpenSLP zum Abrufen von Netzwerk-Installationsquellen nicht unterstützt, booten Sie das System, drücken Sie im Boot-Fenster <keycap>F4</keycap>, wählen Sie das gewünschte Netzwerk-Protokoll (NFS, HTTP, FTP oder SMB/CIFS) aus, und geben Sie die Serveradresse und den Pfad der Installationsmedien an. Auf einem EFI-System bearbeiten Sie den Bootparameter <literal>install=</literal> gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.startup">
  <title>Systemstart für die Installation</title>

  <para>
   Das Verfahren zum Starten des Systems ist abhängig von der jeweiligen Architektur; ein PC (AMD64/Intel 64) wird beispielsweise anders gestartet als ein Mainframe. Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> als VM-Gast (VM Guest) auf einem KVM- oder Xen-Hypervisor installieren, befolgen Sie die Anweisungen für die AMD64-/Intel 64-Architektur.
  </para>





  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.390" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM z Systems: Systemstart</title>
   <para>
    Bei IBM z Systems-Plattformen wird das System wie in <xref linkend="sec.prep.ipling"/> beschrieben gebootet (IPL, Initial Program Load). Bei diesen Systemen zeigt <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> keinen Startbildschirm an. Laden Sie während des Installationsvorgangs den Kernel, initrd und parmfile manuell. YaST beginnt mit seinem Installationsbildschirm, sobald über VNC, X oder SSH eine Verbindung zum Installationssystem aufgebaut wurde. Da kein Startbildschirm vorhanden ist, können Kernel- oder Boot-Parameter nicht am Bildschirm eingegeben werden. Sie müssen stattdessen in einer Parameterdatei (parmfile) angegeben werden (siehe <xref linkend="sec.appdendix.parm"/>).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.x86_64" arch="x86_64">
   <title>PC (AMD64/Intel 64/ARM AArch64): Systemstart</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt verschiedene Bootoptionen, aus denen Sie je nach verfügbarer Hardware und dem bevorzugten Installationsszenario wählen können. Booten von den <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Medien ist die einfachste Option. Spezielle Anforderungen erfordern möglicherweise jedoch auch eine spezielle Einrichtung:
   </para>
   <table xml:id="tab.boot.opt">
    <title>Bootoptionen</title>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Bootoption
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Beschreibung
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>
        <para>
         DVD 
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Dies ist die einfachste Bootoption. Diese Option kann benutzt werden, wenn das System über ein lokales DVD-ROM-Laufwerk verfügt, das von Linux unterstützt wird.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Flash-Laufwerke (USB-Massenspeichergerät)
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Wenn Ihr Rechner nicht mit einem optischen Laufwerk ausgestattet ist, können Sie das Installations-Image auch von einem Flash-Laufwerk booten. Zum Erstellen eines bootfähigen Flash-Laufwerks kopieren Sie das ISO-Image von der DVD oder der Mini-CD mit dem Kommando <command>dd</command> auf das Gerät (das Flash-Laufwerk darf nicht eingehängt sein und alle Daten auf dem Gerät werden gelöscht):
        </para>
<screen>dd if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
        <important>
         <title>Kompatibilität</title>
         <para>
          Beachten Sie, dass das Booten von einem USB-Massenspeichergerät auf UEFI-Rechnern und in der POWER-Architektur <emphasis>nicht</emphasis> unterstützt wird.
         </para>
        </important>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         PXE oder BOOTP
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Booten über das Netzwerk muss vom BIOS oder der Firmware des Systems unterstützt werden und ein Boot-Server muss im Netzwerk verfügbar sein. Diese Aufgabe kann auch von einem anderen <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-System übernommen werden. <phrase os="sles;sled">Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.</phrase>
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>
        <para>
         Festplatte
        </para>
       </entry>
       <entry>
        <para>
         Die <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installation kann auch von der Festplatte gestartet werden. Kopieren Sie hierzu den Kernel (<systemitem>linux</systemitem>) und das Installationssystem (<systemitem>initrd</systemitem>) aus dem Verzeichnis <filename>/boot/<replaceable>architecture</replaceable>/</filename> der Installationsmedien auf die Festplatte, und fügen Sie dem vorhandenen Bootloader einer früheren <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installation den entsprechenden Eintrag hinzu.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
   <tip>
    <title>Booten von DVD auf UEFI-Rechnern</title>
    <para>
     DVD1 kann als Bootmedium für Computer mit UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) verwendet werden. Spezifische Informationen finden Sie in der Dokumentation des Herstellers. Falls der Bootvorgang fehlschlägt, versuchen Sie CSM (Compatibility Support Module) in Ihrer Firmware zu aktivieren.
    </para>
   </tip>
   <note os="sles;sled">
    <title>Installationsmedien für Add-on-Produkte</title>
    <para>
     Medien für Add-on-Produkte (Erweiterungen oder Produkte von Drittanbietern) sind nicht als eigenständige Installationsmedien verwendbar. Diese Medien können wahlweise als zusätzliche Installationsquellen in den Installationsvorgang eingebunden (siehe <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon"/>) oder auf dem laufenden System mit dem YaST-Modul für Add-on-Produkte installiert werden (siehe <xref linkend="cha.add-ons"/>).
    </para>
   </note>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.bootscreen">
    <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</title>
    <para>
     Im Bootbildschirm werden mehrere Optionen für den Installationsvorgang angezeigt. <guimenu>Von Festplatte booten</guimenu> bootet das installierte System. Die Option ist standardmäßig aktiviert, weil die CD häufig im Laufwerk verbleibt. Wählen sie eine der anderen Optionen mit den Pfeiltasten aus und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um das System zu booten. Folgende Optionen sind relevant:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installation</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Der normale Installationsmodus. Alle modernen Hardwarefunktionen sind aktiviert. Sollte die Installation fehlschlagen, finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen.kernel"/> die Bootoptionen, die mögliche problematische Funktionen deaktivieren.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Upgrade</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Führt ein Upgrade des Systems aus. Weitere Informationen finden Sie unter <xref os="sles;sled" linkend="cha.update.sle"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Rettungssystem</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Startet ein minimales Linux-System ohne grafische Bedienoberfläche. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installationsmedium prüfen</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Diese Option is nur verfügbar, wenn Sie von einem Medium aus installieren, das von heruntergeladenen ISOs erstellt wurde. In diesem Fall empfiehlt es sich, die Integrität des Installationsmediums zu überprüfen. Diese Option startet das Installationssystem, bevor die Medien automatisch überprüft werden. Nach erfolgreicher Überprüfung wird die herkömmliche Installationsroutine gestartet. Wenn dabei ein fehlerhaftes Medium gefunden wird, so wird die Installationsroutine abgebrochen.
       </para>
       <warning>
        <title>Fehler bei Medienprüfung</title>
        <para>
         Wenn bei der Medienprüfung Fehler auftreten, bedeutet dies, dass das Medium beschädigt ist. Setzen Sie den Installationsvorgang nicht fort, da die Installation sonst fehlschlagen könnte und die Gefahr eines Datenverlusts besteht. Ersetzen Sie das defekte Medium und starten Sie den Installationsvorgang neu.
        </para>
       </warning>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><guimenu>Memory Test (Speichertest)</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Testet Ihren System-RAM durch wiederholte Lese- und Schreibzyklen. Der Test kann durch erneutes Booten abgebrochen werden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.trouble.install.noboot"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit herkömmlichem BIOS</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot.png" width="75%"/> </imageobject>   
      
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Mit den Funktionstasten, die in der Leiste am unteren Rand des Bildschirms angezeigt werden, können Sie die Sprache, die Bildschirmauflösung oder die Installationsquelle ändern oder zusätzliche Treiber von Ihrem Hardware-Anbieter hinzufügen:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F1</keycap> <guimenu>Hilfe</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Rufen Sie die kontextabhängige Hilfe für das aktive Element des Boot-Bildschirms auf. Verwenden Sie die Pfeiltasten zum Navigieren, <keycap function="enter"/> zur Verfolgung eines Links und <keycap function="escape"/> zum Verlassen des Hilfe-Bildschirms.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F2</keycap> <guimenu>Sprache</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Wählen sie die Anzeigesprache und ein entsprechendes Tastatur-Layout für die Installation aus. Die Standardsprache ist Englisch (US).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F3</keycap> <guimenu>Videomodus</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Wählen Sie verschiedene Modi für die grafische Darstellung während der Installation aus. Bei <guimenu>Standard</guimenu> wird die Bildauflösung automatisch anhand von KMS (Kernel Mode Settings) ermittelt. Falls diese Einstellung auf dem System nicht funktioniert, wählen Sie <guimenu>No KMS</guimenu> (Kein KMS). Geben Sie (optional) das Kommando <literal>vga=ask</literal> in der Boot-Kommandozeile ein, damit Sie aufgefordert werden, die Bildauflösung festzulegen. Wählen Sie <guimenu>Textmodus</guimenu>, wenn die grafische Installation Probleme verursacht.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F4</keycap><guimenu>Quelle</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        In der Regel wird die Installation vom eingelegten Installationsdatenträger ausgeführt. Wählen Sie hier andere Quellen, wie etwa FTP- oder NFS-Server. Wenn die Installation in einem Netzwerk mit einem SLP-Server bereitgestellt wird, wählen Sie mit dieser Option eine auf dem Server verfügbare Installationsquelle. <phrase os="sles;sled">Weitere Informationen zum Einrichten eines Installationsservers mit SLP finden Sie in <xref linkend="cha.deployment.instserver"/>.</phrase>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry xml:id="sec.i.yast2.bootscreen.kernel">
      <term><keycap>F5</keycap> <guimenu>Kernel</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Falls bei der regulären Installation Probleme aufgetreten sind, bietet Ihnen dieses Menü Möglichkeiten zur Deaktivierung einiger potenziell problematischer Funktionen an. Wenn Ihre Hardware ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) nicht unterstützt, wählen Sie <guimenu>Keine ACPI</guimenu> aus, um die Installation ohne Unterstützung durch ACPI durchzuführen. Die Option <guimenu>Keine lokalen APIC</guimenu> deaktiviert die Unterstützung für APIC (Advanced Programmable Interrupt Controllers), was Probleme bei mancher Hardware verursachen könnte. Die Option <guimenu>Sichere Einstellungen</guimenu> bootet das System mit deaktiviertem DMA-Modus (für CD/DVD-ROM-Laufwerke); Energieverwaltungsfunktionen werden ebenfalls deaktiviert.
       </para>
       <para>
        Falls Sie nicht sicher sind, verwenden Sie zunächst probehalber die folgenden Optionen: <guimenu>Installation – ACPI deaktiviert</guimenu> oder <guimenu>Installation – Sichere Einstellungen</guimenu>. Experten können auch die Kommandozeile <guimenu>Bootoptionen</guimenu> verwenden, um Kernel-Parameter einzugeben oder zu ändern.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><keycap>F6</keycap> <guimenu>Treiber</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Drücken Sie diese Taste, um das System darüber zu benachrichtigen, dass Sie eine optionale Treiberaktualisierung für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> verwenden. Mithilfe von <guimenu>Datei</guimenu> oder <guimenu>URL</guimenu> laden Sie die Treiber direkt vor dem Start der Installation. Wenn Sie <guimenu>Ja</guimenu> auswählen, werden Sie aufgefordert, den Datenträger für die Aktualisierung am entsprechenden Punkt im Installationsprozess einzufügen.
       </para>
       <tip os="sles;sled">
        <title>Anfordern von Datenträgern mit Treiberaktualisierungen</title>
        <para>
         Treiberaktualisierungen für SUSE Linux Enterprise finden Sie unter <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Diese Treiber wurden über das SUSE SolidDriver-Programm erstellt.
        </para>
       </tip>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.bootscreen_uefi">
    <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</title>
    <para>
     Der neue Branchenstandard UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) ersetzt und erweitert das herkömmliche BIOS. Die jüngsten UEFI-Implementationen enthalten die <quote>Secure Boot</quote>-Erweiterung, mit der ausschließlich signierte Bootloader ausgeführt werden. So wird das Booten von böswilligem Code verhindert. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.uefi"/>.
    </para>
    <para>
     Der Boot-Manager GRUB 2 zum Booten von Rechnern mit herkömmlichem BIOS bietet keine Unterstützung für UEFI, weshalb GRUB 2 durch GRUB 2 für EFI ersetzt wird. Wenn Secure Boot aktiviert ist, wählt YaST bei der Installation automatisch GRUB 2 für EFI aus. Aus Sicht der Administratoren und Benutzer verhalten sich die beiden Boot-Manager-Implementierungen identisch; im Folgenden werden beide daher als <literal>GRUB 2</literal> bezeichnet.
    </para>
    <tip>
     <title>UEFI und Secure Boot werden standardmäßig unterstützt</title>
     <para>
      Die Installationsroutine von SUSE Linux Enterprise erkennt automatisch, ob der Computer mit UEFI ausgestattet ist. Auch alle Installationsquellen unterstützen Secure Boot. Ist auf einem Dual-Boot-Computer bereits eine EFI-Systempartition vorhanden (beispielsweise aus einer Microsoft Windows 8-Installation), wird sie automatisch erkannt und verwendet. Die Partitionstabellen werden als GPT auf UEFI-Systemen geschrieben.
     </para>
    </tip>
    <warning>
     <title>Verwenden von Nicht-Inbox-Treibern mit Secure Boot</title>
     <para>
      Das Hinzufügen von Nicht-Inbox-Treibern (also Treiber, die nicht in SLE inbegriffen sind) wird bei der Installation mit aktiviertem Secure Boot nicht unterstützt. Der Signierschlüssel für SolidDriver/PLDP gilt standardmäßig nicht als vertrauenswürdig.
     </para>
     <para>
      Zur Behebung dieses Problems müssen Sie entweder die erforderlichen Schlüssel vor der Installation mithilfe von Firmware-/Systemverwaltungswerkzeugen in die Firmware-Datenbank einfügen oder ein bootfähiges ISO-Image verwenden, mit dem die erforderlichen Schlüssel beim ersten Starten in die MOK-Liste eingetragen werden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.uefi.secboot"/>.
     </para>
    </warning>
    <para>
     Im Bootbildschirm werden mehrere Optionen für den Installationsvorgang angezeigt. Ändern Sie die ausgewählte Optionen mit den Pfeiltasten und drücken Sie <keycap function="enter"/>, um das System zu booten. Folgende Optionen sind relevant:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installation</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Der normale Installationsmodus.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Upgrade</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Führt ein Upgrade des Systems aus. <phrase os="sles;sled">Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.update.sle"/>.</phrase>

       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Rettungssystem</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Startet ein minimales Linux-System ohne grafische Bedienoberfläche. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Installationsmedium prüfen</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Diese Option is nur verfügbar, wenn Sie von einem Medium aus installieren, das von heruntergeladenen ISOs erstellt wurde. In diesem Fall empfiehlt es sich, die Integrität des Installationsmediums zu überprüfen. Diese Option startet das Installationssystem, bevor die Medien automatisch überprüft werden. Nach erfolgreicher Überprüfung wird die herkömmliche Installationsroutine gestartet. Wenn dabei ein fehlerhaftes Medium gefunden wird, so wird die Installationsroutine abgebrochen.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <figure>
     <title>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</title>
     <mediaobject>
      <textobject role="description"><phrase>Der Boot-Bildschirm auf Computern mit UEFI</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot_uefi.png" width="75%"/> </imageobject>
      
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     GRUB 2 für EFI auf <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt keinen Bootprompt und keine Funktionstasten zum Hinzufügen von Bootparametern. Standardmäßig wird die Installation in englischer Sprache (amerikanisches Englisch) und den Bootmedien als Installationsquelle gestartet. Zum Konfigurieren des Netzwerks wird eine DHCP-Suche ausgeführt. Sollen diese Standardeinstellungen geändert oder weitere Bootparameter hinzugefügt werden, müssen Sie den entsprechenden Booteintrag bearbeiten. Markieren Sie den Eintrag mit den Pfeiltasten und drücken Sie <keycap>E</keycap>. In der Bildschirmhilfe finden Sie Tipps zur Bearbeitung (beachten Sie bitte, dass die englische Tastaturbelegung gilt). Der Eintrag <guimenu>Installation</guimenu> ist in etwa wie folgt aufgebaut:
    </para>
<screen>setparams 'Installation'

    set gfxpayload=keep
    echo 'Loading kernel ...'
    linuxefi /boot/x86_64/loader/linux splash=slilent
    echo 'Loading initial ramdisk ...'
    initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>
    <para>
     Fügen Sie die Parameter (jeweils durch Leerzeichen getrennt) am Ende der Zeile ein, die mit <literal>linuxefi</literal> beginnt. Zum Booten des bearbeiteten Eintrags drücken Sie <keycap>F10</keycap>. Wenn Sie den Computer über die serielle Konsole bedienen, drücken Sie <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap>0</keycap></keycombo>. Unter <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Linuxrc"/> finden Sie eine vollständige Liste der Parameter. Die wichtigsten Einträge sind:
    </para>
    <table>
     <title>Installationsquellen</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          CD/DVD (Standard)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=cd:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Festplatte
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=hd:/?device=<replaceable>sda/PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SLP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=slp:/</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          FTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=ftp://<replaceable>ftp.example.com/PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          HTTP
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=http://<replaceable>www.example.com/PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          NFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=nfs:/<replaceable>PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          SMB/CIFS
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>install=smb://<replaceable>PFAD_ZUM_ISO_IMAGE</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>Netzwerkkonfiguration</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          DHCP (Standard)
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          netsetup=dhcp
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Eingabeaufforderung für Parameter
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netsetup=hostip,netmask,gateway,nameserver</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          IP-Adresse des Host
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>hostip=192.168.2.100/24</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Netzmaske
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>netmask=255.255.255.0</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Gateway
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>gateway=192.168.5.1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Nameserver
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>nameserver=192.168.1.116</literal>
         </para>
         <para>
          <literal>nameserver=192.168.1.116,192.168.1.118</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Domänensuchpfad
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>domain=example.com</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <table>
     <title>Sonstige</title>
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="30*"/>
      <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="70*"/>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Treiberaktualisierungen: Eingabeaufforderung
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Treiberaktualisierungen: URL
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>dud=ftp://<replaceable>ftp.example.com/PFAD_ZUM_TREIBER</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          <literal>dud=http://<replaceable>www.example.com/PFAD_ZUM_TREIBER</replaceable></literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Installationssprache
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Language=<replaceable>SPRACHE</replaceable></literal>
         </para>
         <para>
          Für <replaceable>Sprache</replaceable> werden unter anderem die folgenden Werte unterstützt: <literal>cs_CZ</literal>, <literal>de_DE</literal>, <literal>es_ES</literal>, <literal>fr_FR</literal>, <literal>ja_JP</literal>, <literal>pt_BR</literal>, <literal>pt_PT</literal>, <literal>ru_RU</literal>, <literal>zh_CN</literal> und <literal>zh_TW</literal>.
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Kernel: Kein ACPI
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>acpi=off</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Kernel: Keine lokalen APIC
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>noapic</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Video: KMS deaktivieren
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>nomodeset</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Video: Installationsprogramm im Textmodus starten
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          <literal>Textmode=1</literal>
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters">
   <title>Bootparameter für erweiterte Einrichtungen</title>
   <para>
    Falls der Zugriff auf einen lokalen SMT- oder <systemitem>supportconfig</systemitem>-Server für die Installation konfiguriert werden soll, können Sie Bootparameter festlegen. Diese Bootparameter werden dann von der Installationsroutine analysiert, und die entsprechenden Services werden eingerichtet. Dies gilt auch für die IPv6-Unterstützung während der Installation.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.smt" os="sles;sled">
    <title>Bereitstellen von Daten für den Zugriff auf einen SMT-Server</title>
    <para>
     Standardmäßig werden Aktualisierungen für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> durch das SUSE Customer Center bereitgestellt. Wenn das Netzwerk einen so genannten SMT-Server als lokale Aktualisierungsquelle bereitstellt, müssen Sie dem Client die Server-URL mitteilen. Client und Server kommunizieren ausschließlich über das HTTPS-Protokoll. Daher müssen Sie auch einen Pfad zum Serverzertifikat eingeben, wenn das Zertifikat nicht von einer Zertifizierungsstelle stammt.
    </para>
    <note>
     <title>Nur nicht interaktive Installation</title>
     <para>
      Die Angabe von Parametern für den Zugriff auf einen SMT-Server ist nur für nicht interaktive Installationen erforderlich. Während einer interaktiven Installation können die Daten während der Installation angegeben werden (weitere Details finden Sie unter<xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/>).
     </para>
    </note>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>regurl</term>
      <listitem>
       <para>
        URL des SMT-Servers. Für diese URL gilt das feste Format <literal>https://<replaceable>FQN</replaceable>/center/regsvc/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> muss der vollständig qualifizierte Hostname des SMT-Servers sein. Beispiel:
       </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>regcert</term>
      <listitem>
       <para>
        Standort des SMT-Serverzertifikats. Geben Sie eine der folgenden Optionen an:
       </para>
       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term>URL</term>
         <listitem>
          <para>
           Remotestandort (HTTP, HTTPS oder FTP), von dem das Zertifikat heruntergeladen werden kann. Beispiel:
          </para>
<screen>regcert=http://smt.example.com/smt-ca.crt</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Lokaler Pfad</term>
         <listitem>
          <para>
           Absoluter Pfad zum Zertifikat auf dem lokalen Rechner. Beispiel:
          </para>
<screen>regcert=/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Interaktiv</term>
         <listitem>
          <para>
           Verwenden Sie <literal>ask</literal> während der Installation zum Öffnen eines Popup-Menüs, in dem Sie den Pfad zum Zertifikat angeben können. Verwenden Sie diese Option nicht bei AutoYaST. Beispiel
          </para>
<screen>regcert=ask</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
         <term>Zertifikatsinstallation deaktivieren</term>
         <listitem>
          <para>
           Verwenden Sie <literal>fertig</literal>, wenn das Zertifikat durch ein Add-on-Produkt installiert wird, oder wenn Sie ein Zertifikat verwenden, das durch eine offizielle Zertifizierungsstelle ausgestellt wurde. Beispiel:
          </para>
<screen>regcert=done</screen>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
    <warning>
     <title>Achten Sie auf Eingabefehler</title>
     <para>
      Achten Sie darauf, dass Sie richtige Werte eingeben. Wenn <literal>regurl</literal> nicht richtig angegeben wurde, schlägt die Registrierung der Aktualisierungsquelle fehl. Wenn ein falscher Wert für regcert eingegeben wurde, werden Sie zum Eingeben eines lokalen Pfads zum Zertifikat aufgefordert.
     </para>
     <para>
      Wenn regcert nicht festgelegt ist, wird <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/smt.crt</literal> verwendet, wobei <literal>FQN</literal> der Name des SMT-Servers ist.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.supportconfigurl" os="sles;sled">
    <title>Konfigurieren eines alternativen Datenservers für <systemitem>supportconfig</systemitem></title>
    <para>
     Die von supportconfig (weitere Informationen unter <xref linkend="cha.adm.support"/>) gesammelten Daten werden standardmäßig an das SUSE Customer Center gesendet. Es ist auch möglich, einen lokalen Server zum Erfassen dieser Daten einzurichten. Wenn ein solcher Server in Ihrem Netzwerk verfügbar ist, müssen Sie die URL des Servers am Client festlegen. Diese Daten müssen beim Bootprompt eingegeben werden.
    </para>
    <formalpara>
     <title><literal>supporturl</literal></title>
     <para>
      URL des Servers. Die URL hat das Format <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/<replaceable>Pfad</replaceable>/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> muss der vollständig qualifizierte Hostname des Servers sein, <replaceable>Pfad</replaceable> muss durch den Speicherort auf dem Server ersetzt werden. Beispiel:
     </para>
    </formalpara>
<screen>supporturl=http://support.example.com/supportconfig/data/</screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.ipv6">
    <title>Verwenden von IPv6 während der Installation</title>
    <para>
     Standardmäßig können Sie Ihrem Computer nur IPv4-Netzwerkadressen zuweisen. Zum Aktivieren von IPv6 während der Installation geben Sie einen der folgenden Parameter am Bootprompt ein:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>IPv4 und IPv6 akzeptieren</term>
      <listitem>
<screen>ipv6=1</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Nur IPv6 akzeptieren</term>
      <listitem>
<screen>ipv6only=1</screen>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast2.start.parameters.proxy">
    <title>Verwenden eines Proxys während der Installation</title>
    <para>
     In Netzwerken, in denen der Zugriff auf Remote-Websites über einen Proxyserver erzwungen wird, ist die Registrierung während der Installation nur dann möglich, wenn Sie einen Proxyserver konfigurieren.
    </para>
    <para>
     Zur Verwendung eines Proxys während der Installation drücken Sie <keycap>F4</keycap> im Bootbildschirm und legen Sie die erforderlichen Parameter im Dialogfeld <guimenu>HTTP-Proxy</guimenu> fest. Alternativ geben Sie den Kernel-Parameter <literal>proxy</literal> am Bootprompt ein:
    </para>
<screen>l&gt;proxy=http://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></screen>
    <para>
     Die Angabe von <replaceable>USER</replaceable> (Benutzer) und <replaceable>PASSWORD</replaceable> (Passwort) ist optional; falls der Server den anonymen Zugriff zulässt, reichen die folgenden Daten aus: <literal>http://proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></literal>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.i.yast.start.parameters.selinux">
    <title>Aktivieren der SELinux-Unterstützung</title>
    <para>
     Wenn Sie SELinux beim Starten der Installation aktivieren, können Sie SELinux direkt nach Abschluss der Installation konfigurieren, ohne den Computer neu starten zu müssen. Die folgenden Parameter stehen zur Verfügung:
    </para>
<screen>security=selinux selinux=1</screen>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.steps">
  <title>Installationsschritte</title>

  <para>
   Im Folgenden wird die interaktive Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> schrittweise erläutert. <phrase os="sles;osues">Eine Beschreibung dazu, wie nicht interaktive, automatische Installationen ausgeführt werden, finden Sie in <xref linkend="book.autoyast"/>. </phrase> 
  </para>

  <para>
   Nach dem Starten der Installation lädt und konfiguriert <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> zur Durchführung des Installationsvorgangs eine Minimalversion des Linux-Systems. Zur Anzeige der Boot-Meldungen und Copyright-Hinweise während dieses Vorgangs, drücken Sie auf <keycap function="escape"/>. Nach Beenden dieses Vorgangs startet das YaST-Installationsprogramm und zeigt das grafische Installationsprogramm an.
  </para>

  <tip>
   <title>Installation ohne Maus</title>
   <para>
    Wenn das Installationsprogramm Ihre Maus nicht korrekt erkennt, verwenden Sie <keycap function="tab"/> zur Navigation, die Pfeiltasten zum Blättern und die <keycap function="enter"/>, um eine Auswahl zu bestätigen. Verschiedene Schaltflächen oder Auswahlfelder enthalten einen Buchstaben mit Unterstreichung. Mit <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>Buchstabe</keycap></keycombo> können Sie eine Schaltfläche oder Auswahl direkt auswählen und müssen nicht mit <keycap function="tab"/> zu der Schaltfläche oder Auswahl wechseln.
   </para>
  </tip>

  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.welcome" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.network" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem arch="zseries" os="sles">
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.s390.part" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.addon" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>

     <xref linkend="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.timezone" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   
   
   
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.user.root" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.proposal" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>

    <para>
     <xref linkend="sec.i.yast2.perform" xrefstyle="HeadingOnPage"/>
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.welcome">
  <title>Sprache, Tastatur und Lizenzvereinbarung</title>

  <para>
   Wählen Sie bei der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> zunächst die gewünschte Sprache aus. Wenn Sie die Sprache ändern, wird automatisch ein entsprechendes Tastaturlayout gewählt. Setzen Sie diesen Vorschlag außer Kraft, indem Sie im Dropdown-Feld ein anderes Tastaturlayout wählen. Die dort ausgewählte Sprache wird darüber hinaus zur Bestimmung der Zeitzone für die Systemuhr verwendet. Diese Einstellung kann später im installierten System geändert werden (siehe <xref linkend="cha.y2.lang"/>).
  </para>

  <para>
   Lesen Sie sich die unter der Sprache und der Tastaturauswahl angezeigte Lizenzvereinbarung sorgfältig durch. Verwenden Sie <guimenu>Übersetzung der Lizenz</guimenu>, um auf Übersetzungen zuzugreifen. <phrase os="sles;sled">Wenn Sie mit den Bedingungen einverstanden sind, markieren Sie <guimenu>Ich akzeptiere die Lizenzbedingungen</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um mit der Installation fortzufahren. Wenn Sie der Lizenzvereinbarung nicht zustimmen, können Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nicht installieren; klicken Sie auf <guimenu>Abbrechen</guimenu>, um die Installation zu beenden.</phrase>
  </para>

  <figure>
   <title>Sprache, Tastatur und Lizenzvereinbarung</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Sprache, Tastatur und Lizenzvereinbarung</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_welcome.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.s390.part" arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM z Systems: Datenträgeraktivierung</title>

  <para>
   Bei der Installation auf Plattformen mit IBM z Systems folgt auf das Dialogfeld für die Sprachauswahl ein Dialogfeld zur Konfiguration der angeschlossenen Festplatten. Wählen Sie DASD, per Fiber-Channel angeschlossene SCSI-Platten (ZFCP) oder iSCSI für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Die Schaltflächen für die DASD- und die zFCP-Konfiguration sind nur dann verfügbar, wenn die entsprechenden Geräte angeschlossen sind. Anweisungen zur Konfiguration von iSCSI-Festplatten finden Sie unter <xref linkend="cha.iscsi"/>.
  </para>

  <para>
   In diesem Bildschirm können Sie außerdem die <guimenu>Netzwerkkonfiguration ändern</guimenu>; öffnen Sie hierzu das Dialogfeld <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu>. Wählen Sie die gewünschte Netzwerkschnittstelle in der Liste aus, und klicken Sie zum Bearbeiten der Einstellungen auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Konfigurieren Sie DNS und Routing auf den Karteireitern. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <xref linkend="sec.basicnet.yast"/>.
  </para>

  <remark condition="clarity">
   2014-06-05 - fs: Screenshot needs to be replaced by a version showing all 4
   options.
  </remark>

  <figure>
   <title>Datenträgeraktivierung</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Datenträgeraktivierung</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_zseries_disk_activation.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>



  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.s390.part.dasd">
   <title>Konfigurieren von DASD-Datenträgern</title>
   <para>
    Nach der Auswahl von <guimenu>Configure DASD Disks</guimenu> (Konfigurieren von DASD-Datenträgern) werden alle verfügbaren DASD-Festplatten in einer Übersicht angezeigt. Um ein klareres Bild der verfügbaren Geräte zu erhalten, geben Sie einen Bereich für die anzuzeigenden Kanäle in das Textfeld über der Liste ein. Um die Liste nach einem solchen Bereich zu filtern, wählen Sie <guimenu>Filtern</guimenu>. 
   </para>
   <figure xml:id="fig.s390_yast2.i_y2_sel_dasd">
    <title>IBM z Systems: Auswählen eines DASD-Datenträgers</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>IBM z Systems: Auswählen eines DASD-Datenträgers</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata width="70%" fileref="s390_i_y2_sel_dasd.png"/> </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Wählen Sie in der Liste die für die Installation zu verwendenden DASD-Datenträger aus. Mit <guimenu>Alle auswählen</guimenu> können Sie alle angezeigten DASD-Datenträger gleichzeitig auswählen. Aktivieren Sie die ausgewählten DASD-Datenträger, und stellen Sie sie bereit, indem Sie <menuchoice> <guimenu>Aktion ausführen</guimenu> <guimenu>Aktivieren</guimenu> </menuchoice> wählen. Zum Formatieren der DASD-Datenträger wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Aktion ausführen</guimenu> <guimenu>Formatieren</guimenu> </menuchoice>. Alternativ verwenden Sie später den YaST-Partitionierer (siehe <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.s390.part.zfcp">
   <title>Konfigurieren von zFCP-Platten</title>
   <para>
    Wenn Sie ZFCP-Platten für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server<guimenu/> verwenden möchten, wählen Sie im Auswahldialogfeld die Option </phrase>ZFCP-Platten konfigurieren</phrase>. Dadurch wird ein Dialogfeld mit einer Liste der ZFCP-Platten geöffnet, die auf dem System verfügbar sind. Wählen Sie in diesem Dialogfeld <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um ein weiteres Dialogfeld zu öffnen, in dem Sie die zFCP-Parameter eingeben können.
   </para>
   <para>
    Um eine ZFCP-Platte für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server<guimenu/> verfügbar zu machen, wählen Sie eine verfügbare </phrase>Kanalnummer</phrase> im Dropdown-Feld aus. Aus den Rückgabelisten <guimenu>WWPNs abrufen</guimenu> (World Wide Port Number) und <guimenu>LUNs abrufen</guimenu> (Logical Unit Number) können Sie die verfügbaren WWPNs und FCP-LUNs auswählen. Schließen Sie dann das ZFCP-Dialogfeld mit <guimenu>Weiter</guimenu> und das Dialogfeld zur allgemeinen Festplattenkonfiguration mit <guimenu>Beenden</guimenu>, um mit der Konfiguration fortzufahren.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.network">
  <title>Netzwerkeinstellungen</title>

  <para>
   Nach dem Booten in die Installation wird die Installationsroutine eingerichtet. Während dieser Einrichtung wird versucht, mindestens eine Netzwerkschnittstelle zu DHCP zu konfigurieren. Falls dies nicht möglich ist, wird das Dialogfeld <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> geöffnet. Wählen Sie die gewünschte Netzwerkschnittstelle in der Liste aus, und klicken Sie zum Bearbeiten der Einstellungen auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Konfigurieren Sie DNS und Routing auf den Karteireitern. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <xref linkend="sec.basicnet.yast"/>. <phrase os="sles" arch="zseries">Auf IBM z Systems wird dieses Dialogfeld nicht automatisch geöffnet. Im Schritt <guimenu>Datenträgeraktivierung</guimenu> können Sie darauf zugreifen.</phrase>
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Wenn DHCP bei der Installationseinrichtung ordnungsgemäß konfiguriert wurde, erreichen Sie dieses Dialogfeld auch über <guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu> im Schritt <guimenu>Registrierung beim SUSE Customer Center</guimenu>. Hier können Sie die automatischen Einstellungen ändern.
  </para>

  <figure>
   <title>Netzwerkeinstellungen</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Netzwerkeinstellungen</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_network.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Zugriff auf Netzwerkspeicher oder lokales RAID</title>
   <para>
    Falls Sie während der Installation auf ein SAN oder ein lokales RAID zugreifen müssen, können Sie hierfür den Kommandozeilen-Client libstorage verwenden:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Drücken Sie <keycombo><keycap function="control"/> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap></keycombo>, um zu einer Konsole umzuschalten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Führen Sie <command>extend libstoragemgmt</command> aus, um die libstoragemgmt-Erweiterung zu installieren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sie können jetzt auf das Kommando <command>lsmcli</command> zugreifen. Falls Sie weitere Informationen aufrufen möchten, führen Sie <command>lsmcli --help</command> aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um zum Installationsprogramm zurückzukehren, müssen Sie <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap>F7</keycap></keycombo> drücken.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Unterstützt werden Netapp Ontap, alle SMI-S-kompatiblen SAN-Provider und LSI MegaRAID.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.conf.manual.cc" os="sles;sled">
  <title>Registrierung beim SUSE Customer Center</title>

  <para>
   Um technischen Support und Produktaktualisierungen zu erhalten, müssen Sie Ihr Produkt beim SUSE Customer Center registrieren und aktivieren. Durch die Registrierung von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> erhalten Sie nun sofortigen Zugriff auf das Aktualisierungs-Repository. Damit können Sie das System mit den aktuellen Aktualisierungen und Patches installieren. Wenn Sie offline arbeiten oder diesen Schritt überspringen möchten, wählen Sie <guimenu>Registrierung überspringen</guimenu>. Sie können das System jederzeit nachträglich über das installierte System registrieren.
  </para>

  <note>
   <title>Netzwerkkonfiguration</title>
   <para>
    Nach dem Booten in die Installation wird die Installationsroutine eingerichtet. Während dieser Einrichtung wird versucht, alle Netzwerkschnittstellen zu DHCP zu konfigurieren. Falls DHCP nicht verfügbar ist oder wenn Sie die Netzwerkkonfiguration bearbeiten möchten, klicken Sie oben rechts im Bildschirm für die <guimenu>Registrierung beim SUSE Customer Center</guimenu> auf <guimenu>Netzwerkkonfiguration</guimenu>. Das YaST-Modul <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> wird geöffnet. Weitere Informationen finden Sie im <xref linkend="sec.basicnet.yast"/>.
   </para>
  </note>

  <figure os="sles">
   <title>Registrierung beim SUSE Customer Center</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Registrierung beim SUSE Customer Center</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_scc_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <para>
   Zum Registrieren des Systems geben Sie die <guimenu>E-Mail</guimenu>-Adresse für das SUSE-Konto ein, mit dem Sie oder Ihr Unternehmen die Abonnements verwalten. Falls Sie noch kein SUSE-Konto besitzen, wechseln Sie zur SUSE Customer Center-Startseite (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>), und erstellen Sie dort ein Konto.
  </para>

  <para>
   Geben Sie den <guimenu>Registrierungscode</guimenu> ein, den Sie zusammen mit Ihrem Exemplar von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> erhalten haben. YaST kann außerdem Registrierungscodes von einem USB-Speichergerät wie einem Flash-Laufwerk lesen. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc.usb"/>.
  </para>

  <para>
   Starten Sie die Registrierung mit <guimenu>Weiter</guimenu>. Wenn mehrere lokale Registrierungsserver im Netzwerk verfügbar sind, können Sie einen davon aus einer Liste auswählen. Standardmäßig ist <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> im SUSE Customer Center registriert. Wenn Ihr lokaler Registrierungsserver nicht automatisch erkannt wurde, wählen Sie <guimenu>Abbrechen</guimenu> und anschließend <guimenu>System über lokalen SMT-Server registrieren</guimenu> aus. Geben Sie dann die URL des Servers ein. Starten Sie durch erneute Auswahl von <guimenu>Weiter</guimenu> die Registrierung neu.
  </para>

  <para>
   Während der Registrierung werden die Online-Aktualisierungs-Repositorys zu Ihrer Installationseinrichtung hinzugefügt. Abschließend können Sie angeben, ob die verfügbaren aktuellen Paketversionen über die Aktualisierungs-Repositorys installiert werden sollen. Damit wird sichergestellt, dass <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mit den aktuellen Sicherheitsaktualisierungen installiert wird. Mit <guimenu>Nein</guimenu> werden alle Pakete von den Installationsmedien installiert. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
  </para>

  <para>
   Wenn das System während der Installation erfolgreich registriert wurde, deaktiviert YaST Repositorys in lokalen Installationsmedien wie CDs/DVDs oder Flash-Laufwerken, sobald die Installation abgeschlossen ist. Dadurch werden Probleme durch nicht mehr verfügbare Installationsquellen vermieden und es wird sichergestellt, dass Sie stets die neuesten Aktualisierungen aus den Online-Repositorys erhalten.
  </para>

  <tip>
   <title>Versionshinweise</title>
   <para>
    Von diesem Zeitpunkt an können die Versionshinweise von jedem Bildschirm im Installationsvorgang aus mit der Option <guimenu>Versionshinweise</guimenu> abgerufen werden.
   </para>
  </tip>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.conf.manual.cc.usb">
   <title>Laden der Registrierungscodes aus einem USB-Speicher</title>
   <para>
    Zur Vereinfachung der Registrierung können Sie Ihre Registrierungscodes auch auf einem USB-Speichergerät, beispielsweise auf einem Flash-Laufwerk, speichern. YaST füllt das entsprechende Textfeld automatisch aus. Dies ist vor allem dann hilfreich, wenn Sie die Installation testen oder viele Systeme bzw. Erweiterungen registrieren müssen.
   </para>
   <note>
    <title>Einschränkungen</title>
    <para>
     Zurzeit werden Flash-Laufwerke nicht bei der Registrierung eines aktiven Systems, sondern nur während der Installation oder des Upgrades gescannt.
    </para>
   </note>
   <para>
    Erstellen Sie eine Datei mit dem Namen <filename>regcodes.txt</filename> oder <filename>regcodes.xml</filename> auf dem USB-Datenträger. Sind beide vorhanden, hat die XML-Datei Vorrang.
   </para>
   <para>
    Identifizieren Sie in dieser Datei das Produkt mit dem Namen, der über <command>zypper search --type product</command> ermittelt wurde, und weisen Sie ihm wie folgt einen Registrierungscode zu:
   </para>
   <example xml:id="ex.i.yast2.conf.manual.cc.usb.txt">
    <title><filename>regcodes.txt</filename></title>
<screen>
SLES    cc36aae1
SLED    309105d4

sle-we  5eedd26a
sle-live-patching 8c541494</screen>
   </example>
   <example xml:id="ex.i.yast2.conf.manual.cc.usb.xml">
    <title><filename>regcodes.xml</filename></title>
<screen language="xml">
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;profile xmlns="http://www.suse.com/1.0/yast2ns"
 xmlns:config="http://www.suse.com/1.0/configns"&gt;
  &lt;suse_register&gt;
    &lt;addons config:type="list"&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;SLES&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;cc36aae1&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;SLED&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;309105d4&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;sle-we&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;5eedd26a&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
      &lt;addon&gt;
        &lt;name&gt;sle-live-patching&lt;/name&gt;
        &lt;reg_code&gt;8c541494&lt;/reg_code&gt;
      &lt;/addon&gt;
    &lt;/addons&gt;
  &lt;/suse_register&gt;
&lt;/profile&gt;</screen>
   </example>
   <para>
    Hinweis: Bei <literal>SLES</literal> und <literal>SLED</literal> handelt es sich zwar nicht um Erweiterungen, wenn sie jedoch als Add-on-Produkte aufgelistet werden, können mehrere Basisprodukt-Registrierungscodes in einer einzelnen Datei kombiniert werden. <phrase os="sles">Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="CreateProfile.Register.Extension"/>.</phrase>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.inst_mode.addon" os="sles;sled">
  <title>Auswahl der Erweiterungen</title>

  <para>
   Wenn Sie das System im vorangegangenen Schritt ordnungsgemäß registriert haben, wird eine Liste der verfügbaren Module und Erweiterungen für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> angezeigt. Andernfalls wird dieser Konfigurationsschritt übersprungen. Sie können Module und Erweiterungen auch über das installierte System hinzufügen (siehe <xref linkend="cha.add-ons"/>).
  </para>

  <para>
   Die Liste enthält kostenlose Module für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (beispielsweise das SUSE Linux Enterprise-SDK) sowie Erweiterungen, für die ein kostenpflichtiger Registrierungsschlüssel erforderlich ist. Wenn Sie auf einen Eintrag klicken, wird eine Beschreibung angezeigt. Wählen Sie ein Modul oder eine Erweiterung zur Installation aus; aktivieren Sie hierzu das zugehörige Kontrollkästchen. Damit wird das entsprechende Repository vom SUSE Customer Center-Server in Ihre Installation eingefügt; es sind keine weiteren Installationsquellen notwendig. Darüber hinaus wird das Installationsschema für das Modul oder die Erweiterung in die Standardinstallation aufgenommen, so dass die Installation automatisch erfolgt.
  </para>

  <para>
   Die Anzahl der verfügbaren Erweiterungen und Module ist abhängig vom Registrierungsserver. Auf einem lokalen Registrierungsserver werden unter Umständen nur Aktualisierungs-Repositorys angeboten, keine sonstigen Erweiterungen.
  </para>

  <tip xml:id="ann.i.yast2.inst_mode.add-on.modules">
   <title>Module</title>
   <para>

    Module sind vollständig unterstützte Bestandteile von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, die allerdings einen anderen Lebenszyklus aufweisen. Die Module besitzen einen klar definierten Umfang und werden ausschließlich über einen Online-Kanal bereitgestellt. Diese Kanäle können Sie nur dann abonnieren, wenn Sie sich beim SUSE Customer Center registriert haben.
   </para>
  </tip>

  <tip>
   <title>SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
   <para>
    Ab SUSE Linux Enterprise 12 ist SUSE Linux Enterprise Desktop nicht mehr nur als eigenständiges Produkt erhältlich, sondern auch als Arbeitsplatzrechnererweiterung für SUSE Linux Enterprise Server. Wenn Sie sich beim SUSE Customer Center registrieren, können Sie die <literal>SUSE Linux Enterprise-Arbeitsplatzrechnererweiterung</literal> zum Installieren auswählen. Für die Installation benötigen Sie hierbei einen gültigen Registrierungsschlüssel.
   </para>
  </tip>

  <figure os="sles">
   <title>Auswahl der Erweiterungen</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Auswahl der Erweiterungen</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="install_extensions_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  

  <para>
   Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Das Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkt</guimenu> wird geöffnet. Geben Sie hier die Quelle für zusätzliche Add-on-Produkte an, die auf dem Registrierungsserver nicht verfügbar sind.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie keine Add-ons installieren möchten, fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Ansonsten aktivieren Sie die Option <guimenu>Ich möchte ein zusätzliches Add-on-Produkt installieren</guimenu>. Geben Sie den Medientyp an (CD, DVD, Festplatte, USB-Massenspeicher, ein lokales Verzeichnis oder ein lokales ISO-Image). Falls der Netzwerkzugriff konfiguriert ist, können Sie außerdem aus Fernquellen auswählen (z. B. HTTP, SLP oder FTP). Alternativ können Sie direkt eine URL angeben. Aktivieren Sie <guimenu>Dateien mit Repositorybeschreibung herunterladen</guimenu>, um die Dateien, die das Repository beschreiben, sofort herunterzuladen. Wenn diese Option nicht aktiviert ist, werden die Dateien beim Starten der Installation heruntergeladen. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort und legen Sie eine CD oder DVD ein, falls erforderlich.
  </para>

  <para>
   Je nach Inhalt des Add-on-Produkts kann es erforderlich sein, weitere Lizenzvereinbarungen zu akzeptieren. Wenn Sie sich für ein Add-on-Produkt entschieden haben, für das Sie einen Registrierungsschlüssel benötigen, werden Sie auf der Seite <guimenu>Registrierungscode für Erweiterungen und Module</guimenu> aufgefordert, diesen Schlüssel einzugeben. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
  </para>

  <figure>
   <title>Add-on-Produkt</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Add-on-Produkt</phrase></textobject><imageobject role="fo"><imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/></imageobject><imageobject role="html"><imagedata fileref="install_addon.png" width="75%"/></imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Fehler <quote>Kein Registrierungsschlüssel</quote></title>
   <para>
    Wenn Sie im Dialogfeld <guimenu>Extension Selection</guimenu> (Erweiterungsauswahl) ein Produkt ausgewählt haben, für das Sie keinen gültigen Registrierungsschlüssel besitzen, klicken Sie wiederholt auf <guimenu>Zurück</guimenu>, bis Sie wieder zum Dialogfeld <guimenu>Extension Selection</guimenu> (Erweiterungsauswahl) gelangen. Heben Sie die Auswahl des Moduls oder der Erweiterung auf und fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Module oder Erweiterungen können auch jederzeit über das laufende System installiert werden (siehe <xref linkend="cha.add-ons"/>).
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.conf.manual.role" os="sles">
  <title>Systemrolle</title>

  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> unterstützt viele verschiedene Funktionen. Zur Vereinfachung der Installation bietet YaST vordefinierte Anwendungsfälle, die das zu installierende System anpassen, damit es genau auf das ausgewählte Szenario zugeschnitten ist. Zurzeit betrifft dies den Paketsatz und das vorgeschlagene Partitionierungsschema.
  </para>

  <para>
   Wählen Sie die <guimenu>Systemrolle</guimenu> aus, die Ihren Anforderungen am besten entspricht:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Standardsystem</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie dieses Szenario, wenn Sie die Installation auf einem „realen“ Rechner oder einem vollständig virtualisierten Gast durchführen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>KVM-Virtualisierungshost</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie dieses Szenario, wenn Sie die Installation auf einem Rechner durchführen, der als KVM-Host dienen soll, welcher andere virtuelle Rechner ausführen kann.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Xen-Virtualisierungshost</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie dieses Szenario, wenn Sie die Installation auf einem Rechner durchführen, der als Xen-Host dienen soll, welcher andere virtuelle Rechner ausführen kann.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="install_system_role.png" width="100%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.inst_mode.partitioning">
  <title>Vorgeschlagene Partitionierung</title>

  <para>
   In diesem Schritt definieren Sie eine Partitionseinrichtung für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Das Installationsprogramm erstellt einen Vorschlag für eine der verfügbaren Festplatten, der Folgendes umfasst: eine mit Btrfs formatierte Root-Partition<phrase os="sles"> (mit aktivierten Snapshots)</phrase>, eine Swap-Partition sowie eine mit XFS formatierte Home-Partition. Auf Festplatten mit einer Kapazität von weniger als 25 GB enthält der Vorschlag keine separate Home-Partition. Wenn mindestens eine Auslagerungspartition auf den verfügbaren Festplatten erkannt wurde, werden diese vorhandenen Auslagerungspartitionen verwendet; es werden also keine neuen Auslagerungspartitionen vorgeschlagen. Sie haben nun mehrere Optionen:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Weiter</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>Weiter</guimenu> akzeptieren Sie den Vorschlag ohne Änderungen, und der Installationsvorgang wird fortgesetzt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Einstellungen für Vorschlag bearbeiten</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>Einstellungen für Vorschlag bearbeiten</guimenu> passen Sie den Vorschlag an Ihre Anforderungen an. In dem Pop-up-Dialogfeld können Sie den Vorschlag ändern und <guimenu>LVM-basierter Vorschlag</guimenu> oder <guimenu>Verschlüsselter LVM-basierter Vorschlag</guimenu> auswählen. Sie können außerdem Dateisysteme an die vorgeschlagenen Partitionen anpassen, eine separate Home-Partition erstellen und die Swap-Partition vergrößern (um beispielsweise Suspend to Disk zu ermöglichen). 
     </para>
     <para>
      Wenn als Format für das Root-Dateisystem Btrfs verwendet wird, können Sie hier außerdem Btrfs-Snapshots <phrase os="sles">deaktivieren</phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Partitions-Setup erstellen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mit dieser Option verschieben Sie den oben beschriebenen Vorschlag auf eine andere Festplatte. Wählen Sie die gewünschte Festplatte in der Liste aus. Wenn die ausgewählte Festplatte noch keine Partitionen enthält, wird die gesamte Festplatte für den Vorschlag herangezogen. Ansonsten können Sie festlegen, welche vorhandene(n) Partition(en) verwendet werden sollen. Mit <guimenu>Einstellungen für Vorschlag bearbeiten</guimenu> nehmen Sie die Feinabstimmung vor.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Zum Erstellen einer benutzerdefinierten Partitionseinrichtung wählen Sie <guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>. Das Expertenmodus-Fenster wird geöffnet. Hier wird die aktuelle Partitionseinrichtung für alle Festplatten angezeigt, außerdem der Vorschlag des Installationsprogramms. Sie können die Partitionen <guimenu>hinzufügen</guimenu>, <guimenu>bearbeiten</guimenu>, ihre <guimenu>Größe anpassen</guimenu> oder sie <guimenu>löschen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Darüber hinaus können Sie im Expertenmodus logische Volumes (LVM) erstellen, Software-RAID und Gerätezuordnung (DM) konfigurieren, Partitionen verschlüsseln, NFS-Freigaben einhängen und TMPFS-Volumes verwalten. Mit <guimenu>Btrfs</guimenu> nehmen Sie die Feinabstimmung für die einzelnen Btrfs-Partitionen vor, z. B. die Behandlung von Subvolumes und Snapshots. Weitere Informationen zur benutzerdefinierten Partionierung und zur Konfiguration erweiterter Funktionen finden Sie in <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
     </para>
     <important>
      <title>Btrfs auf einer verschlüsselten Stammpartition</title>
      <para>
       Die standardmäßige Partitionierungseinrichtung schlägt die Stammpartition als Btrfs mit <filename>/boot</filename> als Verzeichnis vor. Wenn die Stammpartition in dieser Einrichtung verschlüsselt sein muss, verwenden Sie den GPT-Partitionstabellentyp anstelle des standardmäßigen MSDOS-Typs. Ansonsten findet der GRUB2-Bootloader nicht genügend Platz für den Loader der zweiten Phase.
      </para>
     </important>
     <warning>
      <title>Benutzerdefinierte Partitionierung auf UEFI-Computern</title>
      <para>
       Für einen UEFI-Computer ist eine EFI-Systempartition <emphasis>erforderlich</emphasis>, die in <filename>/boot/efi</filename> eingehängt werden muss. Diese Partition muss mit dem <literal>FAT</literal>-Dateisystem formatiert werden.
      </para>
      <para>
       Wenn auf dem System bereits eine EFI-Systempartition vorhanden ist (beispielsweise aus einer früheren Windows-Installation), können Sie sie ohne Neuformatierung in <filename>/boot/efi</filename> einhängen.
      </para>
     </warning>
     <warning>
      <title>Benutzerdefinierte Partitionierung und Snapper</title>
      <para os="sles">
       Standardmäßig ist <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> für die Unterstützung von Snapshots eingerichtet, mit denen Sie Rollbacks für Systemänderungen vornehmen können. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> stellt diese Funktion mithilfe von Snapper in Verbindung mit Btrfs bereit. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.snapper"/>.
      </para>
      
      <para>
       Wenn System-Snapshots für Rollbacks angelegt werden sollen, muss der Großteil der Systemverzeichnisse auf einer einzigen Partition eingehängt sein. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.snapper.setup"/>. Dies gilt auch für <filename>/usr</filename> und <filename>/var</filename>. Nur Verzeichnisse, die aus Snapshots ausgeschlossen sind (Liste siehe <xref linkend="snapper.dir-excludes"/>), können sich auf separaten Partitionen befinden. Unter anderem sind dies <filename>/usr/local</filename>, <filename>/var/log</filename> und <filename>/tmp</filename>.
      </para>
      <para>
       Wenn Sie Snapper nicht für System-Rollbacks einplanen, gelten die obigen Beschränkungen für die Partitionierung nicht.
      </para>
     </warning>
     <note os="sles" arch="zseries">
      <title>IBM z Systems mit Minidisks in z/VM</title>
      <para>
       Wenn <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf Minidisks in z/VM installiert ist, die sich auf demselben physischen Datenträger befinden, so ist der Zugriffspfad der Minidisk (/dev/disk/by-id/) nicht eindeutig, da er der ID des physischen Datenträgers entspricht. Wenn sich also zwei oder mehr Minidisks auf demselben physischen Datenträger befinden, haben sie alle dieselbe ID.
      </para>
      <para>
       Um beim Einhängen der Minidisks Probleme zu vermeiden, hängen Sie sie immer <emphasis>nach Pfad</emphasis> oder <emphasis>nach UUID</emphasis> ein.
      </para>
     </note>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <note>
   <title>Unterstützte Software-RAID-Volumes</title>
   <para>
    Die Installation auf vorhandenen Software-RAID-Volumes und das Booten von diesen Volumes wird für DDF-Volumes (Disk Data Format) und IMSM-Volumes (Intel Matrix Storage Manager) unterstützt. IMSM wird auch wie folgt bezeichnet:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Intel Rapid Storage Technology
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Intel Matrix Storage Technology
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Intel Application Accelerator/Intel Application Accelerator RAID Edition
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </note>

  



  <figure>
   <title>Partitionierung</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Partitionierung</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.timezone">
  <title>Uhr und Zeitzone</title>

  <para>
   In diesem Dialogfeld können Sie Ihre Region und Zeitzone wählen. Beide Werte werden entsprechend der Installationssprache festgelegt. Um die festgelegten Werte zu ändern, verwenden Sie entweder die Landkarte oder die Dropdown-Felder für die <guimenu>Region</guimenu> und die <guimenu>Zeitzone</guimenu>. Wenn Sie die Landkarte verwenden, zeigen Sie mit dem Cursor in die ungefähre Richtung Ihrer Region und betätigen Sie die linke Maustaste, um zu zoomen. Wählen Sie nun Ihr Land oder Ihre Region, indem Sie die linke Maustaste betätigen. Betätigen Sie die rechte Maustaste, um zur Weltkarte zurückzukehren.
  </para>

  <para>
   Wählen Sie zum Einrichten der Uhr die Option <guimenu>Rechneruhr eingestellt auf UTC</guimenu>. Wenn auf Ihrem Rechner ein anderes Betriebssystem ausgeführt wird, beispielsweise Microsoft Windows, verwendet IhrSystem höchstwahrscheinlich eher die lokale Zeit. Wenn auf Ihrem Rechner nur Linux ausgeführt wird, stellen Sie die Rechneruhr auf UTC (Universal Time Coordinated) ein. Hiermit wird die Umstellung von der Standardzeit auf die Sommerzeit automatisch durchgeführt.
  </para>

  <important>
   <title>Einstellen der Rechneruhr auf UTC</title>
   <para>
    Die Umschaltung von der Standardzeit auf die Sommerzeit (und umgekehrt) erfolgt nur dann automatisch, wenn die Rechneruhr (CMOS-Uhr) auf UTC eingestellt ist. Dies gilt auch dann, wenn Sie die automatische Zeitsynchronisierung mit NTP nutzen, weil die automatische Synchronisierung nur dann vorgenommen wird, wenn die Zeitdifferenz zwischen der Rechneruhr und der Systemuhr weniger als 15 Minuten beträgt.
   </para>
   <para>
    Eine falsche Systemzeit kann zu schweren Problemen führen (z. B. verpasste Datensicherungen, verloren gegangene E-Mails, Fehler beim Einhängen in Ferndateisysteme). Daher wird dringend empfohlen, die Rechneruhr <emphasis>in jedem Fall</emphasis> auf UTC einzustellen.
   </para>
  </important>

  <figure>
   <title>Uhr und Zeitzone</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Uhr und Zeitzone</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_timezone.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <para arch="power;x86_64">
   Wenn ein Netzwerk bereits konfiguriert ist, können Sie Zeitsynchronisation mit einem NTP-Server konfigurieren. Klicken Sie auf <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu>, um entweder die NTP-Einstellungen zu ändern oder die Uhrzeit <guimenu>manuell</guimenu> festzulegen. Weitere Informationen zum Konfigurieren des NTP-Diensts finden Sie unter <xref linkend="cha.netz.xntp"/>. Klicken Sie anschließend auf <guimenu>Übernehmen</guimenu>, um die Installation fortzusetzen.
  </para>



  <para arch="power;x86_64">
   Wenn NTP nicht konfiguriert ist, sollten Sie ggf. die Einstellung <literal>SYSTOHC=no</literal> (Variable <literal>sysconfig</literal>) festlegen, damit keine nicht synchronisierte Uhrzeit in der Hardware-Uhr gespeichert wird.
  </para>

  <note arch="zseries" os="sles">
   <title>Änderung von Datum und Uhrzeit auf IBM z Systems nicht möglich</title>
   <para>
    Da das Betriebssystem nicht berechtigt ist, die Uhrzeit und das Datum direkt zu ändern, ist die Option <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu> auf IBM z Systems nicht verfügbar.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 
 
 
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.user">
  <title>Erstellen von neuen Benutzern</title>

  <para>
   Erstellen Sie bei diesem Schritt einen lokalen Benutzer. Nachdem Sie den Vor- und Nachnamen eingegeben haben, akzeptieren Sie entweder den Vorschlag, oder legen Sie einen neuen <guimenu>Benutzernamen</guimenu> fest, der zum Anmelden verwendet wird. Zulässige Zeichen sind Kleinbuchstaben (a-z), Ziffern (0-9) sowie die Zeichen <literal>.</literal> (Punkt), <literal>-</literal> (Bindestrich) und <literal>_</literal> (Unterstrich). Sonderzeichen, Umlaute und Zeichen mit Akzent sind nicht zulässig.
  </para>

  <para>
   Geben Sie schließlich das Passwort für den Benutzer ein. Geben Sie es zur Bestätigung erneut ein (um sicherzustellen, dass Sie nicht versehentlich etwas anderes eingegeben haben). Damit eine effektive Sicherheit gewährleistet ist, muss ein Passwort mindestens sechs Zeichen lang sein und Großbuchstaben, Kleinbuchstaben, Ziffern und Sonderzeichen enthalten (7-Bit-ASCII). Umlaute und Buchstaben mit Akzent sind nicht zulässig. Eingegebene Passwörter werden auf Sicherheit geprüft. Wenn Sie ein Passwort eingeben, das leicht erraten werden kann (wie zum Beispiel ein Wort aus dem Wörterbuch oder einen Namen), so wird eine Warnung angezeigt. Zur Erhöhung der Sicherheit ist es wichtig, starke Passwörter zu verwenden.
  </para>

  <important>
   <title>Benutzername und Passwort</title>
   <para>
    Prägen Sie sich sowohl Ihren Benutzernamen als auch Ihr Passwort ein, da Sie sie bei jeder Anmeldung beim System benötigen.
   </para>
  </important>

  <para>
   Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf einem Rechner installieren, auf dem bereits mindestens eine Linux-Installation vorhanden ist, können Sie in YaST Benutzerdaten wie Benutzernamen und Passwörter importieren. Wählen Sie <guimenu>Benutzerdaten aus einer vorherigen Installation importieren</guimenu> und anschließend mit <guimenu>Benutzer auswählen</guimenu> die Benutzer für den Import aus.
  </para>

  <para>Falls Sie keine lokalen Benutzer konfigurieren möchten (beispielsweise beim Einrichten eines Clients in einem Netzwerk mit zentraler Authentifizierung), überspringen Sie diesen Schritt mit <guimenu>Weiter</guimenu>, und bestätigen Sie die Warnmeldung. Die Netzwerkbenutzerauthentifizierung kann jederzeit nachträglich im installierten System vorgenommen werden. Weitere Anweisungen finden Sie in <xref linkend="cha.y2.userman"/>.
  </para>

  <figure>
   <title>Erstellen von neuen Benutzern</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Erstellen von neuen Benutzern</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_user.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Zwei zusätzliche Optionen stehen zur Auswahl:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Use this Password for System Administrator</guimenu> (Dieses Passwort für den Systemadministrator verwenden)
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn diese Option aktiviert ist, wird dasselbe Passwort für den <systemitem class="username">Stamm</systemitem> des Systemadministrators verwendet wie das, das Sie für den Benutzer angegeben haben. Diese Option ist für Standalone-Arbeitsplatzrechner oder Rechner in einem Heimnetzwerk geeignet, die von einem einzigen Benutzer verwaltet werden. Wenn diese Option nicht aktiviert ist, werden Sie im nächsten Schritt des Installations-Workflows dazu aufgefordert, ein Systemadministratorpasswort einzugeben (siehe <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Mithilfe dieser Option wird der aktuelle Benutzer bereits beim Systemstart beim System angemeldet. Dies ist besonders dann sinnvoll, wenn der Computer nur von einem Benutzer verwendet wird. <phrase os="sles">Damit die automatische Anmeldung funktioniert, muss die Option explizit aktiviert werden.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.user.expert">
   <title>Einstellungen für Experten</title>
   <para>
    Zum Importieren von Benutzern aus einer früheren Installation (falls vorhanden) klicken Sie im Dialogfeld „Benutzer erstellen“ auf <guimenu>Ändern</guimenu>. In diesem Dialogfeld können Sie darüber hinaus den Passwortverschlüsselungstyp ändern.
   </para>
   <para>
    Die standardmäßige Authentifizierungsmethode ist <guimenu>Lokal (/etc/passwd)</guimenu> Wenn eine frühere Version von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> oder ein anderes System gefunden wird, das <filename>/etc/passwd</filename> verwendet, können Sie lokale Benutzer importieren. Aktivieren Sie dazu die Option <guimenu>Benutzerdaten aus einer früheren Installation einlesen</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Auswählen</guimenu>. Wählen Sie im nächsten Dialogfeld die zu importierenden Benutzer aus und beenden sie den Vorgang mit <guimenu>OK</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Standardmäßig werden die Passwörter mit der SHA-512-Hash-Funktion verschlüsselt. Ändern Sie dieses Verfahren nur dann, wenn dies aus Kompatibilitätsgründen erforderlich ist.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.user.root">
  <title>Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem></title>

  <para>
   Wenn Sie im vorherigen Schritt nicht <guimenu>Dieses Passwort für den Systemadministrator verwenden</guimenu> ausgewählt haben, werden Sie aufgefordert, ein Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem> einzugeben. Andernfalls wird dieser Konfigurationsschritt übersprungen.
  </para>

  <para>
   <systemitem class="username">root</systemitem> ist der Name für den Superuser, also den Administrator des Systems. Im Gegensatz zu normalen Benutzern (die eventuell die Berechtigung zum Zugriff auf bestimmte Bereiche oder zur Ausführung bestimmter Kommandos im System haben) hat der <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer unbegrenzten Zugriff zum Ändern der Systemkonfiguration, zum Installieren von Programmen und zum Einrichten neuer Hardware. Wenn Benutzer ihre Passwörter vergessen oder Probleme im System auftreten, kann <systemitem class="username">root</systemitem> ihnen helfen. Das <systemitem class="username">root</systemitem>-Konto sollte nur für die Systemadministration, Wartung und Reparaturen verwendet werden. Sie sollten sich nicht als <systemitem class="username">root</systemitem> anmelden, um die täglichen Aufgaben auszuführen. Schon ein einziger Fehler kann zum unwiederbringlichen Verlust von Systemdateien führen.
  </para>

  <para>
   Zur Überprüfung muss das Passwort für <systemitem class="username">root</systemitem> zweimal eingegeben werden. Das Passwort für <systemitem class="username">root</systemitem> sollten Sie nicht vergessen. Nach der Eingabe kann das Passwort nicht mehr abgerufen werden.
  </para>

  <figure>
   <title>Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem></title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Passwort für den Systemadministrator <systemitem class="username">root</systemitem></phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_root.png" width="75%"/> </imageobject>
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Passwörter und Tastaturbelegung</title>
   <para>
    Es wird empfohlen, nur Zeichen zu verwenden, die auf einer englischen Tastatur verfügbar sind. Wenn ein Systemfehler auftritt oder das System im Rettungsmodus gestartet werden muss, stehen die landesspezifischen Tastaturbelegungen unter Umständen nicht zur Verfügung.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort kann zu jedem beliebigen späteren Zeitpunkt im installierten System geändert werden. Führen Sie dazu YaST aus, und starten Sie <menuchoice> <guimenu>Sicherheit und Benutzer</guimenu> <guimenu>Benutzer- und Gruppenverwaltung</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <important>
   <title>Der Benutzer "root"</title>
   <para>
    Der Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> verfügt über alle erforderlichen Berechtigungen, um Änderungen am System vorzunehmen. Zum Ausführen solcher Aufgaben ist das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort erforderlich. Ohne dieses Passwort können Sie keine Verwaltungsaufgaben ausführen.
   </para>
  </important>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.proposal">
  <title>Installationseinstellungen</title>

  <para>
   Im abschließenden Schritt vor der eigentlichen Installation können Sie die vom Installationsprogramm vorgeschlagenen Einstellungen ändern. Zum Bearbeiten der Vorschläge klicken Sie auf die gewünschte Überschrift. Nach jeder Änderung einer Einstellung gelangen Sie zum Fenster „Installationseinstellungen“ zurück, das entsprechend aktualisiert wird.
  </para>

  <figure>
   <title>Installationseinstellungen</title>
   <mediaobject>
    <textobject role="description"><phrase>Installationseinstellungen</phrase> </textobject> <imageobject os="sles"> <imagedata fileref="install_summary_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
    
    
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.sofware">
   <title><guimenu>Software</guimenu></title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> enthält mehrere Software-Schemata für verschiedene Anwendungszwecke. Mit <guimenu>Software</guimenu> öffnen Sie den Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>, in dem Sie die Schemaauswahl gemäß Ihren Anforderungen bearbeiten können. Wählen Sie das gewünschte Schema in der Liste aus, um eine Beschreibung im rechten Teil des Fensters anzuzeigen. Jedes Schema enthält eine Reihe von Softwarepaketen, die für bestimmte Funktionen (z. B. <phrase os="sles">Web- und LAMP-Server oder Druckserver</phrase>) erforderlich sind. Sie erhalten eine detailliertere Auswahl auf Basis der zu installierenden Softwarepakete, wenn Sie auf <guimenu>Details</guimenu> klicken, um zum YaST-Software-Manager zu wechseln.
   </para>
   <para>
    Sie können mit dem YaST-Software-Manager weitere Softwarepakete installieren und später jederzeit Softwarepakete von Ihrem System entfernen. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
   </para>
   <figure>
    <title>Software-Auswahl und System-Tasks</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Software-Auswahl und System-Tasks</phrase> </textobject> <imageobject os="sles"> <imagedata fileref="install_software_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
     
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <note os="sles">
    <title>Grafischer Desktop</title>
    <para>
     Standardmäßig wird <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mit X Window und der GNOME-Desktopumgebung installiert. Wenn Sie X Window nicht benötigen, heben Sie die Auswahl der beiden zugehörigen Schemata im Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu> auf. Als Alternative zu GNOME kann der einfache Fenstermanager IceWM installiert werden. Wählen Sie die Option <guimenu>Details</guimenu> im Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>, und suchen Sie nach <literal>icewm</literal>.
    </para>
   </note>
   <tip os="sles" arch="zseries">
    <title>IBM z Systems: Unterstützung für Hardware-Verschlüsselung</title>
    <para>
     Der HW-Krypto-Stapel wird standardmäßig nicht installiert. Zum Installieren wählen Sie die Option <guimenu>System z HW crypto support</guimenu> (Unterstützung für System z-Hardware-Verschlüsselung) im Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>.
    </para>
   </tip>
   <tip xml:id="ann.sec.i.yast2.proposal.sofware.language">
    <title>Hinzufügen von sekundären Sprachen</title>
    <para>
     Die im ersten Schritt der Installation ausgewählte Sprache wird als primäre Sprache (Standardsprache) für das System verwendet. Im Dialogfeld <guimenu>Software</guimenu> können Sie sekundäre Sprachen hinzufügen. Wählen Sie hierzu <menuchoice> <guimenu>Details</guimenu> <guimenu>Anzeigen</guimenu> <guimenu>Sprachen</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.booting">
   <title><guimenu>Booten</guimenu></title>
   <para>
    Das Installationsprogramm schlägt eine Bootkonfiguration für das System vor. Weitere auf dem Rechner enthaltene Betriebssysteme, wie z. B. Microsoft Windows oder weitere Linux-Installationen werden automatisch gefunden und dem Bootloader hinzugefügt. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> wird jedoch standardmäßig gebootet. Diese Einstellungen müssen in der Regel nicht geändert werden. Falls Sie eine benutzerdefinierte Einrichtung vornehmen möchten, ändern Sie den Vorschlag gemäß Ihren Anforderungen. Informationen hierzu erhalten Sie unter<xref linkend="sec.grub2.yast2.config"/>.
   </para>
   <important>
    <title>Software RAID 1</title>
    <para>
     Das Booten einer Konfiguration, bei der sich <filename>/boot</filename> auf einem Software-RAID-1-Computer befindet, wird unterstützt; hierzu muss allerdings der Bootloader im MBR installiert werden (<menuchoice> <guimenu>Speicherort des Bootloaders</guimenu> <guimenu>Booten vom Master Boot Record</guimenu> </menuchoice>). <filename>/boot</filename> auf Software-RAID-Computern mit einer anderen RAID-Ebene (also nicht RAID 1) wird nicht unterstützt. <phrase os="sles">Siehe auch <xref linkend="cha.raidroot"/>.</phrase>
    </para>
   </important>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.firewall">
   <title><guimenu>Firewall und SSH</guimenu></title>
   <para>
    Standardmäßig wird SuSEFirewall2 auf allen konfigurierten Netzwerkschnittstellen aktiviert. Um die Firewall für diesen Computer global zu deaktivieren, klicken Sie auf <guimenu>Deaktivieren</guimenu> (nicht empfohlen).
   </para>
   <note>
    <title>Firewall-Einstellungen</title>
    <para>
     Wenn die Firewall aktiviert ist, werden alle Schnittstellen für die <quote>externe Zone</quote> konfiguriert. In dieser Zone sind standardmäßig alle Ports geschlossen, so dass die größtmögliche Sicherheit gewährleistet ist. Während der Installation können Sie lediglich Port 22 (SSH) für den entfernten Zugriff öffnen. Alle anderen Services, für die der Netzwerkzugriff erforderlich ist (z. B. FTP, Samba oder Webserver) sind erst dann verfügbar, wenn Sie die Firewall-Einstellungen angepasst haben. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.security.firewall"/>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Zum Aktivieren des entfernten Zugriffs über die Secure Shell (SSH) muss der <literal>SSH-Dienst</literal> aktiviert und der <literal>SSH-Port</literal> geöffnet sein.
   </para>
   <tip>
    <title>Vorhandene SSH-Host-Schlüssel</title>
    <para>
     Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf einem Rechner mit vorhandenen Linux-Installationen installieren, importiert die Installationsroutine standardmäßig den SSH-Hostschlüssel mit der Uhrzeit des letzten Zugriffs von einer vorhandenen Installation. Siehe auch <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.sshimport"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Wenn Sie die Fernverwaltung über VNC vornehmen, können Sie außerdem angeben, ob der Rechner auch nach der Installation über VNC erreichbar sein soll. Wenn Sie VNC aktivieren, müssen Sie allerdings auch unter <guimenu>Default systemd Target</guimenu> (systemd-Standardziel) die Option <guimenu>graphical</guimenu> (Grafisch) festlegen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.kdump" os="sles">
   <title><guimenu>kdump</guimenu></title>
   <para>
    Mithilfe von kdump können Sie (im Falle eines Absturzes) einen Speicherauszug des Kernels speichern, um das Problem zu analysieren. Verwenden Sie dieses Dialogfeld, um kdump zu aktivieren und zu konfigurieren. Ausführliche Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.tuning.kexec"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.blacklist" os="sles" arch="zseries">
   <title>IBM z Systems: Versetzen von Geräten in den Blacklist-Status</title>
   <para>
    Um den Arbeitsspeicher zu schonen, werden alle derzeit nicht verwendeten Geräte automatisch auf die Schwarze Liste (Blacklist) gesetzt. (Jeder Kanal ohne Blacklist-Status belegt etwa 50 KB Arbeitsspeicher.) Wenn weitere Hardware-Geräte im installierten System über Kanäle mit Blacklist-Status konfiguriert werden sollen, aktivieren Sie diese Kanäle zunächst mit dem entsprechenden YaST-Modul. <remark condition="clarity">
     2014-06-05 - fs: FIXME What's the name of the yast module?
    </remark>
   </para>
   <para>
    Mit <guimenu>Deaktivieren</guimenu> wird der Blacklist-Status deaktiviert.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.runlevel">
   <title><guimenu>Default systemd Target</guimenu> (systemd-Standardziel)</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> kann in zwei Ziele (bislang als <quote>Runlevel</quote> bezeichnet) booten. Mit dem <guimenu>grafischen</guimenu> Ziel wird ein Anzeige-Manager gestartet, mit dem <guimenu>Mehrbenutzer</guimenu>-Ziel dagegen die Kommandozeilenschnittstelle.
   </para>
   <para>
    Das Standardziel lautet <guimenu>graphical</guimenu> (grafisch). Falls die <guimenu>X Window System</guimenu>-Schemata nicht installiert sind, ändern Sie diese Einstellung in <guimenu>multi-user</guimenu> (Mehrbenutzer). Wenn das System über VNC erreichbar sein soll, müssen Sie die Option <guimenu>graphical</guimenu> (grafisch) verwenden.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.sshimport">
   <title><guimenu>Importieren von SSH-Hostschlüsseln und Konfiguration</guimenu></title>
   <para>
    Wenn auf Ihrem Rechner eine vorhandene Linux-Installation gefunden wurde, importiert YaST standardmäßig den neuesten SSH-Hostschlüssel aus <filename>/etc/ssh</filename> und schließt optional auch andere Dateien im Verzeichnis ein. Dadurch kann die SSH-Identität der vorhandenen Installation wiederverwendet werden und bei der ersten Verbindung wird die Warnmeldung <literal>REMOTE HOST IDENTIFICATION HAS CHANGED</literal> (IDENTIFIKATION DES REMOTE-HOSTS HAT SICH GEÄNDERT) nicht angezeigt. Beachten Sie, dass dieser Eintrag nur dann in der Installationsübersicht angezeigt wird, wenn YaST andere Installationen gefunden hat.
   </para>
   <figure>
    <title>Importieren von SSH-Hostschlüsseln und Konfiguration</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Import SSH Host Keys and Configuration (SSH-Hostschlüssel und Konfiguration importieren)</phrase> </textobject> <imageobject os="sles"> <imagedata fileref="install_ssh_import_sles.png" width="75%"/> </imageobject>
     

    </mediaobject>
   </figure>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu> I would like to import SSH keys from a previous install</guimenu> (SSH-Schlüssel aus einer früheren Installation importieren):
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie diese Option aus, wenn Sie den SSH-Hostschlüssel und optional auch die Konfiguration eines installierten Systems importieren möchten. Sie können die zu importierende Installation in der darunter angezeigten Optionsliste auswählen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu> Import SSH Configuration </guimenu> (SSH-Konfiguration importieren)
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Aktivieren Sie diese Option, wenn Sie zusätzlich zu den Hostschlüsseln weitere Dateien in <filename>/etc/ssh</filename> auf das installierte System kopieren möchten.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.i.yast2.proposal.system">
   <title><guimenu>System</guimenu></title>
   <para>
    Dieser Bildschirm zeigt alle Hardware-Informationen, die das Installationsprogramm für den Rechner ermittelt hat. Beim ersten Öffnen wird die Hardware-Erkennung gestartet. Abhängig von Ihrem System kann dies unter Umständen eine Weile dauern. Wählen Sie einen beliebigen Eintrag in der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Details</guimenu>, um detaillierte Informationen zum ausgewählten Eintrag anzuzeigen. Verwenden Sie <guimenu>In Datei speichern</guimenu>, um eine detaillierte Liste entweder auf einem lokalen Dateisystem oder auf einem Wechselmedium zu speichern.
   </para>
   <para>
    Erfahrene Benutzer können auch das <guimenu>PCI ID-Setup</guimenu> sowie die Kernel-Einstellungen ändern, indem sie <guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu> wählen. Daraufhin wird ein Dialogfeld mit zwei Karteireitern geöffnet:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>PCI ID-Setup</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Jeder Kernel-Treiber umfasst eine Liste mit den Geräte-IDs aller unterstützten Geräte. Wenn sich ein neues Gerät nicht in der Datenbank eines Treibers befindet, wird das Gerät so behandelt, als ob es nicht unterstützt wird, selbst wenn es mit einem vorhandenen Treiber verwendet werden kann. Hier können Sie PCI-IDs zu einem Gerätetreiber hinzufügen. Dies sollte fortgeschrittenen Benutzern vorbehalten bleiben.
      </para>
      <para>
       Zum Hinzufügen einer ID klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, und geben Sie an, ob Sie die Daten <guimenu>manuell</guimenu> eingeben oder in einer Liste auswählen möchten. Geben Sie die erforderlichen Daten ein. Der Name für das <guimenu>SysFS-Verzeichnis</guimenu> wird aus dem Verzeichnis <filename>/sys/bus/pci/drivers</filename> übernommen. Wenn dieses Verzeichnis leer ist, wird der <guimenu>Treiber</guimenu>-Name als Verzeichnisname verwendet. Mit <guimenu>Bearbeiten</guimenu> und <guimenu>Löschen</guimenu> verwalten Sie vorhandene Einträge.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Hier ändern Sie den <guimenu>globalen E/A-Planer</guimenu>. Bei <guimenu>Nicht konfiguriert</guimenu> wird die Standardeinstellung für die jeweilige Architektur verwendet. Sie können diese Einstellung jederzeit nachträglich über das installierte System ändern. Weitere Informationen zur E/A-Feinabstimmung finden Sie in <xref linkend="cha.tuning.io"/>.
      </para>
      <para>
       Hier finden Sie außerdem die Option <guimenu>SysRq-Tasten aktivieren</guimenu>. Wenn das System ausfällt, können Sie mit diesen Tasten einfache Kommandos ausführen (beispielsweise das System neu booten oder einen Kernel-Dump anfertigen). Es wird empfohlen, diese Tasten während der Kernel-Entwicklung zu aktivieren. Weitere Informationen finden Sie unter <link xlink:href="http://www.kernel.org/doc/Documentation/sysrq.txt"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.i.yast2.perform">
  <title>Ausführen der Installation</title>

  <para>
   Wenn Sie alle Installationseinstellungen konfiguriert haben, klicken Sie im Fenster „Installationseinstellungen“ zum Starten der Installation auf <guimenu>Installieren</guimenu>. Für manche Software ist möglicherweise eine Lizenzbestätigung erforderlich. Wenn Ihre Softwareauswahl diese Art von Software enthält, werden Dialogfelder für Lizenzbestätigungen angezeigt. Klicken Sie zur Installation des Softwarepakets auf <guimenu>Übernehmen</guimenu>. Wenn Sie die Lizenz nicht akzeptieren, klicken Sie auf <guimenu>Ablehnen</guimenu>, wodurch das Softwarepaket nicht installiert wird. Bestätigen Sie die Eingabe in dem darauffolgenden Dialogfeld noch einmal mit <guimenu>Installieren.</guimenu>
  </para>

  <para>
   Die Installation dauert normalerweise 15 bis 30 Minuten, je nach Systemleistung und ausgewähltem Softwarebereich. Nachdem Sie die Festplatte vorbereitet und die Benutzereinstellungen gespeichert und wiederhergestellt haben, beginnt die Installation der Software. Während dieses Vorgangs werden die Funktionen von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in einer Bildschirmpräsentation vorgestellt. Wählen Sie <guimenu>Details</guimenu>, um zum Installationsprotokoll umzuschalten, oder <guimenu>Versionshinweise</guimenu>, um wichtige aktuelle Informationen zu lesen, die bei der Drucklegung des Handbuchs noch nicht verfügbar waren.
  </para>

  <para>
   Nach Abschluss der Software-Installation wird das System in die neue Installation neu gebootet, und Sie können sich anmelden. Wenn Sie die Systemkonfiguration anpassen oder weitere Software-Pakete installieren möchten, starten Sie YaST.
  </para>

  <note os="sles;sled">
   <title>Die zweite Installationsphase entfällt</title>
   <para>
    Bei Versionen von SUSE Linux Enterprise vor Version 12 wurde das System in zwei Phasen installiert: Die erste Phase umfasste die grundlegende Systeminstallation, in der zweiten Phase folgte die Systemkonfiguration (nach einem Neustart in das soeben installierte System). Ab <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 erfolgen die Systeminstallation und die grundlegende Konfiguration (auch die Netzwerkeinrichtung) in einer einzigen Phase. Nach dem Neustart in das installierte System können Sie sich direkt anmelden und mit dem System arbeiten. Mit YaST können Sie dann die Feinabstimmung der Einrichtung vornehmen, die Dienste konfigurieren oder weitere Software installieren.
   </para>
  </note>

  <sect2 xml:id="sec.s390.inst.reipl" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM z: Systems: Ausführen eines IPL-Vorgangs für das installierte System</title>
   <para>
    YaST wird in der Regel in dem installierten System auf der IBM z Systems-Plattform neu gebootet. Bekannte Ausnahmen dazu stellen Installationen dar, in denen sich der Bootloader auf einem FCP-Gerät in Umgebungen mit LPAR auf einem Computer älter als z196 oder mit z/VM älter als Version 5.4 befindet. Der Bootloader wird in eine separate Partition dem Gerät geschrieben, die als <filename>/boot/zipl/</filename> eingehängt ist.
   </para>
   <para>
    Bei Fällen, in denen kein automatischer Neustart möglich ist, wird in YaST ein Dialogfeld mit Informationen angzeigt, die angeben, von welchem Gerät aus ein IPL ausgeführt werden soll. Bestätigen Sie die Option zum Herunterfahren und führen Sie nach dem Herunterfahren einen IPL aus. Der Vorgang variiert abhängig vom Typ der Installation:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>LPAR-Installation</term>
     <listitem>
      <para>
       Wählen Sie in der IBM z Systems-HMC die Optionen <guimenu>Laden</guimenu> und <guimenu>Löschen</guimenu> und geben Sie anschließend die Ladeadresse ein (die Adresse des Geräts mit dem Verzeichnis <filename>/boot/zipl</filename>, das den Bootloader enthält). Wenn Sie eine zFCP-Platte als Bootgerät verwenden, wählen Sie die Option <guimenu>Von SCSI laden</guimenu> und geben Sie die Ladeadresse Ihres FCP-Adapters sowie die WWPN und LUN des Bootgeräts an. Beginnen Sie nun den Ladevorgang.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>z/VM-Installation</term>
     <listitem>
      <para>
       Melden Sie sich beim VM-Gast an (Informationen zur Konfiguration finden Sie unter <xref linkend="ex.prep.prep_ipl.vm.linux_guest.config"/>) als <systemitem class="username">LINUX1</systemitem>, und fahren Sie damit fort, für das installierte System einen IPL auszuführen:
      </para>
<screen>IPL 151 CLEAR</screen>
      <para>
       <literal>151</literal> ist eine Beispieladresse des DASD-Boot-Geräts. Ersetzen Sie diesen Wert durch die korrekte Adresse.
      </para>
      <para>
       Wenn Sie eine ZFCP-Festplatte als Bootgerät verwenden, geben Sie vor der Initialisierung des IPL sowohl ZFCP WWPN als auch LUN des Bootgeräts an. Die Parameterlänge ist auf acht Zeichen beschränkt.  Längere Werte müssen durch Leerzeichen getrennt werden:
      </para>
<screen>SET LOADDEV PORT 50050763 00C590A9 LUN 50010000 00000000 </screen>
      <para>
       Starten Sie dann IPL:
      </para>
<screen>IPL FC00</screen>
      <para>
       <literal>FC00</literal> ist eine Beispieladresse des ZFCP-Adapters. Ersetzen Sie diesen Wert durch die korrekte Adresse.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installation eines KVM-Gasts</term>
     <listitem>
      <para>
       Nach Abschluss der Installation wird der virtuelle Rechner heruntergefahren. Melden Sie sich nun am KVM-Host an, bearbeiten Sie die Beschreibungsdatei des virtuellen Rechners und starten Sie ihn erneut, um einen IPL-Vorgang im installierten System auszuführen:
      </para>
      <procedure>
       <step>
        <para>
         Melden Sie sich am KVM-Host an.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Bearbeiten Sie die XML-Domänendatei, indem Sie Folgendes ausführen:
        </para>
<screen>virsh edit s12-1</screen>
        <para>
         Entfernen Sie die folgenden Zeilen:
        </para>
<screen>  &lt;!-- Boot kernel - remove 3 lines after successfull installation --&gt;
  &lt;kernel&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-kernel.boot&lt;/kernel&gt;
  &lt;initrd&gt;/var/lib/libvirt/images/s12-initrd.boot&lt;/initrd&gt;
  &lt;cmdline&gt;linuxrcstderr=/dev/console&lt;/cmdline&gt;</screen>
       </step>
       <step>
        <para>
         Starten Sie den VM-Gast erneut, um einen IPL-Vorgang im installierten System auszuführen:
        </para>
<screen>virsh start s12-1 --console</screen>
       </step>
      </procedure>
      <note>
       <title><literal>cio_ignore</literal> ist bei KVM-Installationen deaktiviert</title>
       <para>
        Der Kernel-Parameter <literal>cio_ignore</literal> verhindert, dass der Kernel alle verfügbaren Hardwaregeräte berücksichtigt. Bei KVM-Gästen sorgt jedoch bereits der Hypervisor dafür, dass nur Zugriff auf die richtigen Geräte bereitgestellt wird. Daher ist <literal>cio_ignore</literal> bei der Installation eines KVM-Gasts standardmäßig deaktiviert (bei z/VM- und LPAR-Installationen ist er standardmäßig aktiviert).
       </para>
      </note>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect" arch="zseries" os="sles">
   <title>IBM z Systems: Herstellen einer Verbindung zum installierten System</title>
   <para>
    Stellen Sie nach dem Ausführen eines IPL für das System eine Verbindung zum installierten System über VNC, SSH oder X her, und melden Sie sich an. Die Verwendung von VNC oder SSH wird empfohlen. Wenn Sie die Systemkonfiguration anpassen oder weitere Software-Pakete installieren möchten, starten Sie YaST.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.vnc">
    <title>Verbindung mithilfe von VNC</title>
    <para>
     Eine Meldung im 3270-Terminal fordert Sie auf, eine Verbindung zum Linux-System mithilfe eines VNC-Clients herzustellen. Diese Meldung wird leicht übersehen, da sie mit Kernel-Meldungen gemischt ist und der Terminalprozess eventuell beendet wird, bevor Sie die Meldung bemerken. Wenn nach fünf Minuten keine Verbindung hergestellt werden kann, versuchen Sie, die Verbindung zum Linux-System mit einem VNC-Viewer herzustellen.
    </para>
    <para>
     Wenn die Verbindung mit einem Java-fähigen Browser erfolgt, geben Sie die vollständige URL, bestehend aus der IP-Adresse des installierten Systems und der Portnummer, wie folgt ein:
    </para>
<screen> http://&lt;IP of installed system&gt;:5801/ </screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.ssh">
    <title>Verbindung mithilfe von SSH</title>
    <para>
     Eine Meldung im 3270-Terminal fordert Sie auf, eine Verbindung zum Linux-System mithilfe eines SSH-Clients herzustellen. Diese Meldung wird leicht übersehen, da sie mit Kernel-Meldungen gemischt ist und der Terminalprozess eventuell beendet wird, bevor Sie die Meldung bemerken.
    </para>
    <para>
     Wenn die Meldung angezeigt wird, melden Sie sich mit SSH als <systemitem class="username">root</systemitem> am Linux-System an. Falls die Verbindung abgelehnt wird oder es während des Verbindungsversuchs zu einer Zeitüberschreitung kommt, warten Sie auf die Überschreitung der Anmeldezeit und versuchen Sie es anschließend erneut (der Zeitüberschreitungswert variiert je nach Servereinstellungen).
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.s390.inst.reipl.reconnect.x">
    <title>Verbindung mithilfe von X</title>
    <para>
     Stellen Sie beim Ausführen von IPL für das installierte System vor dem Start vom DASD aus sicher, dass der für die erste Installationsphase verwendete X-Server aktiv und immer noch verfügbar ist. YaST wird auf diesem X-Server geöffnet, um die Installation abzuschließen. Komplikationen können entstehen, wenn das System gestartet wird, aber nicht rechtzeitig eine Verbindung zum X-Server aufbauen kann.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
