<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="lvm.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.lvm">
 <title>LVM-Konfiguration</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>LVM</secondary></indexterm><indexterm> <primary>LVM</primary> <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Logical Volume Manager</primary> <see>LVM</see></indexterm>

 <para>
  In diesem Abschnitt werden die Schritte erläutert, die bei der LVM-Konfiguration ausgeführt werden müssen. <phrase os="sles">Allgemeine Informationen zum Logical Volume Manager finden Sie im <xref linkend="sec.lvm.explained"/>.</phrase>
 </para>

 <warning>
  <title>Sichern der Daten</title>
  <para>
   Der Einsatz von LVM ist manchmal mit einem höheren Risiko (etwa des Datenverlusts) verbunden. Risiken umfassen auch Anwendungsausfälle, Stromausfälle und fehlerhafte Befehle. Speichern Sie Ihre Daten, bevor Sie LVM implementieren oder Volumes neu konfigurieren. Arbeiten Sie nie ohne Backup.
  </para>
 </warning>





 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast">
  <title>LVM-Konfiguration mit YaST</title>
  <para>
   Die YaST-LVM-Konfiguration kann vom YaST Expert Partitioner (siehe <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>) unter <guimenu>Volume-Verwaltung</guimenu> im Bereich <guimenu>Systemansicht</guimenu> aus erreicht werden. Mit dem Expertenmodus des Partitionierungsmoduls können Sie vorhandene Partitionen bearbeiten und löschen sowie neue Partitionen erstellen, die mit LVM verwendet werden sollen. Als erste Aufgabe müssen PVs erstellt werden, die Platz für eine Volume-Gruppe bieten:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie unter <guimenu>Festplatten</guimenu> eine Festplatte aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wechseln Sie in den Karteireiter <guimenu>Partitionen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und geben Sie die gewünschte Größe des PV auf dieser Platte ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verwenden Sie <guimenu>Do not Format Partition</guimenu> (Partition nicht formatieren) und ändern Sie die <guimenu>Dateisystem-ID</guimenu> in <guimenu>0x8E Linux LVM</guimenu>. Hängen Sie diese Partition nicht ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie diesen Vorgang, bis alle gewünschten physischen Volumes auf den verfügbaren Platten definiert sind.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.volume_groups">
   <title>Erstellen von Volume-Gruppen</title>
   <para>
    Wenn auf Ihrem System keine Volume-Gruppe existiert, müssen Sie eine hinzufügen (siehe <xref linkend="fig.lvm.yast.volgrp"/>). Sie können zusätzliche Gruppen erstellen, indem Sie auf <guimenu>Volume-Verwaltung</guimenu> im Bereich <guimenu>Systemansicht</guimenu> und anschließend auf <guimenu>Volume-Gruppe hinzufügen</guimenu> klicken. Eine einzige Volume-Gruppe genügt in der Regel.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Geben Sie einen Namen für die VG ein, z. B. <literal>System</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie die gewünschte <guimenu>Größe (Physical Extent Size)</guimenu>. Dieser Wert definiert die Größe eines physischen Blocks in der Volume-Gruppe. Der gesamte Plattenplatz in einer Volume-Gruppe wird in Blöcken dieser Größe verwaltet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fügen Sie der VG die vorbereiteten PVs hinzu, indem Sie das Gerät auswählen und auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> klicken. Die Auswahl mehrerer Geräte ist möglich, wenn Sie <keycap function="control"/> gedrückt halten, während Sie auf die gewünschten Geräte klicken.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>Beenden</guimenu>, um die VG für weitere Konfigurationsschritte bereitzustellen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.volgrp">
    <title>Anlegen einer Volume-Gruppe</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm4.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Wenn mehrere Volume-Gruppen definiert sind und PVs hinzugefügt oder entfernt werden sollen, wählen Sie die Volume-Gruppe in der Liste <guimenu>Volume-Verwaltung</guimenu> aus und klicken Sie auf <guimenu>Größe ändern</guimenu>. Im folgenden Fenster können Sie der ausgewählten Volume-Gruppe PVs hinzufügen oder sie daraus entfernen.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.yast2.system.lvm.yast.logical_vol">
   <title>Konfigurieren von logischen Volumes</title>
   <para>
    Nachdem die Volume-Gruppe mit PVs gefüllt ist, definieren Sie im nächsten Dialogfeld die LVs, die das Betriebssystem verwenden soll. Wählen Sie die aktuelle Volume-Gruppe aus und wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Logische Volumes</guimenu>. Sie können nach Bedarf LVs mithilfe der entsprechenden Schaltflächen <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, <guimenu>Bearbeiten</guimenu>, ihre <guimenu>Größe ändern</guimenu> und sie <guimenu>Löschen</guimenu>, bis der Platz in der Volume-Gruppe verbraucht ist. Weisen Sie jeder Volume-Gruppe mindestens ein LV zu.
   </para>
   <figure xml:id="fig.lvm.yast.mgmt">
    <title>Verwaltung der logischen Volumes</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_lvm6.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und führen Sie die Anweisungen im Assistenten-ähnlichen Pop-up-Fenster aus, das geöffnet wird:
   </para>
   <orderedlist spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Geben Sie den Namen des LV ein. Für eine Partition, die auf <filename>/home</filename> eingehängt werden soll, kann ein Name wie <literal>HOME</literal> verwendet werden.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie den Typ des LV aus. Zur Wahl stehen <guimenu>Normal Volume</guimenu>, <guimenu>Thin Pool</guimenu> und <guimenu>Thin Volume</guimenu>. Sie müssen zunächst einen Thin Pool erstellen, in dem dann die einzelnen Thin Volumes gespeichert werden können. Das Thin Provisioning bietet den großen Vorteil, dass die Summe aller in einem Thin-Pool gespeicherten Thin-Volumes die Größe des Pools selbst übersteigen kann.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie die Größe und Anzahl der Stripes für das LV. Wenn Sie nur ein PV haben, ist es nicht sinnvoll, mehrere Stripes auszuwählen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie das Dateisystem, das auf dem LV verwendet werden soll, und den Einhängepunkt.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
   <para>
    Durch die Verwendung von Stripes ist es möglich, den Datenstrom im LV auf mehrere PVs aufzuteilen (Striping). Das Striping eines Volumes kann nur über unterschiedliche PVs erfolgen, von denen jedes mindestens den Speicherplatz des Volumes besitzt. Die maximale Anzahl der Stripes entspricht der Anzahl der PVs, wobei Stripe „1“ für „no striping“ (kein Striping) steht. Das Striping ist nur mit PVs sinnvoll, die sich auf unterschiedlichen Festplatten befinden. Andernfalls verschlechtert sich die Leistung.
   </para>
   <warning>
    <title>Striping</title>
    <para>
     YaST kann in Bezug auf Striping die Richtigkeit Ihrer Einträge nicht überprüfen. Fehler an dieser Stelle können erst festgestellt werden, wenn LVM auf der Festplatte in Betrieb genommen wird.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Falls Sie auf Ihrem System LVM bereits konfiguriert haben, können Sie auch die vorhandenen logischen Volumes verwenden. Bevor Sie fortfahren, weisen Sie diesen LVs passende Einhängepunkte zu. Klicken Sie auf <guimenu>Fertig stellen</guimenu>, um in den YaST Expert Partitioner zurückzukehren und Ihre Arbeit dort abzuschließen.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
