<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="net_config_files.xml" version="5.0" xml:id="sec.basicnet.manconf.files">
 <title>Konfigurationsdateien</title>
<info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> </indexterm> <indexterm xml:id="idx.networks_configuration_files" class="startofrange"> <primary>Netzwerke</primary> <secondary>Konfigurationsdateien</secondary> </indexterm>
 <para>
  Dieser Abschnitt bietet einen Überblick über die Netzwerkkonfigurationsdateien und erklärt ihren Zweck sowie das verwendete Format.
 </para>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.ifcfg">
  <title><filename>/etc/sysconfig/network/ifcfg-*</filename></title>
  <para>
   Diese Dateien enthalten die herkömmlichen Konfigurationsdaten für Netzwerkschnittstellen. In SUSE Linux Enterprise 11 war dies das einzige unterstützte Format neben der iBFT-Firmware.
  </para>
  <note>
   <title><command>wicked</command> und <filename>ifcfg-*</filename>-Dateien</title>
   <para>
    <command>wicked</command> liest diese Dateien, wenn Sie das Präfix <literal>compat:</literal> angeben. Gemäß der Standardkonfiguration von SUSE Linux Enterprise Server 12 in <filename>/etc/wicked/client.xml</filename> berücksichtigt <command>wicked</command> diese Dateien noch vor den XML-Konfigurationsdateien in <filename>/etc/wicked/ifconfig</filename>.
   </para>
   <para>
    Der Schalter <option>--ifconfig</option> wird überwiegend zu Testzwecken verwendet. Wenn dieser Schalter angegeben ist, werden die in <filename>/etc/wicked/ifconfig</filename> definierten standardmäßigen Konfigurationsquellen nicht angewendet.
   </para>
  </note>
  <para>
   Die <filename>ifcfg-*</filename>-Dateien enthalten Informationen wie den Startmodus und die IP-Adresse. Mögliche Parameter sind auf der man-Seite für den Befehl <systemitem>ifup</systemitem> beschrieben. Wenn eine allgemeine Einstellung nur für eine bestimmte Bedienoberfläche verwendet werden soll, können außerdem alle Variablen aus den Dateien <filename>dhcp</filename> und <filename>wireless</filename> in den <filename>ifcfg-*</filename>-Dateien verwendet werden. Jedoch sind die meisten <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename>-Variablen global und lassen sich in ifcfg-Dateien nicht überschreiben. Beispielsweise sind die Variablen <systemitem>NETCONFIG_*</systemitem> global.
  </para>
  <para>

   Weitere Informationen zum Konfigurieren der <systemitem>macvlan</systemitem>- und der <systemitem>macvtab</systemitem>-Schnittstelle finden Sie auf den man-Seiten zu <systemitem>ifcfg-macvlan</systemitem> und <systemitem>ifcfg-macvtap</systemitem>. Für eine macvlan-Schnittstelle benötigen Sie beispielsweise eine <filename>ifcfg-macvlan0</filename>-Datei mit den folgenden Einstellungen:
  </para>
<screen>STARTMODE='auto'
MACVLAN_DEVICE='eth0'
#MACVLAN_MODE='vepa'
#LLADDR=02:03:04:05:06:aa</screen>
  <para>
   Informationen zu <filename>ifcfg.template</filename> finden Sie unter <xref linkend="sec.basicnet.manconf.files.config-etc"/>.
  </para>
<indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>ifcfg-*</secondary> </indexterm>
  <para arch="zseries" os="sles">
   IBM-System z unterstützt USB nicht. Die Namen der Schnittstellendateien und Netzwerkaliasse enthalten System z-spezifische Elemente, wie <literal>qeth</literal>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.config-etc">
  <title><filename>/etc/sysconfig/network/config</filename>, <filename>/etc/sysconfig/network/dhcp</filename> und <filename>/etc/sysconfig/network/wireless</filename></title><indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>Netzwerk</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>dhcp</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>wireless</secondary> </indexterm>
  <para>
   Die Datei <filename>config</filename> enthält allgemeine Einstellungen für das Verhalten von <command>ifup</command>, <command>ifdown</command> und <command>ifstatus</command>. <filename>dhcp</filename> enthält DHCP-Einstellungen und <filename>wireless</filename> Einstellungen für Wireless-LAN-Karten. Die Variablen in allen drei Konfigurationsdateien sind kommentiert. Einige der Variablen von <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename> können auch in <filename>ifcfg-*</filename>-Dateien verwendet werden, wo sie eine höherer Priorität erhalten. Die Datei <filename>/etc/sysconfig/network/ifcfg.template</filename> listet Variablen auf, die mit einer Reichweite pro Schnittstelle angegeben werden können. Jedoch sind die meisten <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename>-Variablen global und lassen sich in ifcfg-Dateien nicht überschreiben. Beispielsweise sind die Variablen <systemitem>NETWORKMANAGER</systemitem> oder <systemitem>NETCONFIG_*</systemitem> global.
  </para>
  <note>

   <title>Verwenden von DHCPv6</title>
   <para>
    In SUSE Linux Enterprise 11 konnte DHCPv6 selbst auf Netzwerken genutzt werden, deren IPv6-RAs (Router Advertisements) nicht fehlerfrei konfiguriert waren. Ab SUSE Linux Enterprise 12 verlangt DHCPv6 (richtigerweise), dass mindestens ein Router im Netzwerk RAs aussendet, aus denen hervorgeht, dass das Netzwerk über DHCPv6 verwaltet wird.
   </para>
   <para>
    In Netzwerken, in denen der Router nicht ordnungsgemäß konfiguriert werden kann, können Sie dieses Verhalten mit einer <literal>ifcfg</literal>-Option außer Kraft setzen. Geben Sie hierzu <literal>DHCLIENT6_MODE='managed'</literal> in der <literal>ifcfg</literal>-Datei an. Alternativ wenden Sie diese Behelfslösung mit einem Bootparameter im Installationssystem an:
   </para>
<screen>ifcfg=eth0=dhcp6,DHCLIENT6_MODE=managed</screen>
  </note>
 </sect3>

 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.routes">
  <title><filename>/etc/sysconfig/network/routes</filename> und <filename>/etc/sysconfig/network/ifroute-*</filename></title>
<indexterm xml:id="idx.routing" class="startofrange"> <primary>Routing</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Routing</primary> <secondary>Routen</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>Routen</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Routing</secondary> </indexterm>
  <para>
   Das statische Routing von TCP/IP-Paketen wird mit den Dateien <filename>/etc/sysconfig/network/routes</filename> und <filename>/etc/sysconfig/network/ifroute-*</filename> bestimmt. Alle statischen Routen, die für verschiedene Systemaufgaben benötigt werden, können in <filename>/etc/sysconfig/network/routes</filename> angegeben werden: Routen zu einem Host, Routen zu einem Host über Gateways und Routen zu einem Netzwerk. Definieren Sie für jede Schnittstelle, die individuelles Routing benötigt, eine zusätzliche Konfigurationsdatei: <filename>/etc/sysconfig/network/ifroute-*</filename>. Ersetzen Sie das Platzhalterzeichen (<literal>*</literal>) durch den Namen der Schnittstelle. Die folgenden Einträge werden in die Routing-Konfigurationsdatei aufgenommen: <indexterm> <primary>Routing</primary> <secondary>statisch</secondary> </indexterm>
  </para>
<screen># Destination     Gateway           Netmask            Interface  Options</screen>

  <para>
   Das Routenziel steht in der ersten Spalte. Diese Spalte kann die IP-Adresse eines Netzwerks oder Hosts bzw. (im Fall von <emphasis>erreichbaren</emphasis> Nameservern) den voll qualifizierten Netzwerk- oder Hostnamen enthalten. Die Netzwerkadresse muss in der CIDR-Notation (Adresse mit entsprechender Routing-Präfixlänge) angegeben werden, z. B. 10.10.0.0/16 für IPv4-Routen oder fc00::/7 für IPv6-Routen. Das Schlüsselwort <literal>default</literal> gibt an, dass die Route des Standard-Gateways in derselben Adressfamilie wie der Gateway ist. Bei Geräten ohne Gateway verwenden Sie die expliziten Ziele 0.0.0.0/0 oder ::/0.
  </para>
  <para>
   Die zweite Spalte enthält das Standard-Gateway oder ein Gateway, über das der Zugriff auf einen Host oder ein Netzwerk erfolgt.
  </para>
  <para>
   Die dritte Spalte wird nicht mehr verwendet; hier wurde bislang die IPv4-Netzmaske des Ziels angegeben. Für IPv6-Routen, für die Standardroute oder bei Verwendung einer Präfixlänge (CIDR-Notation) in der ersten Spalte tragen Sie hier einen Strich (<literal>-</literal>) ein.
  </para>

  <para>
   Die vierte Spalte enthält den Namen der Schnittstelle. Wenn Sie in dieser Spalte nur einen Strich (<literal>-</literal>) statt eines Namens angeben, kann dies zu unerwünschtem Verhalten in <filename>/etc/sysconfig/network/routes</filename> führen. Weitere Informationen finden Sie auf der man-Seite zu <systemitem>routes</systemitem>.
  </para>
  <para>
   In einer (optionalen) fünften Spalte können Sie besondere Optionen angeben. Weitere Informationen finden Sie auf der man-Seite zu <systemitem>routes</systemitem>.
  </para>
  <example>
   <title>Gebräuchliche Netzwerkschnittstellen und Beispiele für statische Routen</title>
<screen># --- IPv4 routes in CIDR prefix notation:
# Destination     [Gateway]         -                  Interface
127.0.0.0/8       -                 -                  lo
204.127.235.0/24  -                 -                  eth0
default           204.127.235.41    -                  eth0
207.68.156.51/32  207.68.145.45     -                  eth1
192.168.0.0/16    207.68.156.51     -                  eth1

# --- IPv4 routes in deprecated netmask notation"
# Destination     [Dummy/Gateway]   Netmask            Interface
#
127.0.0.0         0.0.0.0           255.255.255.0      lo
204.127.235.0     0.0.0.0           255.255.255.0      eth0
default           204.127.235.41    0.0.0.0            eth0
207.68.156.51     207.68.145.45     255.255.255.255    eth1
192.168.0.0       207.68.156.51     255.255.0.0        eth1

# --- IPv6 routes are always using CIDR notation:
# Destination     [Gateway]                -           Interface
2001:DB8:100::/64 -                        -           eth0
2001:DB8:100::/32 fe80::216:3eff:fe6d:c042 -           eth0</screen>
  </example><indexterm class="endofrange" startref="idx.routing"/>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.resolv">
  <title><filename>/etc/resolv.conf</filename></title>
<indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>resolv.conf</secondary> </indexterm>
  <para>
   In <filename>/etc/resolv.conf</filename> wird die Domäne angegeben, zu der der Host gehört (Schlüsselwort <systemitem>search</systemitem>). Mit der Option <systemitem>search</systemitem> können Sie bis zu sechs Domänen mit insgesamt 256 Zeichen angeben. Bei der Auflösung eines Namens, der nicht voll qualifiziert ist, wird versucht, einen solchen zu generieren, indem die einzelnen <systemitem>search</systemitem>-Einträge angehängt werden. Mit der Option <systemitem>nameserver</systemitem> können Sie bis zu drei Nameserver angeben (jeweils in einer eigenen Zeile). Kommentare sind mit einer Raute (<literal>#</literal>) oder einem Semikolon (<literal>;</literal>) gekennzeichnet. Ein Beispiel finden Sie in <xref linkend="dat.netz.etc.resolv.conf"/>. <indexterm> <primary>DNS</primary> <secondary>Domänen</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>DNS</primary> <secondary>Namenserver</secondary> </indexterm>
  </para>
  <para>
   Jedoch darf <filename>/etc/resolv.conf</filename> nicht manuell bearbeitet werden. Stattdessen wird es vom Skript <command>netconfig</command> generiert. Um die statische DNS-Konfiguration ohne YaST zu definieren, bearbeiten Sie die entsprechenden Variablen in der Datei <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename> manuell:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>NETCONFIG_DNS_STATIC_SEARCHLIST</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Liste der DNS-Domänennamen, die für die Suche nach Hostname verwendet wird
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>NETCONFIG_DNS_STATIC_SERVERS</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Liste der IP-Adressen des Nameservers, die für die Suche nach Hostname verwendet wird
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>NETCONFIG_DNS_FORWARDER</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Name des zu konfigurierenden DNS-Forwarders, beispielsweise <literal>bind</literal> oder <literal>resolver</literal>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>

    <term><systemitem>NETCONFIG_DNS_RESOLVER_OPTIONS</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Verschiedene Optionen, die in <filename>/etc/resolv.conf</filename> geschrieben werden, beispielsweise:
     </para>
<screen>debug attempts:1 timeout:10</screen>
     <para>
      Weitere Informationen finden Sie auf der man-Seite zu <literal>resolv.conf</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>NETCONFIG_DNS_RESOLVER_SORTLIST</systemitem>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Liste mit bis zu 10 Einträgen, beispielsweise:
     </para>
<screen>130.155.160.0/255.255.240.0 130.155.0.0</screen>
     <para>
      Weitere Informationen finden Sie auf der man-Seite zu <systemitem>resolv.conf</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Zum Deaktivieren der DNS-Konfiguration mit netconfig setzen Sie <literal>NETCONFIG_DNS_POLICY=''</literal>. Weitere Informationen zu <command>netconfig</command> finden Sie auf der man-Seite zu <systemitem>netconfig(8)</systemitem> (<command>man 8 netconfig</command>).
  </para>
  <example xml:id="dat.netz.etc.resolv.conf">
   <title><filename>/etc/resolv.conf</filename></title>
<screen># Our domain
search example.com
#
# We use dns.example.com (192.168.1.116) as nameserver
nameserver 192.168.1.116</screen>
  </example>
 </sect3>

 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.netconfig">
  <title><filename>/sbin/netconfig</filename></title>
  <para>
   <command>netconfig</command> ist ein modulares Tool zum Verwalten zusätzlicher Netzwerkkonfigurationseinstellungen. Es führt statisch definierte Einstellungen mit Einstellungen zusammen, die von automatischen Konfigurationsmechanismen wie DHCP oder PPP gemäß einer vordefinierten Richtlinie bereitgestellt wurden. Die erforderlichen Änderungen werden dem System zugewiesen, indem die netconfig-Module aufgerufen werden, die für das Ändern einer Konfigurationsdatei und den Neustart eines Service oder eine ähnliche Aktion verantwortlich sind.
  </para>
  <para>
   <command>netconfig</command> erkennt drei Hauptaktionen. Die Kommandos <command>netconfig modify</command> und <command>netconfig remove</command> werden von Daemons wie DHCP oder PPP verwendet, um Einstellungen für netconfig hinzuzufügen oder zu entfernen. Nur das Kommando <command>netconfig update</command> steht dem Benutzer zur Verfügung:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><command>modify</command>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Das Kommando <command>netconfig modify</command> ändert die aktuelle Schnittstellen- und Service-spezifischen dynamischen Einstellungen und aktualisiert die Netzwerkkonfiguration. Netconfig liest Einstellungen aus der Standardeingabe oder einer Datei, die mit der Option <option>--lease-file <replaceable>Dateiname</replaceable></option> angegeben wurde, und speichert sie intern bis zu einem System-Reboot oder der nächsten Änderungs- oder Löschaktion). Bereits vorhandene Einstellungen für dieselbe Schnittstellen- und Service-Kombination werden überschrieben. Die Schnittstelle wird durch den Parameter <option>-i <replaceable>Schnittstellenname</replaceable></option> angegeben. Der Service wird durch den Parameter <option>-s <replaceable>Servicename</replaceable></option> angegeben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><command>Entfernen</command>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Das Kommando <command>netconfig remove</command> entfernt die dynamischen Einstellungen, die von einer Änderungsaktion für die angegebene Schnittstellen- und Service-Kombination bereitgestellt wurden, und aktualisiert die Netzwerkkonfiguration. Die Schnittstelle wird durch den Parameter <option>-i <replaceable>Schnittstellenname</replaceable></option> angegeben. Der Service wird durch den Parameter <option>-s <replaceable>Servicename</replaceable></option> angegeben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><command>Aktualisieren</command>
    </term>
    <listitem>
     <para>

      Das Kommando <command>netconfig update</command> aktualisiert die Netzwerkkonfiguration mit den aktuellen Einstellungen. Dies ist nützlich, wenn sich die Richtlinie oder die statische Konfiguration geändert hat. Verwenden Sie den Parameter <option>-m <replaceable>Modultyp</replaceable></option>, wenn nur ein angegebener Dienst aktualisiert werden soll (<systemitem>dns</systemitem>,<systemitem>nis</systemitem> oder <systemitem>ntp</systemitem>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Die Einstellungen für die netconfig-Richtlinie und die statische Konfiguration werden entweder manuell oder mithilfe von YaST in der Datei <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename> definiert. Die dynamischen Konfigurationseinstellungen von Tools zur automatischen Konfiguration wie DHCP oder PPP werden von diesen Tools mit den Aktionen <command>netconfig modify</command> und <command>netconfig remove</command> direkt bereitgestellt. Wenn NetworkManager aktiviert ist, verwendet netconfig (im Richtlinienmodus <literal>auto</literal>) nur NetworkManager-Einstellungen und ignoriert Einstellungen von allen anderen Schnittstellen, die mit der traditionellen ifup-Methode konfiguriert wurden. Wenn NetworkManager keine Einstellung liefert, werden als Fallback statische Einstellungen verwendet. Eine gemischte Verwendung von NetworkManager und der <command>wicked</command>-Methode wird nicht unterstützt.
  </para>
  <para>
   Weitere Informationen über <command>netconfig</command> finden Sie auf <command>man 8 netconfig</command>.
  </para>
 </sect3>

 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.hosts">
  <title><filename>/etc/hosts</filename></title>
<indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>Hosts</secondary> </indexterm>
  <para>
   In dieser Datei werden, wie in <xref linkend="dat.netz.etc.hosts"/> gezeigt, IP-Adressen zu Hostnamen zugewiesen. Wenn kein Namenserver implementiert ist, müssen alle Hosts, für die IP-Verbindungen eingerichtet werden sollen, hier aufgeführt sein. Geben Sie für jeden Host in die Datei eine Zeile ein, die aus der IP-Adresse, dem voll qualifizierten Hostnamen und dem Hostnamen besteht. Die IP-Adresse muss am Anfang der Zeile stehen und die Einträge müssen durch Leerzeichen und Tabulatoren getrennt werden. Kommentaren wird immer das <literal>#</literal>-Zeichen vorangestellt.
  </para>
  <example xml:id="dat.netz.etc.hosts">
   <title><filename>/etc/hosts</filename></title>
<screen>127.0.0.1 localhost
192.168.2.100 jupiter.example.com jupiter
192.168.2.101 venus.example.com venus</screen>
  </example>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.networks">
  <title><filename>/etc/networks</filename></title><indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary><secondary>Netzwerke</secondary> </indexterm>
  <para>
   Hier werden Netzwerknamen in Netzwerkadressen umgesetzt. Das Format ähnelt dem der <filename>hosts</filename>-Datei, jedoch stehen hier die Netzwerknamen vor den Adressen. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="dat.netz.networks"/>.
  </para>
  <example xml:id="dat.netz.networks">
   <title><filename>/etc/networks</filename></title>
<screen>loopback     127.0.0.0
localnet     192.168.0.0</screen>
  </example>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.host">
  <title><filename>/etc/host.conf</filename></title><indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>host.conf</secondary> </indexterm>
  <para>
   Das Auflösen von Namen, d. h. das Übersetzen von Host- bzw. Netzwerknamen über die <emphasis>resolver</emphasis>-Bibliothek, wird durch diese Datei gesteuert. Diese Datei wird nur für Programme verwendet, die mit libc4 oder libc5 gelinkt sind. Weitere Informationen zu aktuellen glibc-Programmen finden Sie in den Einstellungen in <filename>/etc/nsswitch.conf</filename>. Jeder Parameter muss in einer eigenen Zeile stehen. Kommentare werden durch ein <literal>#</literal>-Zeichen eingeleitet. Die verfügbaren Parameter sind in <xref linkend="tab.netz.param.hostconf"/> aufgeführt. Ein Beispiel für <filename>/etc/host.conf</filename> wird in <xref linkend="dat.netz.etc.hostconf"/> gezeigt.
  </para>
  <table xml:id="tab.netz.param.hostconf">
   <title>Parameter für /etc/host.conf</title>
   <tgroup cols="2" align="left">
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        order <emphasis>hosts</emphasis>, <emphasis>bind</emphasis>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Legt fest, in welcher Reihenfolge die Dienste zum Auflösen eines Namens angesprochen werden sollen. Mögliche Argumente (getrennt durch Leerzeichen oder Kommas):
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para/>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <emphasis>Hosts</emphasis>: Sucht die <filename>/etc/hosts</filename>-Datei
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para/>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <emphasis>bind</emphasis>: Greift auf einen Namenserver zu
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para/>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        <emphasis>nis</emphasis>: Verwendet NIS
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        multi <emphasis>on</emphasis>/<emphasis>off</emphasis>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Legt fest, ob ein in <filename>/etc/hosts</filename> eingegebener Host mehrere IP-Adressen haben kann.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        nospoof <emphasis>on</emphasis> spoofalert <emphasis>on</emphasis>/<emphasis>off</emphasis>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Diese Parameter beeinflussen das <emphasis>spoofing</emphasis> des Namenservers, haben aber keinen Einfluss auf die Netzwerkkonfiguration.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        trim <emphasis>Domänenname</emphasis>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Der angegebene Domänenname wird vor dem Auflösen des Hostnamens von diesem abgeschnitten (insofern der Hostname diesen Domänennamen enthält). Diese Option ist nur dann von Nutzen, wenn in der Datei <filename>/etc/hosts</filename> nur Namen aus der lokalen Domäne stehen, diese aber auch mit angehängtem Domänennamen erkannt werden sollen.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
  <example xml:id="dat.netz.etc.hostconf">
   <title><filename>/etc/host.conf</filename></title>
<screen># We have named running
order hosts bind
# Allow multiple address
multi on</screen>
  </example>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.nsswitch">
  <title><filename>/etc/nsswitch.conf</filename></title><indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>nsswitch.conf</secondary> </indexterm>
  <para>
   Mit der GNU C Library 2.0 wurde <emphasis>Name Service Switch</emphasis> (NSS) eingeführt. Weitere Informationen hierzu finden Sie auf der man-Seite für <systemitem>nsswitch.conf(5)</systemitem> und im Dokument <emphasis>The GNU C Library Reference Manual. </emphasis> <indexterm> <primary>NSS</primary> </indexterm>
  </para>
  <para>
   In der Datei <filename>/etc/nsswitch.conf</filename> wird festgelegt, in welcher Reihenfolge bestimmte Informationen abgefragt werden. Ein Beispiel für <filename>nsswitch.conf</filename> ist in <xref linkend="dat.netz.nsswitchconf"/> dargestellt. Kommentaren werden <literal>#</literal>-Zeichen vorangestellt. Der Eintrag unter der <filename>hosts</filename>-Datenbank bedeutet, dass Anfragen über DNS an <filename>/etc/hosts</filename> (<option>files</option>) gehen <phrase os="sles">(siehe <xref linkend="cha.dns"/>)</phrase>.
  </para>
  <example xml:id="dat.netz.nsswitchconf">
   <title><filename>/etc/nsswitch.conf</filename></title>
<screen>passwd:     compat
group:      compat

hosts:      files dns
networks:   files dns

services:   db files
protocols:  db files
rpc:        files
ethers:     files
netmasks:   files
netgroup:   files nis
publickey:  files

bootparams: files
automount:  files nis
aliases:    files nis
shadow:     compat
</screen>
  </example>
  <para>
   Die über NSS verfügbaren <quote>Datenbanken</quote> sind in <xref linkend="tab.netz.nnswitch.db"/> aufgelistet. <indexterm><primary>NSS</primary><secondary>Datenbanken</secondary></indexterm> Die Konfigurationsoptionen für NSS-Datenbanken sind in <xref linkend="tab.netz.nnswitch.conf"/> aufgelistet.
  </para>
  <table xml:id="tab.netz.nnswitch.db">
   <title>Über /etc/nsswitch.conf verfügbare Datenbanken</title>
   <tgroup cols="2" align="left">
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>aliases</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Mail-Aliasse, die von <filename>sendmail</filename> implementiert werden. Siehe <command>man</command><option>5 aliases</option>.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>ethers</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Ethernet-Adressen
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>Netzmasken</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Liste von Netzwerken und ihrer Teilnetzmasken. Wird nur benötigt, wenn Sie Subnetting nutzen.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>Gruppe</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Für Benutzergruppen, die von <filename>getgrent</filename> verwendet werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie auch auf der man-Seite für den Befehl <command>group</command>.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>hosts</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Für Hostnamen und IP-Adressen, die von <filename>gethostbyname</filename> und ähnlichen Funktionen verwendet werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>netgroup</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Im Netzwerk gültige Host- und Benutzerlisten zum Steuern von Zugriffsrechten. Weitere Informationen hierzu finden Sie auf der man-Seite für <systemitem>netgroup(5)</systemitem>.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>networks</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Netzwerknamen und -adressen, die von <filename>getnetent</filename> verwendet werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>publickey</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Öffentliche und geheime Schlüssel für Secure_RPC, verwendet durch NFS and NIS+.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>passwd</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Benutzerpasswörter, die von <filename>getpwent</filename> verwendet werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie auf der man-Seite <systemitem>passwd(5)</systemitem>.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>protocols</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Netzwerkprotokolle, die von <filename>getprotoent</filename> verwendet werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie auf der man-Seite für <systemitem>protocols(5)</systemitem>.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>rpc</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Remote Procedure Call-Namen und -Adressen, die von <filename>getrpcbyname</filename> und ähnlichen Funktionen verwendet werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>services</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Netzwerkdienste, die von <filename>getservent</filename> verwendet werden.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>shadow</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Shadow-Passwörter der Benutzer, die von <filename>getspnam</filename> verwendet werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie auf der man-Seite für <option>shadow(5)</option>.
       </para>
      </entry>
     </row>

    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
  <table xml:id="tab.netz.nnswitch.conf">
   <title>Konfigurationsoptionen für NSS-<quote>Datenbanken</quote></title>
   <tgroup cols="2" align="left">
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>Dateien</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Direkter Dateizugriff, z. B. <filename>/etc/aliases</filename>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>db</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Zugriff über eine Datenbank
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>nis</option>, <option>nisplus</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        NIS, siehe auch <xref linkend="cha.nis"/>
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>dns</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Nur bei <option>hosts</option> und <option>networks</option> als Erweiterung verwendbar
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <option>compat</option>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Nur bei <option>passwd</option>, <option>shadow</option> und <option>group</option> als Erweiterung verwendbar
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.nscd">
  <title><filename>/etc/nscd.conf</filename></title><indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary><secondary>nscd.conf</secondary> </indexterm>
  <para>
   Mit dieser Datei wird nscd (Name Service Cache Daemon) konfiguriert. Weitere Informationen hierzu finden Sie auf den man-Seiten <systemitem>nscd(8)</systemitem> und <systemitem>nscd.conf(5)</systemitem>. Standardmäßig werden die Systemeinträge von <option>passwd</option> und <option>groups</option> von nscd gecacht. Dies ist wichtig für die Leistung der Verzeichnisdienste, z. B. NIS und LDAP, da anderenfalls die Netzwerkverbindung für jeden Zugriff auf Namen oder Gruppen verwendet werden muss. <option>hosts</option> wird standardmäßig nicht gecacht, da der Mechanismus in nscd dazu führen würde, dass das lokale System keine Trust-Forward- und Reverse-Lookup-Tests mehr ausführen kann. Statt nscd das Cachen der Namen zu übertragen, sollten Sie einen DNS-Server für das Cachen einrichten.
  </para>
  <para>
   Wenn das Caching für <option>passwd</option> aktiviert wird, dauert es in der Regel 15 Sekunden, bis ein neu angelegter lokaler Benutzer dem System bekannt ist. Zum Verkürzen dieser Wartezeit starten Sie nscd wie folgt neu:
  </para>
<screen>systemctl restart nscd</screen>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.basicnet.manconf.files.hostname">
  <title><filename>/etc/HOSTNAME </filename></title>
<indexterm> <primary>Konfigurationsdateien</primary> <secondary>HOSTNAME</secondary> </indexterm>
  <para>
   <filename>/etc/HOSTNAME</filename> enthält den vollständigen Hostnamen (FQHN). Der vollständige Hostname besteht aus dem eigentlichen Hostnamen und der Domäne. Die Datei darf nur eine einzige Zeile enthalten (in der der Hostname angegeben ist). Diese Angabe wird beim Booten des Rechners gelesen.
  </para>
<indexterm class="endofrange" startref="idx.networks_configuration_files"/>
 </sect3>
</sect2>
