<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha.planning">
 <title>Planung für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Die Bereitstellung eines Betriebssystems muss sowohl in einer bestehenden IT-Umgebung als auch in einer völlig neuen Implementierung sorgfältig vorbereitet werden. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase> bietet eine Reihe neuer Funktionen, die wir an dieser Stelle unmöglich alle beschreiben können. Nachfolgend eine Aufstellung der wichtigsten Verbesserungen, die besonders von Interesse sind.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Xen 4.0-Virtualisierung</term>
   <listitem>
    <para>
     Führt mehrere virtuelle Computer auf einem einzigen Server aus, wobei jeder virtuelle Computer über sein eigenes Betriebssystem verfügt. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="part.virt.xen"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>YaST</term>
   <listitem>
    <para>
     Für YaST wurden zahlreiche neue Konfigurationsoptionen entwickelt. Diese werden meist in den entsprechenden Kapiteln beschrieben.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term>SPident</term>
   <listitem>
    <para>
     Dieses Verwaltungsprogramm gibt einen Überblick über die installierte Software und zeigt das aktuelle Service Pack-Level des Systems an.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Directory Services</term>
   <listitem>
    <para>
     Mehrere LDAP-konforme Verzeichnisdienste stehen zur Verfügung:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Microsoft Active Directory
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       OpenLDAP
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><phrase>AppArmor</phrase></term>
   <listitem>
    <para>
     Mit der <phrase>AppArmor</phrase>-Technologie können Sie Ihr System härten. Dieser Dienst wird in <xref linkend="part.apparmor"/> ausführlich beschrieben.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>AIDE</term>
   <listitem>
    <para>
     Dies ist ein Eindring-Erkennungssystem, das zur Erkennung von nicht autorisierten Änderungen am System eingerichtet werden kann.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>iSCSI</term>
   <listitem>
    <para>
     iSCSI bietet eine einfache und günstige Lösung für die Verbindung von Linux-Computern mit zentralen Speichersystemen. Weitere Informationen zu iSCSI finden Sie in <xref linkend="stor_admin"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Network File System v4</term>
   <listitem>
    <para>
     Ab Version 10 unterstützt SUSE Linux Enterprise Server auch NFS Version 4. Sie profitieren von Leistungsverbesserungen, verbesserter Sicherheit und einem <quote>statusbehafteten</quote> Protokoll.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Oracle Cluster File System 2</term>
   <listitem>
    <para>
     OCFS2 ist ein allgemeines Journaling-Dateisystem, das vollständig in den Linux 2.6-Kernel und spätere Versionen integriert ist. <phrase os="sles">Einen Überblick über OCFS2 finden Sie im <citetitle>Verwaltungshandbuch</citetitle>.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>


  <varlistentry>
   <term>Absturzabbild des Linux-Kernel</term>
   <listitem>
    <para>
     Mit Kexec und Kdump ist das Debuggen von Kernel-Problemen nun wesentlich einfacher. Diese Technologie steht auf AMD64-, Intel 64- und POWER-Plattformen zur Verfügung.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.planning.start">
  <title>Überlegungen für die Bereitstellung von SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Zu Beginn Ihrer Planungen sollten Sie die Projektziele und die benötigten Funktionen festlegen. Diese Überlegungen werden bei jedem Projekt anders aussehen. Immer sollten Sie sich jedoch die folgenden Fragen stellen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Wie viele Installationen sind erforderlich? Von dieser Überlegung hängt die optimale Bereitstellungsmethode ab. Siehe auch <xref linkend="cha.deployment"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     Wird das System als physischer Host oder als virtueller Computer ausgeführt?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Befindet sich das System in einer feindseligen Umgebung? In <xref linkend="cha.security"/> finden Sie einen Überblick über die daraus folgenden Konsequenzen.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wie erhalten Sie reguläre Updates? Alle Patches stehen registrierten Benutzern online zur Verfügung. Die Registrierungs- und Patch-Support-Datenbank finden Sie unter <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Benötigen Sie für die lokale Installation Hilfe? SUSE bietet Schulungen, Support und Beratung für alle Fragen im Zusammenhang mit SUSE Linux Enterprise Server. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Benötigen Sie Produkte von Drittanbietern? Vergewissern Sie sich, dass das benötigte Produkt von der gewünschten Plattform unterstützt wird. Bei Bedarf bietet SUSE auch Unterstützung für Software auf anderen Plattformen an.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.deploy">
  <title>Bereitstellung von SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Um sicherzustellen, dass Ihr System fehlerlos läuft, sollten Sie nur zertifizierte Hardware verwenden. Unsere Datenbank der zertifizierten Geräte wird regelmäßig aktualisiert. Ein Suchformular für zertifizierte Hardware finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para>
   Abhängig von der Anzahl der gewünschten Installationen empfehlen sich eventuell Installationsserver oder sogar völlig automatische Installationen. Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="cha.deployment"/>. Wenn Sie Xen-Virtualisierungstechnologien verwenden möchten, empfehlen sich eventuell Netzwerk-Root-Dateisysteme oder Netzwerkspeicherlösungen, wie iSCSI.

  </para>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise Server umfasst eine Vielzahl an verschiedensten Services. Einen Überblick über die Dokumentation zu diesen Diensten finden Sie in diesem Handbuch in <xref linkend="pre.sle"/>. Die meisten Konfigurationen lassen sich in YaST, dem Konfigurationsprogramm von SUSE, vornehmen. Darüber hinaus sind aber auch zahlreiche manuelle Konfigurationen möglich, die in den betreffenden Kapiteln beschrieben werden.
  </para>

  <para>
   Über die Installation der Software hinaus sollten Sie in der Planung auch die Schulung der System-Endbenutzer sowie die Schulung Ihres HelpDesks berücksichtigen.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.planning.running">
  <title>Ausführung von SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   Das Betriebssystem SUSE Linux Enterprise Server ist bewährt und stabil. Dennoch lassen sich Hardware-Ausfälle oder andere Ursachen für Ausfallzeiten und Datenverluste nicht gänzlich vermeiden. Sie sollten daher für jede wichtige Arbeit, bei der es zu einem Datenverlust kommen kann, regelmäßig Sicherungskopien anfertigen.
  </para>

  <para>
   Aus Sicherheitsgründen und zum Schutz Ihrer Daten sollten Sie alle verwendeten Systeme regelmäßig aktualisieren. Bei einem missionskritischen Server sollten Sie einen zweiten, identischen (Test-)Server einrichten, an dem Sie alle Änderungen vor Beginn der Produktion testen können. Bei Hardware-Ausfällen steht Ihnen so auch ein redundantes System zur Verfügung, zu dem Sie jederzeit wechseln können.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
