<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="power_preparing.xml" version="5.0" xml:id="cha.power.prep">
 <title>Vorbereitung</title>

<info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>POWER</primary> <secondary>Vorbereitung</secondary> </indexterm>

 <para>
  In diesem Abschnitt werden die Schritte beschrieben, die zur Vorbereitung vor der eigentlichen Installation von SUSE Linux Enterprise Server anfallen. Das Installationsverfahren richtet sich nach dem verwendeten System. Siehe die folgende Dokumentation:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">

  <listitem>
   <para>
    Informationen zur Installation auf IBM PowerLinux-Servern mit IBM PowerKVM mithilfe von Kimchi finden Sie in <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>





 <para>
  Wenn SUSE® Linux Enterprise Server auf mehreren Systemen oder Partitionen installiert werden soll, empfiehlt sich die Erstellung einer Netzwerkinstallationsquelle. Die Installationsquelle kann für die gleichzeitige Installation auf mehreren Partitionen oder Systemen verwendet werden. Informationen zur Konfiguration einer Netzwerkinstallationsquelle finden Sie in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver.sles9"/>.
 </para>

 <para>
  Die Installation kann über einen VNC-Client gesteuert werden. Weitere Informationen zu VNC finden Sie unter <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncstat"/>.
 </para>

 <para>
  Um sich in die <filename>linuxppc-dev</filename>-Mailingliste einzutragen, melden Sie sich über die Formulare unter <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/> an. Die folgenden Links führen zu Informationen bezüglich der Wartung einer Installation:
 </para>

 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <link xlink:href="http://www.suse.com/support/kb/"/> unterstützt Kunden wirksam bei der Lösung von Problemen. Sobald SUSE ein ernsthaftes Problem feststellt, wird dort ein entsprechender Artikel veröffentlicht. Sie durchsuchen dieses Portal am besten mit Suchwörtern wie POWER oder PowerKVM.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Sicherheitswarnungen finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/support/security/"/>. Darüber hinaus bietet SUSE zwei sicherheitsrelevante Mailinglisten an, die jeder abonnieren kann.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security</literal>: Eine allgemeine Diskussion von Sicherheitsfragen zu Linux und SUSE. Alle Sicherheitswarnungen für SUSE Linux Enterprise Server werden an diese Liste gesendet.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>suse-security-announce</literal>: Eine SUSE-Mailingliste speziell für Sicherheitswarnungen.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <xi:include href="power_powerlinux_powerkvm.xml"/>

 <sect2 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.virt-install">
  <title>Installation auf IBM PowerLinux-Servern mit IBM PowerKVM mithilfe von <command>virt-install</command></title>
  <para>
   Wenn mehrere virtuelle Computer auf IBM PowerLinux Server-Systemen installiert werden sollen, verwenden Sie alternativ das Kommandozeilenwerkzeug <command>virt-install</command>. <command>virt-install</command> unterstützt zahlreiche Installationsszenarien. Im Folgenden wird die Installation im Fernverfahren mit VNC und PXE-Boot erläutert. Weitere Informationen zu <command>virt-install</command> finden Sie in <xref linkend="sec.libvirt.inst.virt-install"/>.
  </para>
  <para>
   Bereiten Sie ein Repository mit den Installationsquellen und einem PXE-Boot-fähigen Zielsystem vor (siehe <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>).
  </para>
  <para>
   Geben Sie Folgendes in die Kommandozeile ein (passen Sie dabei die Option gemäß Ihren Anforderungen und der Hardware an):
  </para>

<screen>virt-install --name server_sle12 --memory 4096 --vcpus=2 --pxe \
--graphics vnc --os-variant sles11 \
--disk pool=default,size=3000,format=qcow2,allocation=1G,bus=virtio \
-w mac=<replaceable>mac_address</replaceable>,model=spapr-vlan</screen>
  <para>
   Hierbei wird die grafische VNC-Oberfläche verwendet, und der grafische Client wird automatisch gestartet.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
