<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="power_powerlinux_powerkvm.xml" version="5.0" xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi">
 <title>Installation auf IBM PowerLinux-Servern mit IBM PowerKVM mithilfe von Kimchi</title><info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>Vorbereitung</primary> <secondary>PowerLinux</secondary></indexterm>
 <para>
  Dieser Abschnitt befasst sich mit der Vorbereitung für die Installation von SUSE® Linux Enterprise Server auf IBM PowerLinux-Systemen mit PowerKVM. Hier wird die Installation von einem ISO-Image über die Kimchi-Web-Schnittstelle erläutert. Kimchi ist ein Werkzeug für die Administration von IBM PowerKVM.
 </para>
 <para>
  In diesem Abschnitt wird vorausgesetzt, dass PowerKVM auf dem IBM PowerLinux-Server ausgeführt wird. Falls PowerKVM nicht vorinstalliert ist, befolgen Sie die Anweisungen zum Installieren und Konfigurieren von PowerKVM unter <quote>Configuring IBM PowerKVM on Power Systems</quote> (Konfigurieren von IBM PowerKVM auf Power-Systemen) unter <link xlink:href="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkickoff.htm"/>.
 </para>

 <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template">
  <title>Erstellen einer SUSE Linux Enterprise Server-Schablone mit Kimchi</title>
  <para>
   Schablonen fungieren als Installationsquelle für PowerKVM-Gäste.
  </para>
  <procedure>
   <title>Erstellen einer Schablone mit Kimchi</title>
   <step>
    <para>
     Geben Sie im Webbrowser die URL des PowerLinux-Servers ein, auf dem PowerKVM ausgeführt wird, beispielsweise <literal>https://<replaceable>powerlinux_ip</replaceable>:8001</literal> (ersetzen Sie <replaceable>powerlinux_ip</replaceable> durch die IP-Adresse Ihres Systems).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf den Karteireiter <guimenu>Templates</guimenu> (Schablonen). Die Seite <guimenu>Templates</guimenu> (Schablonen) wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Erstellen der SUSE Linux Enterprise Server-Schablone klicken Sie auf das grüne Pluszeichen (<guimenu>+</guimenu>).
    </para>
    <para>
     Geben Sie ein lokales oder ein entferntes ISO-Image von SUSE Linux Enterprise Server an.
    </para>
    <para>
     Aktivieren Sie die Option <guimenu>I want to use a specific ISO file</guimenu> (Ich möchte eine bestimmte ISO-Datei verwenden), und geben Sie den Pfad zur Datei des ISO-Image ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Konfigurieren der soeben erstellten Schablone klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Actions (Aktionen)</guimenu><guimenu>Edit (Bearbeiten)</guimenu></menuchoice>, und ändern Sie die Werte gemäß Ihren Anforderungen.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <quote>Setting up a template using Kimchi</quote> (Einrichten einer Schablone mit Kimchi) unter <link xlink:href="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkimchitemplate.htm"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.install">
  <title>Installieren von SUSE Linux Enterprise Server als Gast mit Kimchi</title>
  <para/>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Geben Sie im Webbrowser die URL des PowerLinux-Servers ein, auf dem PowerKVM ausgeführt wird, beispielsweise <literal>https://<replaceable>powerlinux_ip</replaceable>:8001</literal> (ersetzen Sie <replaceable>powerlinux_ip</replaceable> durch die IP-Adresse Ihres Systems).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf den Karteireiter <guimenu>Guests</guimenu> (Gäste). Die Seite <guimenu>Guests</guimenu> (Gäste) wird geöffnet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Erstellen des SUSE Linux Enterprise Server-Gastes klicken Sie auf das grüne Pluszeichen (<guimenu>+</guimenu>).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie unter <guimenu>Virtual Machine Name</guimenu> (Name des virtuellen Computers) einen Namen für den SUSE Linux Enterprise Server-Gast ein.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie die SUSE Linux Enterprise Server-Schablone aus, die Sie in <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template"/> erstellt haben, und klicken Sie auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Der SUSE Linux Enterprise Server-Gast wird erstellt und kann nun gestartet werden.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Starten des SUSE Linux Enterprise Server-Gastes klicken Sie auf den roten Ein-/Aus-Schalter. Alternativ wählen Sie im Dropdown-Menü <guimenu>Actions</guimenu> (Aktionen) die Option <guimenu>Start</guimenu> (Starten).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Actions (Aktionen)</guimenu><guimenu>Connect (Verbinden)</guimenu> </menuchoice>, und verbinden Sie den VNC-Viewer mit dem Installationsprogramm (siehe <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect"/>).
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Nun können Sie die Standardinstallation über VNC fortsetzen.
  </para>
 </sect3>

</sect2>
