<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_admin_intro.xml" version="5.0" xml:id="pre.sle">
 <title>Allgemeines zu diesem Handbuch</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Dieses Handbuch ist für professionelle Netzwerk- und Systemadministratoren zum Betrieb von SUSE® Linux Enterprise konzipiert. Daher soll es nur sicherstellen, dass SUSE Linux Enterprise korrekt konfiguriert ist und die erforderlichen Dienste im Netzwerk verfügbar sind, um eine ordnungsgemäße Funktion gemäß der ursprünglichen Installation zu erlauben. Dieses Handbuch behandelt nicht, wie Sie dafür sorgen, dass SUSE Linux Enterprise die geeignete Kompatibilität mit der Anwendungssoftware Ihres Unternehmens bietet oder dass seine Kernfunktionalität diese Anforderungen erfüllt. Das Handbuch setzt voraus, dass eine vollständige Anforderungsüberprüfung durchgeführt und die Installation angefordert wurde bzw. dass eine Testinstallation für eine solche Überprüfung angefordert wurde.
 </para>
 <para>
  Dieses Handbuch enthält Folgendes:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Support und übliche Aufgaben</term>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise bietet eine breite Palette an Werkzeugen, um verschiedene Aspekte des Systems anzupassen. In diesem Abschnitt werden einige dieser Aspekte erläutert. <phrase os="sles">Mit einer Übersicht über die erhältlichen Gerätetechnologien, Konfigurationen für hohe Verfügbarkeit und fortgeschrittenen Administrationsmöglichkeiten wird dem Administrator das System vorgestellt.</phrase>
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>System</term>
   <listitem>
    <para>
     In diesem Abschnitt wird das zugrunde liegende Betriebssystem umfassend erläutert. SUSE Linux Enterprise unterstützt mehrere Hardware-Architekturen, mit denen Sie Ihre eigenen Anwendungen anpassen können, die auf SUSE Linux Enterprise ausgeführt werden sollen. Der Bootloader und die Informationen zum Bootvorgang unterstützen Sie dabei zu verstehen, wie Ihr Linux-System arbeitet und wie sich Ihre eigenen Skripten und Anwendungen integrieren lassen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Services</term>
   <listitem>
    <para>
     SUSE Linux Enterprise ist als Netzwerk-Betriebssystem konzipiert. <phrase os="sles">Es bietet eine breite Palette an Netzwerkdiensten, z. B. DNS, DHCP, Web, Proxy und Authentifizierung, und fügt sich gut in heterogene Umgebungen mit MS Windows-Clients und -Servern ein.</phrase>
     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Mobile Computer</term>
   <listitem>
    <para>
     Laptops und die Kommunikation zwischen mobilen Geräten wie PDAs oder Mobiltelefonen und SUSE Linux Enterprise benötigen eine gewisse Aufmerksamkeit. Achten Sie auf geringen Energieverbrauch und sorgen Sie für die Integration verschiedener Geräte in einer sich ändernden Netzwerkumgebung. Machen Sie sich auch mit den Hintergrundtechnologien vertraut, die die erforderliche Funktionalität liefern.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Fehlersuche</term>
   <listitem>
    <para>
     Bietet einen Überblick zu Hilfeinformationen und zusätzlicher Dokumentation, falls Sie weitere Informationen benötigen oder mit Ihrem System spezifische Aufgaben ausführen möchten. In diesem Teil werden die häufigsten Probleme und Störungen zusammengestellt und Sie erfahren, wie Sie diese Probleme selbst beheben können.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Viele Kapitel in diesem Handbuch enthalten Links zu zusätzlichen Dokumentationsressourcen. Dazu gehört auch weitere Dokumentation, die auf dem System bzw. im Internet verfügbar ist.
 </para>
 <para>
  Einen Überblick über die Dokumentation, die für Ihr Produkt verfügbar ist, und die neuesten Dokumentationsupdates finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_making_i.xml"/>
</preface>
