<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome.xml" version="5.0" xml:id="sec.updater">
 <title>Halten Sie Ihr System auf dem neuesten Stand</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  SUSE stellt fortlaufend Sicherheitspatches für Ihr Softwareprodukt bereit. Die Installation kann über das Modul in <xref linkend="cha.onlineupdate.you" xrefstyle="select:title nopage"/> erfolgen. Darüber hinaus stehen erweiterte Funktionen zum Anpassen der Patch-Installation zur Verfügung.
 </para>

 <para>
  Der GNOME-Desktop bietet außerdem ein Werkzeug, mit dem Sie Patches sowie Aktualisierungen für bereits installierte Pakete installieren können. Eine Paketaktualisierung wirkt sich im Gegensatz zu einem <xref linkend="vle.patch"/> nur auf <emphasis>ein einziges</emphasis> Paket aus und bietet eine neuere Version eines Pakets. Mit dem GNOME-Werkzeug können Sie sowohl Patches als auch Paketaktualisierungen mit wenigen Mausklicks installieren (siehe <xref linkend="sec.updater.gnome.patches"/>).
 </para>

 <remark condition="clarity">
  2007-08-06 - fs:
  In order to differentiate between official updates and new program versions,
  the official updates are referred to as "patches" contrary to "New (program)
  versions".
 </remark>

 <sect2 xml:id="sec.updater.gnome">
  <title>Das GNOME-Software-Aktualierungsmodul</title>
  <para>
   Sobald neue Patches oder Paketaktualisierungen verfügbar sind, zeigt GNOME unten im Desktop (bzw. im gesperrten Bildschirm) eine entsprechende Benachrichtigung an.

  </para>
  <figure>
   <title>Aktualisierungsbenachrichtigung im GNOME-Sperrbildschirm</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>


 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.updater.gnome.patches">
  <title>Installieren von Patches und Paketaktualisierungen</title>
  <para>
   Sobald neue Patches oder Paketaktualisierungen verfügbar sind, zeigt GNOME unten im Desktop (bzw. im gesperrten Bildschirm) eine entsprechende Benachrichtigung an.
  </para>
  <figure>
   <title>Aktualisierungsbenachrichtigung auf dem GNOME-Desktop</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Zum Installieren der Patches und Aktualisierungen klicken Sie in der Benachrichtigung auf <guimenu>Updates installieren</guimenu>. Damit wird die GNOME-Aktualisierungsvorschau geöffnet. Alternativ öffnen Sie die Aktualisierungsvorschau mit <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Softwareaktualisierung</guimenu> </menuchoice>, oder drücken Sie <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo>, und geben Sie <command>gpk-update-viewer</command> ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Alle Einträge unter <guimenu>Security Updates</guimenu> (Sicherheitsaktualisierungen) und <guimenu>Important Updates</guimenu> (Wichtige Aktualisierungen) sind bereits ausgewählt. Es wird dringend empfohlen, diese Patches zu installieren. Sollen auch die Einträge unter <guimenu>Other Updates</guimenu> (Andere Aktualisierungen) berücksichtigt werden, aktivieren Sie die entsprechenden Kontrollkästchen manuell. Wenn Sie auf den Titel eines Patches oder einer Paketaktualisierung klicken, werden ausführlichere Informationen dazu angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Updates installieren</guimenu>, um die Installation zu starten. Sie werden aufgefordert, das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort einzugeben.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Geben Sie das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort im Dialogfeld für die Authentifizierung ein, und fahren Sie mit dem Vorgang fort.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <figure>
   <title>GNOME-Aktualisierungsvorschau</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.updater.gnome.config">
  <title>Konfigurieren des GNOME-Software-Aktualisierungsmoduls</title>
  <para>
   Soll die Darstellung für die Benachrichtigung (Position im Bildschirm, Anzeige im Sperrbildschirm) definiert werden, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>System Settings (Systemeinstellungen)</guimenu><guimenu>Notification (Benachrichtigung)</guimenu> <guimenu>Softwareaktualisierung</guimenu> </menuchoice>, und legen Sie die gewünschten Einstellungen fest.
  </para>
  <para>
   Mit <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Systemwerkzeuge</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Software-Einstellungen</guimenu></menuchoice> können Sie das Intervall für die Suche nach Aktualisierungen konfigurieren oder Repositorys aktivieren oder deaktivieren. Auf den Karteireitern des Konfigurationsdialogfelds können Sie die folgenden Einstellungen bearbeiten:
  </para>
  <variablelist>
   <title>Update-Einstellungen</title>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Auf Aktualisierungen prüfen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie, wie oft eine Prüfung auf Updates erfolgen soll: <guimenu>Stündlich</guimenu>, <guimenu>Täglich</guimenu>, <guimenu>Wöchentlich</guimenu> oder <guimenu>Nie</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Prüfen auf wichtige Upgrades</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wählen Sie, wie oft eine Prüfung auf wichtige Aktualisierungen erfolgen soll: <guimenu>Täglich</guimenu>, <guimenu>Wöchentlich</guimenu> oder <guimenu>Nie</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Überprüfen auf Aktualisierungen bei Verwendung einer mobilen Breitbandverbindung </term>
    <listitem>
     <para>
      Diese Konfigurationsoption ist nur auf mobilen Computern verfügbar. Standardmäßig deaktiviert.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Check for updates on battery power (Im Akkubetrieb auf Aktualisierungen prüfen)</term>
    <listitem>
     <para>
      Diese Konfigurationsoption ist nur auf mobilen Computern verfügbar. Standardmäßig deaktiviert.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <variablelist>
   <title>Softwarequellen</title>
   <varlistentry>
    <term>Repositorys</term>
    <listitem>
     <para>
      Zeigt eine Liste der Repositorys, die auf verfügbare Patches und Paketaktualisierungen geprüft werden sollen. Sie können bestimmte Repositorys aktivieren oder deaktivieren.
     </para>
     <important>
      <title><literal>Update</literal>-Repository aktiviert lassen</title>
      <para>
       Lassen Sie das <literal>Update</literal>-Repository für Ihr Produkt aktiviert, damit Sie stets über sicherheitsrelevante Patches informiert werden.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Weitere Optionen können im <command>gconf-editor</command> konfiguriert werden: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
