<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x11.xml" version="5.0" xml:id="cha.x11">

 <title>Das X Window-System</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>X Window System</primary> <see>X</see> </indexterm>
 <para>
  Das X Window-System (X11) ist der Industriestandard für grafische Bedienoberflächen unter UNIX. X ist netzwerkbasiert und ermöglicht es, auf einem Host gestartete Anwendungen auf einem anderen, über eine beliebige Art von Netzwerk (LAN oder Internet) verbundenen Host anzuzeigen. In diesem Kapitel finden Sie grundlegende Informationen zur X-Konfiguration und Hintergrundinformationen zur Verwendung von Schriftarten in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
 </para>
 <para>
  In der Regel muss das X Window System nicht konfiguriert werden. Die Hardware wird beim Starten von X dynamisch erkannt. Die Nutzung von <filename>xorg.conf</filename> ist daher überholt. Wenn Sie die Funktionsweise von X dennoch mit benutzerdefinierten Optionen ändern möchten, können Sie die Konfigurationsdateien unter <filename>/etc/X11/xorg.conf.d/</filename> entsprechend bearbeiten.
 </para>
 <tip arch="zseries" os="sles">
  <title>IBM z Systems: Konfigurieren der grafischen Bedieneroberfläche</title>
  <para>
   IBM z Systems verfügt nicht über Eingabe- oder Ausgabegeräte, die von X.Org unterstützt werden, daher gelten keine der in diesem Abschnitt beschriebenen Vorgehensweisen für diese Systeme. Weitere relevante Informationen für IBM z Systems finden Sie im <xref linkend="cha.zseries"/>.
  </para>
 </tip>

 <xi:include href="x11_fonts.xml"/>
 <sect1 xml:id="sec.x11.moreinfo">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Installieren Sie die <systemitem class="resource">xorg-docs</systemitem>-Pakete, um detailliertere Informationen zu X11 zu erhalten. Auf der man-Seite <command>man 5 xorg.conf</command> finden Sie weitere Informationen zum Format der manuellen Konfiguration (falls erforderlich). Weitere Informationen zur X11-Entwicklung finden Sie auf der Startseite des Projekts unter <link xlink:href="http://www.x.org"/>.
  </para>

  <para>
   Die Treiber befinden sich in <systemitem>xf86-video-*</systemitem>-Paketen, beispielsweise <systemitem>xf86-video-nv</systemitem>. Viele der Treiber, die mit diesen Paketen geliefert werden, sind ausführlich in der zugehörigen man-Seite beschrieben. Wenn Sie beispielsweise den <literal>nv</literal>-Treiber verwenden, erhalten Sie weitere Informationen auf der man-Seite <command>man 4 nv</command>.
  </para>

  <para>
   Informationen über Treiber von anderen Herstellern sollten in <filename>/usr/share/doc/packages/&lt;paketname&gt;</filename> zur Verfügung stehen. Beispielsweise ist die Dokumentation von <systemitem class="resource">x11-video-nvidiaG03</systemitem> nach der Installation des Pakets in <filename>/usr/share/doc/packages/x11-video-nvidiaG03</filename> verfügbar.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
