<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86.xml" version="5.0" xml:id="cha.x86">
 <title>Installation auf AMD64 und Intel 64</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    In diesem Kapitel werden die nötigen Schritte für die Vorbereitung der Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> auf AMD64- und Intel 64-Rechnern beschrieben. Es beschreibt die für die Vorbereitung der verschiedenen Installationsmethoden erforderlichen Schritte. Die Liste der Hardware-Anforderungen bietet einen Überblick über die von SUSE Linux Enterprise Server unterstützten Systeme. Sie erhalten Informationen über verfügbare Installationsmethoden und mehrere bekannte Probleme. Sie lernen, wie Sie die Installation steuern, Installationsmedien zur Verfügung stelln und mit normalen Methoden booten können.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.x86.intro.who">
  <title>Erforderliche Hintergrundkenntnisse</title>

  <para>
   Um den Umfang dieser Richtlinien einzuschränken, wird von bestimmten technischen Voraussetzungen ausgegangen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Sie verfügen über Erfahrung im Umgang mit Computern und Ihnen sind die gängigen technischen Fachbegriffe bekannt.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sie sind mit der Dokumentation für Ihr System und mit dem Netzwerk, in dem es ausgeführt wird, vertraut.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sie verfügen über Grundkenntnisse in Linux-Systemen.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Einen Überblick über die Dokumentation, die für Ihr Produkt verfügbar ist, und die neuesten Dokumentationsupdates finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/doc"/>.
  </para>
 </sect1>
 <xi:include href="x86_prep_nsysreqs.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_choose.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_makeavail.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_workflow.xml"/>
 <xi:include href="x86_prep_boot.xml"/>
 <xi:include href="x86_inst_problem.xml"/>
</chapter>
