<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_inst_problem.xml" version="5.0" xml:id="sec.bootproblem">
 <title>Behandlung von Start- und Installationsproblemen</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm>

 <primary> Problemlösung</primary></indexterm> 

 <para>
  Vor der Bereitstellung wird <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> umfangreichen Tests unterzogen. Dennoch treten gelegentlich Probleme beim Start oder bei der Installation auf.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.boot">
  <title>Probleme beim Starten</title>
  <para>
   Startprobleme können das YaST-Installationsprogramm daran hindern, Ihr System zu starten. Ein weiteres Symptom ist, dass Ihr System nicht startet, nachdem die Installation abgeschlossen wurde.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Das installierte System startet, aber nicht die Medien.</term>
    <listitem>
     <para>
      Ändern Sie die Firmware oder das BIOS Ihres Computers, sodass die richtige Startsequenz eingestellt ist. Ziehen Sie hierzu die Dokumentation zu Ihrer Hardware zurate.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Der Computer bleibt hängen.</term>
    <listitem>
     <para>
      Ändern Sie die Konsole auf Ihrem Computer, sodass die Kernel-Ausgabe sichtbar wird. Überprüfen Sie die letzten Ausgaben. In der Regel erfolgt dies durch Drücken der Taste <keycombo><keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F10</keycap></keycombo>. Falls Sie das Problem nicht beheben können, wenden Sie sich an die <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Supportmitarbeiter. Um alle Systemmeldungen zum Startzeitpunkt zu protokollieren, verwenden Sie eine serielle Verbindung, wie in <xref linkend="sec.prep.boot"/> beschrieben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Boot-Diskette</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Bootdiskette ist eine nützliche Übergangslösung, falls Probleme bei der Festlegung der anderen Konfigurationen auftreten oder Sie die Entscheidung bezüglich des endgültigen Startmechanismus noch aufschieben möchten. Weitere Details über das Erstellen von Bootdisketten finden Sie unter <xref linkend="vle.grub2.mkrescue"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Viruswarnung nach der Installation</term>
    <listitem>
     <para>
      In einigen BIOS-Varianten wird die Struktur des Bootsektors (MBR) überprüft und nach der Installation von GRUB 2 wird fälschlicherweise eine Virenwarnung angezeigt. Dieses Problem lässt sich lösen, indem Sie das BIOS aufrufen, nach den entsprechenden Einstellungen suchen und diese bearbeiten. Deaktivieren Sie beispielsweise <guimenu>virus protection</guimenu>. Sie können diese Option später wieder aktivieren. Wenn als einziges Betriebssystem Linux verwendet wird, ist dies jedoch nicht erforderlich.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.install">
  <title>Probleme bei der Installation</title>
  <para>
   Wenn während der Installation ein unerwartetes Problem auftritt, sind Informationen zum Ermitteln der Ursache erforderlich. Die folgenden Anweisungen helfen Ihnen bei der Fehlersuche:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Überprüfen Sie die Ausgaben der verschiedenen Konsolen. Sie können die Konsole mit der Tastenkombination <keycombo>
     <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap> Fn</keycap></keycombo> wechseln. Rufen Sie beispielsweise eine Shell zum Ausführen verschiedener Befehle auf, indem Sie <keycombo>
     <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap> F2</keycap></keycombo> drücken.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Versuchen Sie, die Installation mit <quote>sicheren Einstellungen</quote> zu starten. (Drücken Sie im Installationsbildschirm die Taste <keycap>F5</keycap> und wählen Sie <guimenu>Sichere Einstellungen</guimenu>.) Wenn die Installation in diesem Fall problemlos funktioniert, besteht eine Inkompatibilität, die zu einem Fehler in <systemitem>ACPI</systemitem> oder <systemitem>APIC</systemitem> führt. In einigen Fällen kann eine BIOS- oder Firmware-Aktualisierung dieses Problem beheben.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Überprüfen Sie die Systemmeldungen in der Konsole des Installationssystems durch Eingabe des Befehls <command>dmesg -T</command>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.bootproblem.redirect">
  <title>Ändern der Boot-Quelle zur Boot-DVD</title>
  <para>
   Um den Installationsprozess zu erleichtern und Installationsfehler zu vermeiden, wird das System gemäß der Standardeinstellung der <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-Installations-DVD von der ersten Festplatte gestartet. Zu diesem Zeitpunkt übernimmt in der Regel ein installierter Bootloader die Steuerung des Systems. Das bedeutet, dass die Start-DVD während einer Installation im Laufwerk bleiben kann. Wählen Sie zum Start der Installation eine der Installationsmöglichkeiten im Bootmenü des Mediums aus.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
