<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha.add-ons">
 <title>Installieren von Modulen, Erweiterungen und Add-on-Produkten von Drittanbietern</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Module und Erweiterungen ergänzen das System um zusätzliche Bestandteile oder Funktionen. Module sind vollständig unterstützte Bestandteile von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, die allerdings einen anderen Lebenszyklus und einen anderen Zeitrahmen für Aktualisierungen aufweisen. Sie sind als Paketsatz gebündelt, weisen einen eindeutig definierten Gültigkeitsbereich auf und werden ausschließlich über den Online-Kanal bereitgestellt. Für kostenpflichtige Erweiterungen (z. B. die Workstation-Erweiterung oder die High Availability Extension), die zusätzliche Funktionen für das System bieten, ist ein Registrierungsschlüssel erforderlich. Erweiterungen werden über einen Online-Kanal oder auf physischen Medien bereitgestellt. Die Online-Kanäle können Sie nur dann abonnieren, wenn Sie sich beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registriert haben.
   </para>

   <para>
    Sobald Sie Ihr System beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registriert haben, erhalten Sie eine Liste der verfügbaren Module und Erweiterungen für Ihr Produkt. Falls Sie die Registrierung während der Installation übersprungen hatten, können Sie das System jederzeit nachträglich mit dem YaST-Modul <guimenu>SUSE Customer Center-Konfiguration</guimenu> nachholen. <phrase os="sles;sled">Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.update.registersystem"/>.</phrase>
   </para>

   <para>
    Verschiedene Add-on-Produkte sind auch von Drittanbietern erhältlich, beispielsweise binäre Treiber, die für die Funktionsfähigkeit bestimmter Hardwaregeräte erforderlich sind. Wenn Sie über solche Hardware verfügen, suchen Sie in den Versionshinweisen Informationen zur Verfügbarkeit von Binärtreibern für Ihr System. Die Versionshinweise sind unter <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/releasenotes/"/></phrase>, über YaST oder unter <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> im installierten System zu finden.
   </para>
  </abstract>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Add-on</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Add-on-Produkte</primary> </indexterm>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Installieren von Modulen und Erweiterungen über Online-Kanäle</title>

  

  <para os="sles;sled">
   Für das nachfolgende Verfahren müssen Sie Ihr System bereits beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registriert haben. Wenn Sie gerade Ihr System registrieren, wird direkt nach <xref linkend="step.y2.register.final"/> in <xref linkend="sec.update.registersystem"/> eine Liste der Erweiterungen und Module angezeigt. In diesem Fall überspringen Sie die nächsten Schritte, und fahren Sie mit <xref linkend="step.y2.extensions.list"/> fort.
  </para>

  <procedure xml:id="pro.add-ons.extensions">
   <title>Installieren von Add-on-Produkten und Erweiterungen über Online-Kanäle mit YaST</title>
   <step>
    <para>
     Starten Sie YaST und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> </menuchoice>. Alternativ starten Sie das YaST-Modul <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> von der Befehlszeile aus mit dem Befehl <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     Das Dialogfeld zeigt eine Übersicht der bereits installierten Add-on-Produkte, Module und Erweiterungen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mit <menuchoice> <guimenu> Hinzufügen</guimenu> <guimenu>Erweiterungen und Module vom Registrierungsserver</guimenu> </menuchoice> übernehmen Sie Repositorys aus dem SUSE Customer Center (oder einem lokalen Registrierungsserver).
    </para>
    <para>
     YaST stellt eine Verbindung zum Registrierungsserver her und zeigt eine Liste der <guimenu>verfügbaren Erweiterungen und Module</guimenu> an.
    </para>
    <note>
     <title>Verfügbare Erweiterungen und Module</title>
     <para>
      Die Anzahl der verfügbaren Erweiterungen und Module ist abhängig vom Registrierungsserver. Auf einem lokalen Registrierungsserver werden unter Umständen nur Aktualisierungs-Repositorys angeboten, keine sonstigen Erweiterungen.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.list">
    <para>
     Wenn Sie auf einen Eintrag klicken, wird eine Beschreibung angezeigt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zum Auswählen von einem oder mehreren Einträgen für die Installation aktivieren Sie das zugehörige Kontrollkästchen.
    </para>
    <figure>
     <title>Installation von Systemerweiterungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.extensions.final">
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um fortzufahren.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Je nach den hinzuzufügenden Repositorys für die Erweiterung oder das Modul werden Sie gefragt, ob der GPG-Schlüssel importiert werden soll, mit dem das Repository signiert ist, oder Sie werden aufgefordert, eine Lizenz zu akzeptieren.
    </para>
    <para>
     Sobald Sie diese Meldungen bestätigt haben, beginnt YaST mit dem Herunterladen und Analysieren der Metadaten. Die Repositorys für die ausgewählten Erweiterungen werden in das System eingefügt; es sind keine weiteren Installationsquellen erforderlich.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bei Bedarf bearbeiten Sie die <guimenu>Eigenschaften</guimenu> des Repositorys gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Weiterführende Informationen</title>
   <para>
    White Paper <link xlink:href="https://www.suse.com/docrep/documents/huz0a6bf9a/suse_linux_enterprise_server_12_modules_white_paper.pdf"> SUSE Linux Enterprise Server 12 Modules</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.install">
  <title>Installieren von Erweiterungen und Add-on-Produkten von Drittanbietern von einem Medium</title>

  <para>
   Beim Installieren einer Erweiterung oder eines Add-on-Produkts von einem Medium stehen verschiedene Medientypen zur Auswahl, beispielsweise DVD/CD, Wechsel-Massenspeichergeräte (z. B. Flash-Laufwerke) oder auch ein lokales Verzeichnis oder ISO-Image. Die Medien können auch über einen Netzwerkserver bereitgestellt werden, beispielsweise per HTTP, FTP, NFS oder Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Starten Sie YaST und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> </menuchoice>. Alternativ starten Sie das YaST-Modul <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> von der Befehlszeile aus mit dem Befehl <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     Das Dialogfeld zeigt eine Übersicht der bereits installierten Add-on-Produkte, Module und Erweiterungen.
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Liste der installierten Add-on-Produkte, Module und Erweiterungen</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu> installieren Sie ein neues Add-on-Produkt.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step.y2.add-ons.type">
    <para>
     Wählen Sie im Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkt</guimenu> die Option für den Typ des Mediums aus, von dem aus die Installation erfolgen soll:
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Installation eines Add-on-Produkts oder einer Erweiterung</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Durchsuchen Sie das Netzwerk nach Installationsservern, die ihre Services per SLP bekanntgeben. Wählen Sie hierzu <guimenu>Mithilfe von SLP durchsuchen</guimenu>, und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Um ein Repository von einem Wechsellaufwerk hinzuzufügen, wählen Sie die entsprechende Option aus und legen Sie das Medium ein bzw. schließen Sie das USB-Gerät an den Rechner an. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um mit der Installation zu beginnen.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Bei den meisten Medientypen werden Sie aufgefordert, den Pfad (oder die URL) des Mediums anzugeben, sobald Sie die entsprechende Option ausgewählt und auf <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt haben. Die Angabe eines <guimenu>Repository-Namens</guimenu> ist optional. Wenn kein Name angegeben ist, verwendet YaST den Produktnamen oder die URL als Repository-Namen.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Die Option <guimenu>Dateien mit Repository-Beschreibung herunterladen</guimenu> ist standardmäßig aktiviert. Wenn Sie diese Option deaktivieren, lädt YaST die Dateien später bei Bedarf automatisch herunter.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Je nach hinzugefügtem Repository werden Sie gefragt, ob der GPG-Schlüssel importiert werden soll, mit dem das Repository signiert ist, oder Sie werden aufgefordert, eine Lizenz zu akzeptieren.
    </para>
    <para>
     Sobald Sie diese Meldungen bestätigt haben, beginnt YaST mit dem Herunterladen und Analysieren der Metadaten. Das Repository wird in die Liste <guimenu>Konfigurierte Repositorys</guimenu> aufgenommen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bei Bedarf bearbeiten Sie die <guimenu>Eigenschaften</guimenu> des Repositorys gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>. Das Konfigurationsdialogfeld wird geschlossen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nachdem Sie das Repository für die Add-on-Medien erfolgreich hinzugefügt haben, wird der Software-Manager gestartet und Sie können Pakete installieren. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.add-ons.sdk">
  <title>SUSE-Softwareentwicklungskit (SDK) <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>Software</primary><secondary>Entwicklung</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   <phrase role="productnumber">Das SUSE-SDK<phrase os="sles;sled;slerte"> 12 SP2</phrase></phrase> ist ein Modul für SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase>. Es ist ein vollständiges Toolkit für die Anwendungsbereitstellung. Das SUSE-SDK <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP2</phrase></phrase> stellt dabei ein umfassendes Entwicklungssystem bereit: Dieses SDK enthält sämtliche Open-Source-Werkzeuge, mit denen das SUSE Linux Enterprise Server-Produkt erstellt wurde. Als Entwickler, unabhängiger Softwarehersteller (ISV) oder unabhängiger Hardwarehersteller (IHV) stehen Ihnen somit alle Tools zur Verfügung, die Sie zum Portieren von Anwendungen auf sämtliche Plattformen benötigen, die von SUSE Linux Enterprise Desktop und SUSE Linux Enterprise Server unterstützt werden.
  </para>

  <para>
   Darüber hinaus enthält das SUSE Software Development Kit integrierte Entwicklungsumgebungen (IDEs), Debugger, Code-Editoren und andere verwandte Werkzeuge. Es unterstützt die wichtigsten Programmiersprachen einschließlich C, C++, Java und die meisten Skriptsprachen. Das SUSE-SDK umfasst mehrere Perl-Pakete, die nicht in SUSE Linux Enterprise Server enthalten sind.
  </para>

  <para>
   Das SDK ist ein Modul für SUSE Linux Enterprise und steht über einen Online-Kanal im SUSE Customer Center zur Verfügung. Alternativ dazu können Sie <link xlink:href="http://download.suse.com/"/> aufrufen, nach <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal> suchen und das SDK von dort herunterladen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.add-ons"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
