<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_repo.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.sw.instsource">
 <title>Verwalten von Software-Repositorys und -Diensten</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>

  Wenn Sie Software von Drittanbietern installieren möchten, fügen Sie dem System weitere Software-Repositorys hinzu. Standardmäßig werden die Produkt-Repositorys wie die <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-DVD <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase> und das zugehörige Aktualisierungs-Repository automatisch konfiguriert, sobald Sie Ihr System registriert haben. <phrase os="sles;sled"> Weitere Informationen zur Registrierung finden Sie in <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/> oder <xref linkend="sec.update.registersystem"/></phrase>. Abhängig vom ursprünglich ausgewählten Produkt kann eventuell auch ein zusätzliches Repository mit Übersetzungen, Wörterbüchern etc. konfiguriert sein.
 </para>

 <para>
  Zur Verwaltung der Repositorys starten Sie YaST, und wählen Sie <menuchoice>
  <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Software-Repositorys</guimenu>
  </menuchoice>. Das Dialogfeld <guimenu>Konfigurierte Software-Repositorys</guimenu> wird geöffnet. Hier können Sie auch Abonnements für sogenannte <guimenu>Dienste</guimenu> verwalten, indem Sie den Eintrag <guimenu>Ansicht</guimenu> oben rechts im Dialogfeld zu <guimenu>Alle Dienste</guimenu> ändern. Ein Dienst in diesem Kontext bezeichnet einen <guimenu>Repository Index Service</guimenu> (RIS), der ein oder mehrere Software-Repositorys anbieten kann. Ein solcher Dienst kann dynamisch von seinem Administrator oder Hersteller geändert werden.
 </para>

 <para>
  Jedes Repository enthält Dateien mit einer Beschreibung des Repository-Inhalts (Paketnamen, Versionen usw.). Diese Repository-Beschreibungsdateien werden in einen lokalen Cache heruntergeladen, der von YaST genutzt wird. Um deren Integrität sicherzustellen, können Software-Repositorys mit dem GPG-Schlüssel des Repository Maintainers signiert werden. Immer, wenn Sie ein neues Repository hinzufügen, bietet YaST die Möglichkeit, seinen Schlüssel zu importieren.
 </para>

 <warning>
  <title>Einstufen externer Softwarequellen als vertrauenswürdig</title>
  <para>
   Vergewissern Sie sich vor dem Hinzufügen externer Software-Repositorys zu Ihrer Repository-Liste, dass das betreffende Repository vertrauenswürdig ist. SUSE trägt keine Verantwortung für Probleme, die durch die Installation von Software aus Software-Repositorys von Drittanbietern auftreten.
  </para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.add">
  <title>Hinzufügen von Software-Repositorys</title>
  <para>
   Sie können Repositorys wahlweise von DVD/CD, von Wechsel-Massenspeichergeräten (z. B. Flash-Laufwerken) oder auch aus einem lokalen Verzeichnis, einem ISO-Image oder einer Netzwerkquelle hinzufügen.
  </para>
  <para>
   Zum Hinzufügen von Repositorys über das Dialogfeld <guimenu>Konfigurierte Software-Repositorys</guimenu> in YaST gehen Sie wie folgt vor:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie eine der Optionen im Dialogfeld:
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.repo.new">
     <title>Hinzufügen eines Software-Repositorys</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Durchsuchen Sie das Netzwerk nach Installationsservern, die ihre Services per SLP bekanntgeben. Wählen Sie hierzu <guimenu>Mithilfe von SLP durchsuchen</guimenu>, und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Um ein Repository von einem Wechsellaufwerk hinzuzufügen, wählen Sie die entsprechende Option aus und legen Sie das Medium ein bzw. schließen Sie das USB-Gerät an den Rechner an. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um mit der Installation zu beginnen.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Bei den meisten Repositorys werden Sie aufgefordert, den Pfad (oder die URL) des Mediums anzugeben, sobald Sie die entsprechende Option ausgewählt und auf <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt haben. Die Angabe eines <guimenu>Repository-Namens</guimenu> ist optional. Wenn kein Name angegeben ist, verwendet YaST den Produktnamen oder die URL als Repository-Namen.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Die Option <guimenu>Dateien mit Repository-Beschreibung herunterladen</guimenu> ist standardmäßig aktiviert. Wenn Sie diese Option deaktivieren, lädt YaST die Dateien später bei Bedarf automatisch herunter.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Je nach hinzugefügtem Repository werden Sie gefragt, ob der GPG-Schlüssel importiert werden soll, mit dem das Repository signiert ist, oder Sie werden aufgefordert, eine Lizenz zu akzeptieren.
    </para>
    <para>
     Sobald Sie diese Meldungen bestätigt haben, beginnt YaST mit dem Herunterladen und Analysieren der Metadaten. Das Repository wird in die Liste <guimenu>Konfigurierte Repositorys</guimenu> aufgenommen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bei Bedarf bearbeiten Sie die <guimenu>Eigenschaften</guimenu> des Repositorys gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>. Das Konfigurationsdialogfeld wird geschlossen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Nachdem Sie das Repository erfolgreich hinzugefügt haben, wird der Software-Manager gestartet, und Sie können Pakete aus diesem Repository installieren. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.manage">
  <title>Verwalten von Repository-Eigenschaften</title>
  <para>
   In der Übersicht <guimenu>Konfigurierte Software-Repositorys</guimenu> unter <guimenu>Software-Repositorys</guimenu> können Sie die folgenden Repository-Eigenschaften ändern:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Status</term>
    <listitem>
     <para>
      Der Repository-Status kann <guimenu>Aktiviert</guimenu> oder <guimenu>Deaktiviert</guimenu> lauten. Sie können nur Pakete von Repositorys installieren, die aktiviert sind. Soll ein Repository vorübergehend deaktiviert werden, wählen Sie das gewünschte Repository aus, und deaktivieren Sie die Option <guimenu>Aktivieren</guimenu>. Alternativ können Sie auf einen Repository-Namen doppelklicken und so den Status umschalten. Wenn ein Repository vollständig entfernt werden soll, klicken Sie auf <guimenu>Löschen</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Aktualisieren</term>
    <listitem>
     <para>
      Beim Aktualisieren eines Repositorys wird seine Inhaltsbeschreibung (Paketnamen, Versionen usw.) in einen lokalen Cache heruntergeladen, den YyST benutzt. Für statische Repositorys wie CDs oder DVDs genügt dies einmal, wohingegen Repositorys mit sich häufig änderndem Inhalt häufig aktualisiert werden sollten. Die einfachste Möglichkeit, einen Repository-Cache auf dem neuesten Stand zu halten, bietet die Option <guimenu>Automatisch aktualisieren</guimenu>. Zur manuellen Aktualisierung klicken Sie auf <guimenu>Aktualisieren</guimenu> und wählen Sie eine der Optionen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Heruntergeladene Pakete nicht löschen</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Pakete von entfernten Repositorys werden vor der Installation heruntergeladen. Standardmäßig werden Sie bei einer erfolgreichen Installation gelöscht. Wenn Sie <guimenu>Heruntergeladene Pakete nicht löschen</guimenu> aktivieren, werden die heruntergeladenen Pakete beibehalten. Der Download-Speicherort wird in <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> konfiguriert, standardmäßig ist dies <filename>/var/cache/zypp/packages</filename>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Priorität</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Die <guimenu>Priorität</guimenu> eines Repositorys ist ein Wert zwischen <literal>1</literal> und <literal>200</literal>, wobei <literal>1</literal> die höchste und <literal>200</literal> die niedrigste Priorität bezeichnet. Alle mit YaST hinzugefügten Repositorys erhalten standardmäßig die Priorität <literal>99</literal>. Wenn Sie keinen bestimmten Prioritätswert für ein Repository festlegen möchten, können Sie auch den Wert <literal>0</literal> angeben. Das Repository erhält in diesem Fall die Standardpriorität (<literal>99</literal>). Wenn ein Paket in mehr als einem Repository vorhanden ist, hat das Repository mit der höchsten Priorität Vorrang. Damit können Sie vermeiden, dass Pakete unnötig aus dem Internet heruntergeladen werden, weil ein lokales Repository (beispielsweise eine DVD) eine höhere Priorität erhält.
     </para>
     <important>
      <title>Priorität im Gegensatz zu Version</title>
      <para>
       Das Repository mit der höchsten Prioriät wird auf jeden Fall bevorzugt. Stellen Sie daher sicher, dass das Update-Repository immer die höchste Priorität hat, andernfalls installieren Sie womöglich eine veraltete Version, die erst beim nächsten Online-Update aktualisiert wird.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Name und URL</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Sie den Namen oder die URL eines Repositorys ändern möchten, wählen Sie das Repository mit einem einfachen Klick in der Liste aus und klicken Sie dann auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.repo.gpg-keys">
  <title>Verwalten von Repository-Schlüsseln</title>
  <para>
   Um deren Integrität sicherzustellen, können Software-Repositorys mit dem GPG-Schlüssel des Repository Maintainers signiert werden. Immer, wenn Sie ein neues Repository hinzufügen, bietet YaST Ihnen an, seinen Schlüssel zu importieren. Überprüfen Sie ihn wie jeden anderen GPG-Schlüssel und stellen Sie sicher, dass er nicht geändert wird. Wenn Sie feststellen, dass der Schlüssel geändert wurde, könnte es sich um einen Fehler im Repository handeln. Deaktivieren Sie das Repository als Installationsquelle, bis Sie die Ursache für die Schlüsseländerung kennen.
  </para>
  <para>
   Klicken Sie zur Verwaltung aller importierten Schlüssel auf <guimenu>GPG-Schlüssel</guimenu> im Dialogfeld <guimenu>Konfigurierte Software-Repositorys</guimenu>. Wählen Sie einen Eintrag mit der Maus. Die Schlüsseleigenschaften werden unten im Fenster angezeigt. Sie können Schlüssel <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, <guimenu>Bearbeiten</guimenu> oder <guimenu>Löschen</guimenu>, indem Sie auf die entsprechenden Schaltflächen klicken.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
