<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.sw">
 <title>Installieren bzw. Entfernen von Software</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Suchen Sie mit dem Softwareverwaltungswerkzeug von YaST nach Softwarekomponenten, die Sie hinzufügen oder entfernen möchten. YaST löst alle Abhängigkeiten für Sie. Zum Installieren von Paketen, die nicht auf den Installationsmedien vorliegen, fügen Sie Ihrer Einrichtung weitere Software-Repositorys hinzu, und lassen Sie diese mit YaST verwalten. Mit dem Aktualisierungs-Miniprogramm können Sie Softwareaktualisierungen verwalten und Ihr System so auf dem neuesten Stand halten.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Software</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Software</secondary> </indexterm>
 <para>
  Ändern Sie die gesammelte Software auf Ihrem System mit dem YaST-Software-Manager. Dieses YaST-Modul ist in zwei Varianten verfügbar: eine grafische Ausführung für X Window und eine textbasierte Ausführung für die Kommandozeile. Im Folgenden wird die grafische Variante beschrieben; weitere Informationen zum textbasierten YaST finden Sie in <xref linkend="cha.yast.text"/>.
 </para>
 <note>
  <title>Bestätigung und Überprüfung der Änderungen</title>
  <para>
   Beim Installieren, Aktualisieren und Entfernen von Paketen werden Änderungen im Software-Manager nicht sofort übernommen, sondern erst, wenn Sie sie mit <guimenu>Akzeptieren</guimenu> oder <guimenu>Anwenden</guimenu> bestätigen. YaST führt eine Liste mit allen Aktionen, so dass Sie Ihre Änderungen prüfen und bearbeiten können, bevor sie endgültig in das System übernommen werden.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.onlineupdate.terms">
  <title>Definition der Begriffe</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Repository</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein lokales oder entferntes Verzeichnis mit Paketen und zusätzlichen Informationen zu diesen Paketen (Metadaten des Pakets).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>(Repository-)Alias/Repository-Name</term>
    <listitem>
     <para>
      Kurzname für ein Repository (in Zypper als <literal>Alias</literal> und in YaST als <guimenu>Repository-Name</guimenu> bezeichnet). Dieser Name kann vom Benutzer beim Hinzufügen eines Repositorys ausgewählt werden und muss eindeutig sein.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Repository-Beschreibungsdateien</term>
    <listitem>
     <para>
      Jedes Repository enthält Dateien mit einer Beschreibung des Repository-Inhalts (Paketnamen, Versionen usw.). Diese Repository-Beschreibungsdateien werden in einen lokalen Cache heruntergeladen, der von YaST genutzt wird.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Produkt</term>
    <listitem>
     <para>
      Bezeichnung für ein Produkt als Ganzes, z. B. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Muster</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein Muster ist eine installierbare Gruppe von Paketen, die einem bestimmten Zweck dient. Das <systemitem>Laptop</systemitem>-Muster enthält beispielsweise alle Pakete, die in einer mobilen Rechnerumgebung benötigt werden. Die Muster definieren Paketabhängigkeiten (z. B. erforderliche oder empfohlene Pakete) und ein Teil der Pakete ist bereits für die Installation markiert. Damit ist sichergestellt, dass die wichtigsten Pakete für einen bestimmten Zweck auf dem System zur Verfügung stehen, sobald das Muster installiert wurde. Es sind allerdings nicht immer alle Pakete in einem Muster zur Installation markiert. Sie können die Pakete in einem Muster manuell auswählen oder ihre Auswahl aufheben, je nach Ihren individuellen Anforderungen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Paket</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein Paket ist eine komprimierte Datei im <literal>RPM</literal>-Format, die die Dateien für ein bestimmtes Programm enthält.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.patch">
    <term>Patch</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein Patch enthält mindestens ein Paket und kann per Delta-RPMs angewendet werden. Unter Umständen werden auch Abhängigkeiten zu Paketen aufgebaut, die noch nicht installiert wurden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Auflösbares Objekt</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein generischer Begriff für Produkt, Schema, Paket oder Patch. Der am häufigsten verwendete Typ auflösbarer Objekte ist ein Paket oder ein Patch.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Delta-RPM</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein Delta-RPM besteht nur aus der binären diff zwischen zwei definierten Versionen eines Pakets und hat daher die kleinste Downloadgröße. Vor der Installation muss das vollständige RPM-Paket auf dem lokalen Rechner neu aufgebaut werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Paketabhängigkeiten</term>
    <listitem>
     <para>
      Einige Pakete sind von anderen Paketen abhängig, wie zum Beispiel freigegebene Bibliotheken. Anders gesagt: Für ein bestimmtes Paket können andere Pakete <literal>erforderlich</literal> sein; falls diese erforderlichen Pakete nicht vorhanden sind, kann das Paket auch nicht installiert werden. Zusätzlich zu Abhängigkeiten (Paketanforderungen), die erfüllt sein müssen, <literal>empfehlen</literal> einige Pakete andere Pakete. Diese empfohlenen Pakete werden nur dann installiert, wenn sie tatsächlich zur Verfügung stehen. Ansonsten werden sie ignoriert, und das Paket, das diese Pakete empfiehlt, wird dennoch problemlos installiert.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.sw.qt">
  <title>Verwenden des YaST-Software-Managers</title>

  <para>
   Starten Sie den Software-Manager im <guimenu>YaST-Kontrollzentrum</guimenu> mit <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Software installieren oder löschen</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.search">
   <title>Ansichten für die Suche nach Paketen oder Mustern</title>
   <para>
    Der YaST-Software-Manager kann Pakete oder Schemata aus allen aktuell aktivierten Repositorys installieren. Er bietet verschiedene Ansichten und Filter, damit Sie die gesuchte Software bequem finden können. Die Ansicht <guimenu>Suchen</guimenu> ist die Standardansicht für das Fenster. Zum Ändern der Ansicht klicken Sie auf <guimenu>Ansicht</guimenu>, und wählen Sie einen der nachstehenden Einträge im Dropdown-Feld aus. Die ausgewählte Ansicht wird in einem neuen Karteireiter geöffnet.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Schemata</term>
     <listitem>
      <para>
       Listet alle verfügbaren Muster für die Installation auf Ihrem System auf.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Paketgruppen</term>
     <listitem>
      <para>
       Listet alle Pakete nach Gruppen sortiert auf, z. B. <guimenu>Grafik</guimenu>, <guimenu>Programmierung</guimenu> oder <guimenu>Sicherheit</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>RPM-Gruppen</term>
     <listitem>
      <para>
       Listet alle Pakete nach Funktion mit Gruppen und Untergruppen auf. Beispiel: <menuchoice> <guimenu>Netzwerk</guimenu> <guimenu>E-Mail</guimenu> <guimenu>Clients</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Sprachen</term>
     <listitem>
      <para>
       Filter zur Auflistung aller Pakete, die zum Hinzufügen einer neuen Systemsprache erforderlich sind.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Repositorys</term>
     <listitem>
      <para>
       Filter zur Auflistung von Paketen nach Repository. Halten Sie beim Klicken auf die Namen von Repositorys die <keycap function="control"/>-Taste gedrückt, um mehrere Repositorys auszuwählen. Das <quote>Pseudo-Repository</quote> <guimenu>@System</guimenu> listet alle derzeit installierten Pakete auf.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Suche</term>
     <listitem>
      <para>
       Ermöglicht die Suche nach einem Paket anhand von bestimmten Kriterien. Geben Sie einen Suchbegriff ein und drücken Sie <keycap function="enter"/>. Verfeinern Sie Ihre Suche, indem Sie einen Suchort in <guimenu>Suchen in</guimenu> angeben und den <guimenu>Suchmodus</guimenu> ändern. Wenn Sie beispielsweise den Namen des Pakets nicht kennen, sondern nur den Namen der gesuchten Anwendung, schließen Sie die <guimenu>Beschreibung</guimenu> des Pakets in den Suchvorgang ein.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installationsüberblick</term>
     <listitem>
      <para>
       Wenn Sie bereits Pakete zur Installation, zur Aktualisierung oder zum Löschen ausgewählt haben, zeigt die Ansicht die Änderungen, die auf Ihr System angewendet werden, sobald Sie auf <guimenu>Akzeptieren</guimenu> klicken. Um diese Ansicht nach Paketen mit einem bestimmten Status zu filtern, aktivieren oder deaktivieren Sie die entsprechenden Kontrollkästchen. Drücken Sie <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo>, um Details zu den Statusflags zu erhalten.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>Suchen nach Paketen, die keinem aktiven Repository angehören</title>
    <para>
     Um alle Pakete aufzulisten, die keinem aktiven Repository angehören, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Repositorys</guimenu> <guimenu>@System</guimenu> </menuchoice> und anschließend <menuchoice> <guimenu>Sekundärer Filter</guimenu> <guimenu>Nicht gepflegte Pakete</guimenu> </menuchoice>. Dies ist beispielsweise nützlich, wenn Sie ein Repository gelöscht haben und sicherstellen möchten, dass keine Pakete aus diesem Repository installiert bleiben.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.install">
   <title>Installieren und Entfernen von Paketen oder Mustern</title>
   <para>
    Einige Pakete sind von anderen Paketen abhängig, wie zum Beispiel freigegebene Bibliotheken. Andererseits können einige Pakete nicht gleichzeitig mit anderen Paketen auf dem System installiert sein. Falls möglich, löst YaST diese Abhängigkeiten oder Konflikte automatisch auf. Wenn Ihre Wahl einen Abhängigkeitskonflikt verursacht, der nicht automatisch gelöst werden kann, müssen Sie diesen Konflikt manuell lösen, wie unter <xref linkend="sec.y2.sw.deps"/> beschrieben.
   </para>
   <note>
    <title>Entfernen von Paketen</title>
    <para>
     Wenn Sie bestimmte Pakete löschen möchten, entfernt YaST standardmäßig nur die ausgewählten Pakete. Falls YaST auch alle anderen Pakete entfernen soll, die nach dem Löschen der angegebenen Pakete nicht mehr benötigt werden, wählen Sie im Hauptmenü den Eintrag <menuchoice> <guimenu>Optionen</guimenu> <guimenu>Beim Löschen von Paketen bereinigen</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Suchen Sie nach Paketen wie unter <xref linkend="sec.y2.sw.search"/> beschrieben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Die gefundenen Pakete werden im rechten Fensterbereich aufgelistet. Klicken Sie zur Installation oder zum Entfernen eines Pakets mit der rechten Maustaste auf <guimenu>Installieren</guimenu> bzw. <guimenu>Löschen</guimenu>. Wenn die relevante Option nicht verfügbar ist, prüfen Sie den Paketstatus, den das Symbol vor dem Paketnamen angibt – drücken Sie <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo>, um Hilfe zu erhalten.
     </para>
     <tip>
      <title>Anwenden einer Aktion auf alle aufgelisteten Pakete</title>
      <para>
       Wenn Sie eine Aktion auf alle im rechten Bereich aufgelisteten Pakete anwenden möchten, wechseln Sie zum Hauptmenü, und wählen Sie eine Aktion in <menuchoice> <guimenu>Paket</guimenu> <guimenu>Alle in dieser Liste</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um ein Muster zu installieren, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Namen des Musters und wählen Sie <guimenu>Installieren</guimenu>. 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Es ist nicht möglich, ein Muster als Ganzes zu entfernen. Wählen Sie stattdessen die zu entfernenden Pakete in einem Muster aus und markieren Sie diese Pakete zum Löschen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wiederholen Sie zur Auswahl weiterer Pakete die oben genannten Schritte.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Bevor Sie Ihre Änderungen übernehmen, können Sie sie überprüfen und bearbeiten. Klicken Sie hierzu auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Installationsüberblick</guimenu> </menuchoice>. Standardmäßig werden alle Pakete aufgelistet, deren Status sich ändern wird.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um den Status für ein Paket zurückzusetzen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Paket und wählen Sie einen der folgenden Einträge aus: <guimenu>Beibehalten</guimenu>, falls das Paket zur Löschung oder Aktualisierung vorgesehen war, bzw. <guimenu>Nicht installieren</guimenu>, falls es zur Installation geplant war. Klicken Sie zum Verwerfen der Änderungen und zum Schließen des Software-Managers auf <guimenu>Abbrechen</guimenu> und <guimenu>Verwerfen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie fertig sind, klicken Sie auf <guimenu>Anwenden</guimenu>, damit Ihre Änderungen übernommen werden.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Falls YaST Abhängigkeiten zu anderen Paketen findet, wird eine Liste der Pakete angezeigt, die zusätzlich zum Installieren, Aktualisieren oder Entfernen ausgewählt wurden. Klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um sie zu akzeptieren.
     </para>
     <para>
      Wenn alle ausgewählten Pakete installiert, aktualisiert bzw. gelöscht sind, wird der YaST-Software-Manager automatisch beendet.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <note>
    <title>Installation von Quellpaketen</title>
    <para>
     Das Installieren von Quellpaketen mit dem YaST-Software-Manager ist zurzeit nicht möglich. Verwenden Sie zu diesem Zweck das Kommandozeilenwerkzeug <command>zypper</command>. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.zypper.softman.sources"/>.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.update">
   <title>Aktualisieren von Paketen</title>
   <para>
    Anstelle einzelne Pakete zu aktualisieren, können Sie auch alle installierten Pakete oder alle Pakete aus einem bestimmten Repository aktualisieren. Bei der Sammelaktualisierung von Paketen werden im Allgemeinen die folgenden Aspekte berücksichtigt:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Prioritäten der Repositorys, aus denen das Paket stammen,
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Architektur des Pakets (z. B. AMD64/Intel 64),
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Versionsnummer des Pakets,
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Hersteller des Pakets.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Die Aspekte, die die Auswahl der Aktualisierungskandidaten am stärksten beeinflussen, sind abhängig von der jeweils ausgewählten Aktualisierungsoption.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Um alle installierten Pakete auf die jeweils aktuelle Version zu aktualisieren, wählen Sie im Hauptmenü die Option <menuchoice> <guimenu>Paket</guimenu> <guimenu>Alle Pakete</guimenu> <guimenu>Aktualisieren, wenn neuere Version verfügbar</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
     <para>
      Alle Repositorys werden gemäß der folgenden Richtlinie nach möglichen Aktualisierungskandidaten durchsucht: YaST versucht zuerst die Suche auf Pakete zu begrenzen, die dieselbe Architektur und denselben Hersteller wie das installierte Paket aufweisen. Werden Pakete gefunden, wird daraus der <quote>bestmögliche</quote> Aktualisierungskandidat gemäß dem nachstehenden Verfahren ausgewählt. Wird jedoch kein vergleichbares Paket desselben Herstellers gefunden, so wird die Suche auf alle Pakete mit derselben Architektur ausgeweitet. Wenn immer noch kein vergleichbares Paket aufgefunden werden kann, werden alle Pakete betrachtet und der <quote>bestmögliche</quote> Aktualisierungskandidat wird anhand der folgenden Kriterien ermittelt:
     </para>
     <orderedlist spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Repository-Priorität: Das Paket wird aus dem Repository genommen, das die höchste Priorität besitzt.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Wenn bei dieser Auswahl mehrere Pakete in Frage kommen, wird das Paket mit der <quote>bestmöglichen</quote> Architektur verwendet (bestmöglich: dieselbe Architektur wie beim installierten Paket).
       </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
     <para>
      Wenn das resultierende Paket eine höhere Versionsnummer aufweist als das installierte Paket, wird das installierte Paket aktualisiert und durch den ausgewählten Aktualisierungskandidaten ersetzt.
     </para>
     <para>
      Bei dieser Option wird versucht, Änderungen an der Architektur und am Hersteller der installierten Pakete zu vermeiden; unter bestimmten Umständen werden diese Änderungen jedoch zugelassen.
     </para>
     <note>
      <title>Bedingungslos aktualisieren</title>
      <para>
       Wenn Sie stattdessen <menuchoice> <guimenu>Paket</guimenu> <guimenu>Alle Pakete</guimenu> <guimenu>Bedingungslos aktualisieren</guimenu> </menuchoice> verwenden, werden dieselben Kritieren angewendet, wobei der aufgefundene Paketkandidat bedingungslos aktualisiert wird. Diese Option kann also bei einigen Paketen zum Downgrade führen.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Um sicherzustellen, dass die Pakete für eine Sammelaktualisierung aus einem bestimmten Repository stammen, gehen Sie wie folgt vor:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Wählen Sie das Repository aus, von dem aus die Aktualisierung erfolgen soll, wie unter <xref linkend="sec.y2.sw.search"/> beschrieben.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Klicken Sie auf der rechten Seite des Fensters auf <guimenu>Systempakete auf die Versionen in diesem Repository umstellen</guimenu>. Damit wird YaST explizit ermöglicht, den Paketanbieter beim Austauschen der Pakete zu wechseln.
       </para>
       <para>
        Sobald Sie auf <guimenu>Akzeptieren</guimenu> klicken, werden alle installierten Pakete durch Pakete aus diesem Repository ersetzt, sofern verfügbar. Dabei können der Hersteller und die Archtitektur wechseln, und unter Umständen wird sogar ein Downgrade für einige Pakete durchgeführt.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Um dies zu vermeiden, klicken Sie auf <guimenu>Umstellung der Systempakete auf die Versionen in diesem Repository abbrechen</guimenu>. Sie können diesen Vorgang nur abbrechen, bis Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Akzeptieren</guimenu> klicken.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Bevor Sie Ihre Änderungen übernehmen, können Sie sie überprüfen und bearbeiten. Klicken Sie hierzu auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Installationsüberblick</guimenu> </menuchoice>. Standardmäßig werden alle Pakete aufgelistet, deren Status sich ändern wird.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sobald alle Optionen gemäß Ihren Anforderungen festgelegt sind, bestätigen Sie Ihre Änderungen mit <guimenu>Akzeptieren</guimenu>. Die Sammelaktualisierung wird gestartet.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.deps">
   <title>Prüfen von Software-Abhängigkeiten</title>
   <para>
    Die meisten Pakete hängen von anderen Paketen ab. Wenn ein Paket beispielsweise eine freigegebene Bibliothek verwendet, hängt es von dem Paket ab, das diese Bibliothek bereitstellt. Andererseits können einige Pakete nicht gleichzeitig nebeneinander bestehen und verursachen einen Konflikt. (Sie können beispielsweise nur einen Mail Transfer Agent, Sendmail oder Postfix installieren.) Beim Installieren oder Entfernen von Software stellt der Software-Manager sicher, dass keine Abhängigkeiten oder Konflikte ungelöst bleiben, um die Systemintegrität zu gewährleisten.
   </para>
   <para>
    Falls es nur eine Lösung zur Behebung einer Abhängigkeit oder eines Konflikts gibt, erfolgt dies automatisch. Mehrere Lösungen verursachen immer einen Konflikt, der manuell gelöst werden muss. Wenn das Lösen eines Konflikts eine Hersteller- oder Architekturänderung erfordert, muss dieser ebenfalls manuell gelöst werden. Wenn Sie zum Übernehmen von Änderungen im Software-Mananger auf <guimenu>Übernehmen</guimenu> klicken, erhalten Sie eine Übersicht über alle Aktionen, die vom automatischen Resolver ausgelöst wurden und die Sie bestätigen müssen.
   </para>
   <para>
    Standardmäßig werden Abhängigkeiten automatisch geprüft. Eine Prüfung erfolgt jedesmal, wenn Sie einen Paketstatus ändern (z. B. durch Markieren eines Pakets zum Installieren oder Löschen). Dies ist generell nützlich, kann jedoch beim manuellen Lösen eines Abhängigkeitskonflikts anstrengend werden. Zum Deaktivieren dieser Funktion wechseln Sie zum Hauptmenü, und deaktivieren Sie <menuchoice> <guimenu>Abhängigkeiten</guimenu> <guimenu>Autom. überprüfen</guimenu> </menuchoice>. Führen Sie eine Abhängigkeitsprüfung manuell mit <menuchoice> <guimenu>Abhängigkeiten</guimenu> <guimenu>Jetzt überprüfen</guimenu></menuchoice> durch. Eine Konsistenzprüfung wird stets durchgeführt, wenn Sie die Auswahl mit <guimenu>Übernehmen</guimenu> bestätigen.
   </para>
   <para>
    Um die Abhängigkeiten eines Pakets zu prüfen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das Paket und wählen Sie <guimenu>Auflösungsinformation anzeigen</guimenu>. Eine Darstellung der Abhängigkeiten wird geöffnet. Pakete, die bereits installiert sind, werden in einem grünen Rahmen angezeigt.
   </para>
   <note>
    <title>Manuelle Auflösung von Paketkonflikten</title>
    <para>
     Sofern Sie nicht sehr erfahren sind, folgen Sie den Vorschlägen von YaST bei der Behandlung von Paketkonflikten, ansonsten sind Sie eventuell nicht in der Lage, die Konflikte zu lösen. Bedenken Sie, dass jede Änderung, die Sie vornehmen, andere Konflikte verursachen kann, d. h., Sie können ganz schnell einer stetig wachsenden Anzahl an Konflikten gegenüberstehen. Halten Sie in einem solchen Fall den Software-Manager über <guimenu>Abbrechen</guimenu> an. <guimenu>Verwerfen</guimenu> Sie alle Ihre Änderungen und beginnen Sie noch einmal von vorne.
    </para>
   </note>
   <figure xml:id="fig.y2.sw.packconfl">
    <title>Konfliktverwaltung des Software-Managers</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="sec.y2.sw.deps.recommends">
    <title>Behandlung von Paketempfehlungen</title>
    <para>
     Neben den starken Abhängigkeiten, die zum Ausführen eines Programms erforderlich sind (z. B. eine bestimmte Bibliothek), können für ein Paket auch schwache Abhängigkeiten gelten, die beispielsweise weitere Funktionen oder Transaktionen bieten. Diese schwachen Abhängigkeiten werden als „Paketempfehlungen“ bezeichnet.
    </para>
    <para>
     Die Behandlung von Paketempfehlungen hat sich in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 SP1 geringfügig geändert. Beim Installieren eines neuen Pakets sind die Abläufe unverändert; empfohlene Pakete werden nach wie vor standardmäßig installiert.
    </para>
    <para>
     In Versionen von SLES 12 SP1 wurden fehlende Empfehlungen für bereits installierte Pakete automatisch installiert. Diese Pakete werden jetzt nicht mehr automatisch installiert. Soll die bisherige Standardeinstellung wieder gelten, legen Sie <envar>PKGMGR_REEVALUATE_RECOMMENDED="yes"</envar> in <filename>/etc/sysconfig/yast2</filename> fest. Sollen alle fehlenden Empfehlungen für bereits installierte Pakete installiert werden, starten Sie <menuchoice> <guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Software-Manager</guimenu> </menuchoice> und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Extras</guimenu> <guimenu>Alle passenden empfohlenen Pakete installieren</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     Soll die Installation der empfohlenen Pakete beim Installieren neuer Pakete deaktiviert werden, deaktivieren Sie im YaST-Software-Manager die Option <menuchoice> <guimenu>Abhängigkeiten</guimenu> <guimenu>Empfohlene Pakete installieren</guimenu> </menuchoice>. Wenn Sie die Pakete über das Kommandozeilenwerkzeug Zypper installieren, geben Sie die Option <option>--no-recommends</option> an.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="yast2_sw_repo.xml"/>
 <xi:include href="updater_gnome.xml"/>
</chapter>
