<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_userman.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.userman">
 <title>Verwalten von Benutzern mit YaST</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Während der Installation haben Sie möglicherweise einen lokalen Benutzer für Ihr System erstellt. Mit dem YaST-Modul <guimenu>Benutzer- und Gruppenverwaltung</guimenu> können Sie weitere Benutzer hinzufügen und vorhandene Benutzer bearbeiten. Darüber hinaus können Sie das System für die Authentifizierung von Benutzern über einen Netzwerkserver konfigurieren.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.main">
  <title>Dialogfeld „Verwaltung von Benutzern und Gruppen“</title>

  <para>
   Zur Verwaltung von Benutzern oder Gruppen starten Sie YaST, und klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Sicherheit und Benutzer</guimenu> <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> können Sie auch über die Kommandozeile mittels des Kommandos <command>sudo yast2 users &amp;</command> starten.
  </para>

  <figure xml:id="fig.y2.userman.main">
   <title>YaST – Verwaltung von Benutzern und Gruppen</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Jedem Benutzer wird eine systemweite Benutzer-ID (UID) zugewiesen. Neben den Benutzern, die sich an Ihrem Computer anmelden können, gibt es außerdem eine Reihe von <emphasis>Systembenutzern </emphasis> nur für den internen Gebrauch. Jeder Benutzer wird einer oder mehreren Gruppen zugewiesen. Ähnlich wie bei den <emphasis>Systembenutzern </emphasis> gibt es auch <emphasis>Systemgruppen </emphasis> für den internen Gebrauch. 
  </para>

  <para>
   Über Filter geben Sie an, welche Art von Benutzern (lokale Benutzer, Netzwerkbenutzer oder Systembenutzer) in diesem Dialogfeld angezeigt und bearbeitet werden sollen. Entsprechend dieser Auswahl enthält das Hauptfenster verschiedene Karteireiter. Über die Karteireiter können Sie folgende Aufgaben ausführen:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Benutzerkonten verwalten</term>
    <listitem>
     <para>
      Auf dem Karteireiter <guimenu>Benutzer</guimenu> können Sie Benutzerkonten erstellen, ändern, löschen oder vorübergehend deaktivieren (siehe <xref linkend="sec.y2.userman.users"/>). Weitere Informationen zur Durchsetzung von Passwortrichtlinien, zur Verwendung von verschlüsselten Home-Verzeichnissen oder zur Verwaltung von Festplattenquoten finden Sie unter <xref linkend="sec.y2.userman.adv"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Ändern der Standardeinstellungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Einstellungen auf dem Karteireiter <guimenu>Standardeinstellungen für neue Benutzer</guimenu> legen fest, wie lokale Benutzerkonten erstellt werden. Informationen zur Änderung der Standardgruppenzuweisung oder des Standardpfads und der Zugriffsberechtigungen für Home-Verzeichnisse erhalten Sie unter <xref linkend="sec.y2.userman.defaults"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Zuweisen von Benutzern zu Gruppen</term>
    <listitem>
     <para>
      Informationen zur Änderung der Gruppenzuweisung für einzelne Benutzer erhalten Sie unter <xref linkend="sec.y2.userman.assign"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verwalten von Gruppen</term>
    <listitem>
     <para>
      Auf dem Karteireiter <guimenu>Gruppen</guimenu> können Sie Gruppen hinzufügen, ändern oder löschen. Informationen hierzu erhalten Sie unter <xref linkend="sec.y2.userman.groups"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Ändern der Methode zur Benutzer-Authentifizierung</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Ihr Computer mit einem Netzwerk verbunden ist, das Benutzerauthentifizierungsmethoden wie NIS oder LDAP unterstützt, können Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Authentifizierungseinstellungen</guimenu> zwischen verschiedenen Authentifizierungsmethoden wählen. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <xref linkend="cha.y2.userman.authent"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Für die Benutzer- und Gruppenverwaltung bietet das Dialogfeld ähnliche Funktionen. Sie können einfach zwischen den Ansichten für die Benutzer- und Gruppenverwaltung umschalten, indem Sie oben im Dialogfeld den entsprechenden Karteireiter auswählen.
  </para>

  <para>
   Mithilfe von Filteroptionen können Sie den Satz an Benutzern bzw. Gruppen definieren, den Sie bearbeiten möchten: Klicken Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Benutzer</guimenu> oder <guimenu>Gruppe</guimenu> auf <guimenu>Filter festlegen</guimenu>, um nur die Benutzer einer bestimmten Kategorie anzuzeigen, beispielsweise <guimenu>Lokale Benutzer</guimenu> oder <guimenu>LDAP-Benutzer</guimenu> (wenn Sie Zugriff auf ein Netzwerk mit LDAP haben). Mit <menuchoice><guimenu>Filter festlegen </guimenu><guimenu>Benutzerdefinierte Filtereinstellung</guimenu></menuchoice> können Sie außerdem einen benutzerdefinierten Filter einrichten und verwenden.
  </para>

  <para>
   Je nach Filter stehen im Dialogfeld nicht alle nachfolgend beschriebenen Optionen und Funktionen zur Verfügung.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.users">
  <title>Benutzerkonten verwalten</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Konten erstellen</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Konten ändern</secondary> </indexterm> In YaST können Benutzerkonten erstellt, geändert, gelöscht und vorübergehend deaktiviert werden. Ändern Sie keine Benutzerkonten, es sei denn, Sie sind ein erfahrener Benutzer oder Administrator.
  </para>

  <note>
   <title>Ändern der Benutzer-IDs bestehender Benutzer</title>
   <para>
    Als Eigentümer einer Datei wird nicht der Name des betreffenden Benutzers, sondern seine Benutzer-ID angegeben. Bei der Änderung einer Benutzer-ID werden die Dateien im Home-Verzeichnis des betreffenden Benutzers automatisch an die neue ID angepasst. Das Eigentum an Dateien, die der Benutzer an anderer Stelle im Dateisystem erstellt hat, geht bei einer Änderung der Benutzer-ID allerdings verloren. Um es zu erhalten, müssten Sie den Eigentümer der Dateien manuell ändern.
   </para>
  </note>

  <para>
   Nachfolgend erfahren Sie, wie standardmäßige Benutzerkonten eingerichtet werden. Informationen zu weiteren Optionen wie der automatischen Anmeldung, der Anmeldung ohne Passwort, der Einrichtung verschlüsselter Home-Verzeichnisse oder der Verwaltung von Quoten für Benutzer und Gruppen finden Sie unter <xref linkend="sec.y2.userman.adv"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Hinzufügen oder Bearbeiten von Benutzerkonten</title>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>, und klicken Sie dort auf <guimenu>Benutzer</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Definieren Sie mithilfe von <guimenu>Filter festlegen </guimenu>die Menge der Benutzer, die Sie verwalten möchten. Das Dialogfeld zeigt eine Liste der Benutzer im System und die Gruppen, zu denen die Benutzer gehören.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie Optionen für einen vorhandenen Benutzer bearbeiten möchten, wählen Sie einen Eintrag aus und klicken Sie dann auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Zum Erstellen eines neuen Benutzerkontos klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie die entsprechenden Benutzerdaten auf dem ersten Karteireiter an, beispielsweise <guimenu>Benutzername </guimenu> (zur Anmeldung verwendet) und <guimenu>Passwort</guimenu>. Diese Daten reichen aus, um einen neuen Benutzer zu erstellen. Wenn Sie nun auf <guimenu>OK</guimenu> klicken, weist das System automatisch eine Benutzer-ID zu und legt alle Werte entsprechend der Standardvorgabe fest.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Aktivieren Sie <guimenu>Empfang von System-E-Mails</guimenu>, wenn alle Systembenachrichtigungen an die Mailbox dieses Benutzers zugestellt werden sollen. Dadurch wird ein E-Mail-Alias für den <systemitem class="username">root</systemitem> erstellt und der Benutzer kann die System-E-Mail lesen, ohne sich vorher als <systemitem class="username">root</systemitem> anmelden zu müssen.
    </para>
    <para>
     Die durch Systemdienste gesendeten E-Mails werden in der lokalen Mailbox unter<filename>/var/spool/mail/</filename><replaceable>Benutzername</replaceable> abgelegt, wobei mit <replaceable>Benutzername</replaceable> der Anmeldename des ausgewählten Benutzers gemeint ist. E-Mails können mit dem Kommando <command>mail</command> gelesen werden.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie Details, wie beispielsweise die Benutzer-ID oder den Pfad zum Benutzerverzeichnis des betreffenden Benutzers, anpassen möchten, können Sie dies über den Karteireiter <guimenu>Details</guimenu> tun.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie das Home-Verzeichnis eines bestehenden Benutzers an einen anderen Ort verschieben müssen, geben Sie den Pfad des neuen Home-Verzeichnisses hier an und verschieben Sie den Inhalt des aktuellen Home-Verzeichnisses mithilfe von <guimenu>An anderen Speicherort verschieben</guimenu>. Anderenfalls wird ein neues Home-Verzeichnis ohne die bereits vorhandenen Daten erstellt.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um zu erzwingen, dass die Benutzer ihr Passwort in regelmäßigen Abständen ändern, oder um andere Passwortoptionen festzulegen, wechseln Sie zu <guimenu>Passworteinstellungen </guimenu> und passen Sie die Optionen entsprechend an. Weitere Einzelheiten finden Sie unter <xref linkend="sec.y2.userman.adv.passw"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie alle Optionen nach Ihren Wünschen festgelegt haben, klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen und die Änderungen zu speichern. Ein neu hinzugefügter Benutzer kann sich nun mithilfe des von Ihnen erstellten Anmeldenamens und Passworts beim System anmelden.
    </para>
    <para>
     Sollen alle Änderungen gespeichert werden, ohne das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> zu schließen, klicken Sie alternativ auf <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Änderungen jetzt schreiben</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <tip>
   <title>Zuordnung von Benutzer-IDs</title>
   <para>
    Bei einem neuen (lokalen) Benutzer auf einem Notebook, das in eine Netzwerkumgebung integriert werden muss, in der der Benutzer bereits eine Benutzer-ID besitzt, ist es sinnvoll, die (lokale) Benutzer-ID der ID im Netzwerk zuzuordnen. Dadurch wird gewährleistet, dass die Eigentümerschaft an den Dateien, die der Benutzer <quote>offline</quote> erstellt, dieselbe ist wie bei der Erstellung der Dateien direkt im Netzwerk.
   </para>
  </tip>

  <procedure>
   <title>Deaktivieren oder Löschen von Benutzerkonten</title><indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Konten deaktivieren</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Konten löschen</secondary> </indexterm>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>, und klicken Sie dort auf <guimenu>Benutzer</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um ein Benutzerkonto vorübergehend zu deaktivieren, ohne es zu löschen, wählen Sie es in der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Wählen Sie <guimenu>Benutzernamen deaktivieren</guimenu> aus. Der Benutzer kann sich erst wieder an Ihrem Rechner anmelden, wenn Sie das Konto erneut aktiviert haben.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um ein Benutzerkonto zu löschen, wählen Sie den Benutzer in der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Löschen</guimenu>. Wählen Sie aus, ob auch das Benutzerverzeichnis des betreffenden Benutzers gelöscht werden soll oder ob die Daten beibehalten werden sollen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.adv">
  <title>Weitere Optionen für Benutzerkonten</title>

  <para>
   Neben den Einstellungen für ein Standardbenutzerkonto bietet <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> weitere Optionen, beispielsweise Optionen zur Durchsetzung von Passwortrichtlinien, Verwendung von verschlüsselten Home-Verzeichnissen oder Definition von Festplattenquoten für Benutzer und Gruppen.
  </para>

  <sect2 xml:id="cha.y2.userman.adv.login">
   <title>Automatische Anmeldung und Anmeldung ohne Passwort</title>
   <para>
    Wenn Sie in der GNOME-Desktop-Umgebung arbeiten, können Sie die <emphasis>Automatische Anmeldung</emphasis> für einen bestimmten Benutzer sowie die <emphasis>Anmeldung ohne Passwort</emphasis> für sämtliche Benutzer konfigurieren. Mit der Option für die automatische Anmeldung wird ein Benutzer beim Booten automatisch in der Desktop-Umgebung angemeldet. Diese Funktion kann nur für jeweils einen Benutzer aktiviert werden. Mit der Option für die Anmeldung ohne Passwort können sich sämtliche Benutzer beim System anmelden, nachdem sie ihren Benutzernamen im Anmeldemanager eingegeben haben.
   </para>
   <warning>
    <title>Sicherheitsrisiko</title>
    <para>
     Die Aktivierung der <emphasis>automatischen Anmeldung</emphasis> bzw. der <emphasis>Anmeldung ohne Passwort</emphasis> ist auf einem Computer, zu dem mehrere Personen Zugang haben, ein Sicherheitsrisiko. Wenn keine Authentifizierung erforderlich ist, erhält jeder Benutzer Zugriff auf Ihr System und Ihre Daten. Verwenden Sie diese Funktion nicht, wenn Ihr System vertrauliche Daten enthält.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Zur Aktivierung der automatischen Anmeldung oder der Anmeldung ohne Passwort greifen Sie auf diese Funktionen in der <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> von YaST über <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Einstellungen für das Anmelden</guimenu> </menuchoice> zu.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.userman.adv.passw">
   <title>Erzwingen von Passwortrichtlinien</title>
   <para>
    Bei einem System mit mehreren Benutzern ist es ratsam, mindestens grundlegende Sicherheitsrichtlinien für Passwörter zu erzwingen. Die Benutzer sollten ihre Passwörter regelmäßig ändern und starke Passwörter verwenden, die nicht so leicht herausgefunden werden können. Gehen Sie bei lokalen Benutzern wie folgt vor:

   </para>
   <procedure>
    <title>Konfigurieren von Passworteinstellungen</title><indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Passworteinstellungen</secondary> </indexterm>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>, und klicken Sie dort auf den Karteireiter <guimenu>Benutzer</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie den Benutzer aus, dessen Passworteinstellungen Sie ändern möchten, und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie den Karteireiter <guimenu>Passworteinstellungen</guimenu>. Die letzte Passwortänderung des Benutzers wird auf dem Karteireiter angezeigt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktivieren Sie <guimenu>Passwortänderung erzwingen</guimenu>, um zu erzwingen, dass der Benutzer sein Passwort bei der nächsten Anmeldung ändert.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Legen Sie zur Erzwingung einer regelmäßigen Passwortänderung eine <guimenu>Maximale Anzahl von Tagen für das gleiche Passwort</guimenu> und eine <guimenu>Minimale Anzahl von Tagen für das gleiche Passwort</guimenu> fest.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Legen Sie unter <guimenu>Tage vor Ablauf des Passworts warnen</guimenu> eine bestimmte Anzahl von Tagen fest, um den Benutzer vor Ablauf seines Passworts an die Passwortänderung zu erinnern.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Legen Sie unter<guimenu>Tage nach Ablauf des Passworts Anmeldevorgang möglich</guimenu> eine bestimmte Anzahl von Tagen fest, um den Zeitraum einzuschränken, innerhalb dem sich der Benutzer trotz abgelaufenem Passwort anmelden kann.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sie können auch ein bestimmtes Ablaufdatum für das gesamte Konto festlegen. Das <guimenu>Ablaufdatum</guimenu> muss im Format <replaceable>JJJJ-MM-TT</replaceable> eingegeben werden. Diese Einstellung hängt nicht mit dem Passwort zusammen, sondern gilt für das Konto selbst.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Weitere Informationen zu den einzelnen Optionen und deren Standardwerten erhalten Sie über die Schaltfläche <guimenu>Hilfe</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Übernehmen Sie die Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.userman.adv.crypto">
   <title>Verwalten verschlüsselter Home-Verzeichnisse</title><indexterm> <primary>Home-Verzeichnisse</primary> <secondary>verschlüsseln</secondary></indexterm><indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>verschlüsselte Home-Verzeichnisse</secondary></indexterm>
   <para>
    Um Datendiebstahl in Home-Verzeichnissen und die Entfernung der Festplatte zu unterbinden, können Sie verschlüsselte Home-Verzeichnisse für Benutzer erstellen. Sie werden mit LUKS (Linux Unified Key Setup) verschlüsselt. Dabei werden ein Image und ein Image-Schlüssel für die Benutzer erstellt. Der Image-Schlüssel ist durch das Anmeldepasswort des Benutzers geschützt. Wenn sich der Benutzer am System anmeldet, wird das verschlüsselte Home-Verzeichnis eingehängt und die Inhalte werden für den Benutzer verfügbar gemacht.
   </para>
   <para>
    Mit YaST können Sie verschlüsselte Home-Verzeichnisse für neue oder vorhandene Benutzer erstellen. Um verschlüsselte Home-Verzeichnisse von bereits vorhandenen Benutzern zu verschlüsseln oder zu bearbeiten, müssen Sie das aktuelle Anmeldepasswort des Benutzers eingeben. Standardmäßig werden sämtliche vorhandenen Benutzerdaten in das neue verschlüsselte Home-Verzeichnis kopiert, im unverschlüsselten Verzeichnis jedoch nicht gelöscht.
   </para>
   <warning>
    <title>Sicherheitsbeschränkungen</title>
    <para>
     Das Verschlüsseln des Home-Verzeichnisses eines Benutzers bietet keinen umfassenden Schutz vor anderen Benutzern. Wenn Sie einen umfassenden Schutz benötigen, sollten nicht mehrere Benutzer an einem Rechner arbeiten.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Hintergrundinformationen zu verschlüsselten Home-Verzeichnissen und zu den Aktionen zum Erreichen einer höheren Sicherheit finden Sie in <xref linkend="sec.security.cryptofs.y2.homes"/>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Erstellen verschlüsselter Home-Verzeichnisse</title>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>, und klicken Sie dort auf den Karteireiter <guimenu>Benutzer</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie das Home-Verzeichnis eines vorhandenen Benutzers verschlüsseln möchten, wählen Sie den Benutzer aus und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Anderenfalls klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, um ein neues Benutzerkonto zu erstellen, und geben Sie auf dem ersten Karteireiter die entsprechenden Benutzerdaten ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktivieren Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Details</guimenu> die Option <guimenu>Verschlüsseltes Home-Verzeichnis verwenden</guimenu>. Geben Sie unter <guimenu>Verzeichnisgröße in MB</guimenu> die Größe der verschlüsselten Imagedatei an, die für diesen Benutzer erstellt werden soll.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2_users_crypto_gtk.png" width="90%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2_users_crypto_gtk.png" width="70%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Übernehmen Sie die Einstellungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie das aktuelle Anmeldepasswort des Benutzers ein, um bei der Eingabeaufforderung von YaST fortzufahren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen und die Änderungen zu speichern. 
     </para>
     <para>
      Sollen alle Änderungen gespeichert werden, ohne das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> zu schließen, klicken Sie alternativ auf <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Änderungen jetzt schreiben</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Modifizieren oder Deaktivieren verschlüsselter Home-Verzeichnisse</title>
    <para>
     Selbstverständlich besteht jederzeit die Möglichkeit, die Verschlüsselung eines Home-Verzeichnisses zu deaktivieren bzw. die Größe der Imagedatei zu ändern.
    </para>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie das YaST-Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen </guimenu> in der Ansicht <guimenu>Benutzer</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie einen Benutzer aus der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie die Verschlüsselung deaktivieren möchten, wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Details</guimenu> und deaktivieren Sie <guimenu>Verschlüsseltes Home-Verzeichnis verwenden</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Wenn Sie die Größe der verschlüsselten Imagedatei für diesen Benutzer ändern müssen, ändern Sie den Wert in <guimenu>Verzeichnisgröße in MB</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Übernehmen Sie die Einstellungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie das aktuelle Anmeldepasswort des Benutzers ein, um bei der Eingabeaufforderung von YaST fortzufahren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen und die Änderungen zu speichern. 
     </para>
     <para>
      Sollen alle Änderungen gespeichert werden, ohne das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> zu schließen, klicken Sie alternativ auf <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Änderungen jetzt schreiben</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.userman.adv.quota">
   <title>Verwalten von Quoten</title><indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Quoten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Quoten</primary> <secondary>Benutzer, Gruppen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Um zu verhindern, dass die Systemkapazität ohne Benachrichtigung zur Neige geht, können Systemadministratoren Quoten für Benutzer oder Gruppen einrichten. Quoten können für ein oder mehrere Dateisysteme definiert werden und beschränken den Speicherplatz, der verwendet werden kann, sowie die Anzahl der Inodes (Index-Knoten), die hier erstellt werden können. Inodes sind Datenstrukturen eines Dateisystems, die grundlegende Informationen über normale Datei-, Verzeichnis- oder andere Dateisystemobjekte speichern. Sie speichern alle Attribute eines Dateisystemobjekts (z. B. Eigentümer des Objekts und Berechtigungen wie Lesen, Schreiben oder Ausführen), mit Ausnahme des Dateinamens und des Dateiinhalts.
   </para>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ermöglicht die Verwendung von <literal>Softquoten</literal> und <literal>Hardquoten</literal>. Zusätzlich können Kulanzintervalle definiert werden, damit Benutzer oder Gruppen ihre Quoten vorübergehend um bestimmte Werte überschreiten können.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Softlimit</term>
     <listitem>
      <para>
       Definiert eine Warnstufe, bei dem die Benutzer informiert werden, sobald sie sich ihrer Grenze nähern. Die Administratoren fordern die Benutzer auf, die Partition zu bereinigen und die Datenmenge auf der Partition zu vermindern. Der Wert für das Softlimit ist in der Regel niedriger als der Wert für das Hardlimit.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Hardlimit</term>
     <listitem>
      <para>
       Definiert die Grenze, ab der Schreibanforderungen verweigert werden. Sobald das Hardlimit erreicht wird, können keine Daten mehr gespeichert werden und Anwendungen können unter Umständen abstürzen.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Kulanzzeitraum</term>
     <listitem>
      <para>
       Definiert den Zeitraum zwischen dem Überschreiten des Softlimits und der Ausgabe der Warnmeldung. In der Regel ein relativ niedriger Wert von einer oder wenigen Stunden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <procedure>
    <title>Aktivieren der Quotenunterstützung für eine Partition</title>
    <para>
     Wenn Sie Quoten für bestimmte Benutzer und Gruppen konfigurieren möchten, müssen Sie zunächst in YaST im Dialogfeld „Festplatte vorbereiten: Expertenmodus“ die Quotenunterstützung für die entsprechende Partition aktivieren.
    </para>
    <note os="sles">
     <title>Quoten für BTRFS-Partitionen</title>
     <para>

      Quoten für Btrfs-Partitionen werden anders behandelt. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.filesystems.major.btrfs.quota"/>. <remark>taroth 2014-06-04: todo - after btrfs quotas have been covered in
       the manuals (Storage Guide?), add link - taroth 2014-12-29: done</remark>
     </para>
    </note>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie in YaST die Optionsfolge <menuchoice> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Partitionieren</guimenu> </menuchoice>, und klicken Sie dann auf <guimenu>Ja</guimenu>, um fortzufahren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie unter <guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu> die Partition, für die Sie Quoten aktivieren möchten, und klicken Sie dann auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>

      Klicken Sie auf <guimenu>Optionen für Fstab</guimenu> und aktivieren Sie die Option zur Aktivierung der Quotenunterstützung<guimenu/>. Falls das Paket <systemitem>quota</systemitem> noch nicht installiert ist, wird es automatisch installiert, sobald Sie die entsprechende Meldung mit <guimenu>Ja</guimenu> bestätigen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Bestätigen Sie Ihre Änderungen und beenden Sie <guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Vergewissern Sie sich, dass der Dienst <systemitem class="service">quotaon</systemitem> ausgeführt wird, indem Sie den folgenden Befehl ausführen:
     </para>
<screen>systemctl status quotaon</screen>
     <para>
      Er sollte als <literal>aktiv</literal> gekennzeichnet sein. Wenn dies nicht der Fall ist, starten Sie ihn mit dem Befehl <command>systemctl start quotaon</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Einrichten von Quoten für Benutzer oder Gruppen</title>
    <para>
     Nun können Sie für spezifische Benutzer oder Gruppen Soft- bzw. Hardquoten definieren und Zeiträume als Kulanzintervalle festlegen.
    </para>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie in YaST im Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> den Benutzer bzw. die Gruppe aus, für den/die Sie Quoten festlegen möchten, und klicken Sie dann auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Plugins</guimenu> den Eintrag <guimenu>Konfiguration der Benutzerquote</guimenu> aus und klicken Sie dann auf <guimenu>Aufrufen</guimenu>, um das Dialogfeld für die <guimenu>Quotenkonfiguration</guimenu> zu öffnen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie unter <guimenu>Dateisystem</guimenu> die Partition aus, auf die die Quote angewendet werden soll.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="80%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="70%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Beschränken Sie im Bereich <guimenu>Größenbeschränkungen</guimenu> den Speicherplatz. Geben Sie die Anzahl der 1-KB-Blöcke an, über die der Benutzer bzw. die Gruppe auf dieser Partition verfügen kann. Geben Sie einen Wert für <guimenu>Softlimit</guimenu> und einen für <guimenu>Hardlimit</guimenu> an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zudem können Sie die Anzahl der Inodes beschränken, über die der Benutzer bzw. die Gruppe auf der Partition verfügen kann. Geben Sie im Bereich für die Inodes-Limits<guimenu/> ein <guimenu>Softlimit</guimenu> und ein <guimenu>Hardlimit</guimenu> ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Kulanzintervalle können nur definiert werden, wenn der Benutzer bzw. die Gruppe das für die Größe bzw. die Inodes festgelegte Softlimit bereits überschritten hat. Anderenfalls sind die zeitbezogenen Textfelder nicht aktiviert. Geben Sie den Zeitraum an, für den der Benutzer bzw. die Gruppe die oben festgelegten Limits überschreiten darf.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Bestätigen Sie die Einstellungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen und die Änderungen zu speichern. 
     </para>
     <para>
      Sollen alle Änderungen gespeichert werden, ohne das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> zu schließen, klicken Sie alternativ auf <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Änderungen jetzt schreiben</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> bietet auch Kommandozeilenprogramme wie <literal>repquota</literal> oder <literal>warnquota</literal>, mit denen Systemadministratoren die Festplattenauslastung kontrollieren oder Email-Benachrichtigungen an Benutzer senden können, die ihre Speicherquoten überschreiten. Mit <command>quota_nld</command> können Administratoren auch Kernel-Meldungen über überschrittene Speicherquoten an D-BUS weiterleiten. Weitere Informationen finden Sie auf der <systemitem>requota</systemitem>-, <systemitem>warnquota</systemitem>- und <command>quota_nld</command>-man-Seite.

   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.defaults">
  <title>Ändern der Standardeinstellungen für lokale Benutzer</title><indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Standardeinstellungen</secondary> </indexterm>

  <para>
   Beim Erstellen von neuen lokalen Benutzern werden von YaST verschiedene Standardeinstellungen verwendet. Zu diesen Einstellungen zählen unter anderem die Primärgruppe sowie die Sekundärgruppen des Benutzers und die Zugriffsberechtigungen für das Home-Verzeichnis des Benutzers. Sie können diese Standardeinstellungen entsprechend Ihren Anforderungen ändern:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>, und klicken Sie dort auf den Karteireiter <guimenu>Standardeinstellungen für neue Benutzer</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zur Änderung der Primärgruppe, der neue Benutzer automatisch angehören sollen, wählen Sie unter <guimenu>Standardgruppe</guimenu> eine andere Gruppe aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Zur Änderung der Sekundärgruppen für neue Benutzer ändern Sie die unter <guimenu>Sekundäre Gruppen</guimenu> angegebenen Gruppen. Die Namen der Gruppen müssen jeweils durch ein Komma getrennt werden.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie als Standardpfad für das Home-Verzeichnis neuer Benutzer nicht <filename>/home/<replaceable>Benutzername</replaceable></filename> verwenden möchten, ändern Sie den Eintrag unter <guimenu>Pfadpräfix für Home-Verzeichnis</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie die Standardberechtigungsmodi für neu erstellte Home-Verzeichnisse ändern möchten, ändern Sie den umask-Wert unter <guimenu>Umask für Home-Verzeichnis</guimenu>. Weitere Informationen zu 'umask' finden Sie unter <xref linkend="cha.security.acls"/> sowie auf der man-Seite zu <command>umask</command>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Informationen zu den einzelnen Optionen erhalten Sie über die Schaltfläche <guimenu>Hilfe</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Übernehmen Sie die Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.assign">
  <title>Zuweisen von Benutzern zu Gruppen</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Gruppenzuweisung</secondary> </indexterm> Lokale Benutzer können mehreren Gruppen zugewiesen werden. Diese Zuweisung erfolgt gemäß den Standardeinstellungen, die Sie im Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> auf dem Karteireiter <guimenu>Standardeinstellungen für neue Benutzer</guimenu> festlegen. Im nächsten Abschnitt erfahren Sie, wie Sie die Gruppenzuweisung eines einzelnen Benutzers ändern. Informationen zur Änderung der Standardgruppenzuweisung für neue Benutzer erhalten Sie unter <xref linkend="sec.y2.userman.defaults"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Ändern der Gruppenzuweisung eines Benutzers</title>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>, und klicken Sie dort auf <guimenu>Benutzer</guimenu>. Dort werden Benutzer und die Gruppen aufgelistet, denen sie angehören.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu> und wechseln Sie zum Karteireiter <guimenu>Details</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um die primäre Gruppe zu ändern, zu der der Benutzer gehört, klicken Sie auf <guimenu>Standardgruppe </guimenu> und wählen Sie die betreffende Gruppe in der Liste aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um den Benutzer zu zusätzlichen sekundären Gruppen zuzuweisen, aktivieren Sie die zugehörigen Kontrollkästchen in der Liste <guimenu>Zusätzliche Gruppen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie zum Anwenden der Änderungen auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen und die Änderungen zu speichern. 
    </para>
    <para>
     Sollen alle Änderungen gespeichert werden, ohne das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> zu schließen, klicken Sie alternativ auf <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Änderungen jetzt schreiben</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.userman.groups">
  <title>Verwalten von Gruppen</title><indexterm> <primary>Gruppen </primary> <secondary>Verwalten</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST </primary> <secondary>Gruppenverwaltung</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Konfigurieren</primary> <secondary>Gruppen</secondary> </indexterm>

  <para>
   Mit YaST können Sie schnell und einfach Gruppen hinzufügen, bearbeiten und löschen.
  </para>

  <procedure>
   <title>Erstellen und Bearbeiten von Gruppen</title>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>, und klicken Sie dort auf den Karteireiter <guimenu>Gruppen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Definieren Sie mithilfe von <guimenu>Filter festlegen</guimenu> die Menge der Gruppen, die Sie verwalten möchten. Im Dialogfeld werden die Gruppen im System aufgelistet.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um eine neue Gruppe zu erstellen, klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Um eine vorhandene Gruppe zu ändern, wählen Sie sie aus und klicken Sie dann auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie im folgenden Dialogfeld die Daten ein bzw. ändern Sie sie. Die Liste auf der rechten Seite zeigt einen Überblick aller verfügbaren Benutzer und Systembenutzer, die Mitglieder der Gruppe sein können.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie vorhandene Benutzer einer neuen Gruppe hinzufügen möchten, wählen Sie sie in der Liste der möglichen <guimenu>Gruppenmitglieder</guimenu> aus, indem Sie das entsprechende Kontrollkästchen aktivieren. Wenn Sie sie aus der Gruppe entfernen möchten, deaktivieren Sie das Kontrollkästchen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie zum Anwenden der Änderungen auf <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen und die Änderungen zu speichern. 
    </para>
    <para>
     Sollen alle Änderungen gespeichert werden, ohne das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> zu schließen, klicken Sie alternativ auf <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Änderungen jetzt schreiben</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Es können nur Gruppen gelöscht werden, die keine Gruppenmitglieder enthalten. Um eine Gruppe zu löschen, wählen Sie sie in der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Löschen</guimenu>. Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen und die Änderungen zu speichern. Sollen alle Änderungen gespeichert werden, ohne das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu> zu schließen, klicken Sie alternativ auf <menuchoice> <guimenu>Optionen für Experten</guimenu> <guimenu>Änderungen jetzt schreiben</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="cha.y2.userman.authent">
  <title>Ändern der Methode zur Benutzer-Authentifizierung</title><indexterm> <primary>Benutzer</primary> <secondary>Authentifizierung</secondary> </indexterm>

  <para>
   Wenn Ihr Computer an ein Netzwerk angeschlossen ist, können Sie die Authentifizierungsmethode ändern. Mit den zur Verfügung stehenden Optionen können Sie
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>NIS</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Benutzer werden zentral auf einem NIS-Server für alle Systeme im Netzwerk verwaltet. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.nis"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>LDAP</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Benutzer werden zentral auf einem LDAP-Server für alle Systeme im Netzwerk verwaltet. Details zu LDAP finden Sie in <xref linkend="cha.security.ldap"/>.
     </para>
     <para>
      LDAP-Benutzer können mit dem YaST-Benutzermodul verwaltet werden. Alle anderen LDAP-Einstellungen (auch die Standardeinstellungen für LDAP-Benutzer) müssen mit dem YaST-Modul für LDAP-Clients definiert werden, wie in <phrase os="sles;osuse"><xref linkend="sec.security.auth.yast.client"/></phrase> beschrieben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kerberos</term>
    <listitem>
     <para>
      Bei Kerberos wird ein Benutzer nach einer einmaligen Registrierung für den Rest der Sitzung im ganzen Netzwerk als vertrauenswürdig betrachtet.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Samba</term>
    <listitem>
     <para>
      Die SMB-Authentifizierung wird häufig in heterogenen Linux- und Windows-Netzwerken verwendet. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.samba"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Gehen Sie wie folgt vor, um die Authentifizierungsmethode zu ändern:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Öffnen Sie in YaST das Dialogfeld <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf den Karteireiter <guimenu>Einstellungen für Authentifizierung</guimenu>, um eine Übersicht über die verfügbaren Authentifizierungsmethoden und die aktuellen Einstellungen anzuzeigen.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Sie die Authentifizierungsmethode ändern möchten, klicken Sie auf <guimenu>Konfigurieren</guimenu> und wählen Sie die Authentifizierungsmethode aus, die Sie bearbeiten möchten. Damit werden die YaST-Module zur Client-Konfiguration aufgerufen. Informationen zur Konfiguration des entsprechenden Client finden Sie in folgenden Abschnitten:
    </para>
    <formalpara>
     <title>NIS:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec.nis.client"/>
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>LDAP:</title>
     <para>
      <phrase os="sles;osuse"><xref linkend="sec.security.auth.yast.client"/></phrase>
     </para>
    </formalpara>

    <formalpara>
     <title>Samba:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec.samba.client.inst.yast"/>
     </para>
    </formalpara>

   </step>
   <step>
    <para>
     Kehren Sie nach der Übernahme der Konfiguration zum Überblick unter <guimenu>Verwaltung von Benutzern und Gruppen </guimenu> zurück.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um das Verwaltungsdialogfeld zu schließen.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
