<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_printer.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.hw.print">
 <title>Einrichten eines Druckers</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Mit YaST können Sie einen lokalen Drucker konfigurieren, der direkt über USB an Ihren Rechner angeschlossen ist, und das Drucken über Netzwerkdrucker einrichten. Es ist auch möglich, Drucker über das Netzwerk freizugeben. Weitere Informationen zum Drucken (allgemeine Informationen, technische Details und Fehlerbehebung) finden Sie unter <xref linkend="cha.p"/>.
 </para>

 <para>
  Klicken Sie in YaST auf <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu> </menuchoice>, um das Druckermodul zu starten. Es wird standardmäßig in der Ansicht <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> geöffnet, die eine Liste aller verfügbaren und konfigurierten Drucker enthält. Diese Ansicht ist besonders dann nützlich, wenn Ihnen im Netzwerk sehr viele Drucker zur Verfügung stehen. Aus dieser Ansicht können Sie auch eine <guimenu>Testseite drucken</guimenu> und Drucker konfigurieren.
 </para>

 <note>
  <title>Starten von CUPS</title>
  <para>
   Zum Drucken vom System muss CUPS ausgeführt werden. Falls es noch nicht ausgeführt wird, werden Sie aufgefordert, es zu starten. Beantworten Sie die Frage mit <guimenu>Ja</guimenu>; ansonsten können Sie das Drucken nicht konfigurieren. Falls CUPS nicht beim Booten gestartet wird, werden Sie außerdem aufgefordert, diese Funktion zu aktivieren. Die Antwort <guimenu>Ja</guimenu> wird empfohlen, da CUPS ansonsten nach jedem Neubooten manuell gestartet werden müsste.
  </para>
 </note>

 <sect2 xml:id="sec.y2.hw.print.local">
  <title>Konfigurieren von Druckern</title>
  <para>
   Normalerweise wird ein USB-Drucker automatisch erkannt. Es gibt zwei mögliche Gründe, aus denen er nicht automatisch erkannt wird:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Der USB-Drucker ist ausgeschaltet.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Die Kommunikation zwischen Drucker und Computer ist nicht möglich. Prüfen Sie das Kabel und die Anschlüsse, um sicherzustellen, dass der Drucker korrekt angeschlossen ist. Wenn das der Fall ist, liegt das Problem möglicherweise nicht am Drucker, sondern am USB-Anschluss.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Die Konfiguration eines Druckers erfolgt in drei Schritten: Geben Sie die Verbindungsart ein, wählen Sie einen Treiber und nennen Sie die Druckwarteschlange für diese Einrichtung.
  </para>
  <para>
   Für viele Druckermodelle stehen mehrere Treiber zur Verfügung. Beim Konfigurieren des Druckers werden für YaST in der Regel die Drucker voreingestellt, die als <literal>empfohlen</literal> markiert sind. In der Regel muss der Treiber nicht geändert werden. Ist aber beispielsweise ein Farbdrucker nur für den Schwarzweißdruck vorgesehen, empfiehlt sich ein Treiber, der keinen Farbdruck unterstützt. Wenn bei der Grafikausgabe mit einem Postscript-Drucker Durchsatzprobleme auftreten, kann der Wechsel von einem PostScript-Treiber zu einem PCL-Treiber Abhilfe schaffen (vorausgesetzt Ihr Drucker ist PCL-fähig).
  </para>
  <para>
   Wenn in der Liste kein Treiber für Ihren Drucker aufgeführt ist, versuchen Sie, einen generischen Treiber mit der passenden Standardsprache auszuwählen. Welche Sprache (Kommandosatz, durch den der Drucker gesteuert wird) Ihr Drucker unterstützt, erfahren Sie in der Dokumentation Ihres Druckers. Weitere mögliche Lösungen finden Sie unter <xref linkend="sec.y2.hw.print.local.get_ppd"/>.
  </para>
  <para>
   Der Ausdruck erfolgt niemals direkt an einem Drucker, sondern immer über eine Druckwarteschlange. Dadurch wird sichergestellt, dass mehrere gleichzeitig gestartete Druckaufträge in eine Warteschlange gestellt und nacheinander ausgeführt werden. Jede Druckwarteschlange ist einem bestimmten Treiber zugewiesen; ein Drucker kann zudem auch über mehrere Warteschlangen verfügen. Sie haben dadurch zum Beispiel die Möglichkeit, für einen Farbdrucker eine zweite Druckwarteschlange für reine Schwarzweißdrucke einzurichten. Weitere Informationen zu Druckwarteschlangen erhalten Sie unter <xref linkend="sec.p.workflow"/>.
  </para>
  <procedure xml:id="pro.y2.hw.print.local.config">
   <title>Hinzufügen eines neuen Druckers</title>
   <step>
    <para>
     Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie im Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn Ihr Drucker bereits unter <literal>Verbindung angeben</literal> aufgeführt ist, fahren Sie mit dem nächsten Schritt fort. Versuchen Sie es andernfalls mit der Option <guimenu>Weitere erkennen</guimenu> oder starten Sie den <guimenu>Verbindungsassistenten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie im Textfeld unter <literal>Treiber suchen und zuweisen</literal> den Namen des Anbieters und den Modellnamen ein und klicken Sie auf <guimenu>Suchen nach</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie den richtigen Treiber für den Drucker aus. Es wird empfohlen, den zuerst aufgeführten Treiber auszuwählen. Wenn keine passenden Treiber angezeigt werden:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Überprüfen Sie den Suchbegriff.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Erweitern Sie die Suche, indem Sie auf <guimenu>Weitere</guimenu> klicken.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fügen Sie einen Treiber hinzu wie unter <xref linkend="sec.y2.hw.print.local.get_ppd"/> beschrieben.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie das <literal>Standard-Papierformat</literal> an.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie im Feld <guimenu>Beliebigen Namen festlegen</guimenu> einen eindeutigen Namen für die Druckerwarteschlange ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Für den Drucker sind nun die Standardeinstellungen konfiguriert; er ist damit betriebsbereit. Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um zur Ansicht <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurückzukehren. Der neu konfigurierte Drucker wird nun in der Liste der Drucker angezeigt.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.local.get_ppd">
   <title>Hinzufügen von Treibern mit YaST</title>
   <para>
    Nicht alle Druckertreiber, die für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> verfügbar sind, werden auch standardmäßig installiert. Wenn beim Hinzufügen eines neuen Druckers im Dialogfeld <guimenu>Treiber suchen und zuweisen</guimenu> kein passender Treiber vorhanden ist, installieren Sie ein Treiberpaket mit Treibern für Ihren Drucker:
   </para>
   <procedure>
    <title>Installieren von zusätzlichen Treiberpaketen</title>
    <step>
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Abschnitt <literal>Treiber suchen und zuweisen</literal> auf <guimenu>Treiberpakete</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie ein oder mehrere geeignete Treiberpakete in der Liste aus. Geben Sie <emphasis>nicht</emphasis> den Pfad zu einer Druckerbeschreibungsdatei an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie <guimenu>OK</guimenu> und bestätigen Sie die Paketinstallation.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sollen diese Treiber direkt verwendet werden, gehen Sie gemäß den Anweisungen in <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/> vor.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Für PostScript-Drucker ist keine Druckertreiber-Software erforderlich. Für PostScript-Drucker benötigen Sie lediglich die richtige PostScript-Druckerbeschreibungsdatei (PPD-Datei) für das Druckermodell. Weitere PPD-Dateien erhalten Sie beim Druckerhersteller.
   </para>
   <para>
    Wenn beim Hinzufügen eines neuen Druckers im Dialogfeld <guimenu>Treiber suchen und zuweisen</guimenu> keine passende PPD-Datei vorhanden ist, installieren Sie eine PPD-Datei für Ihren Drucker:
   </para>
   <para>
    PPD-Dateien sind an verschiedenen Stellen erhältlich. Es wird empfohlen, zunächst die weiteren Treiberpakete zu nutzen, die in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> inbegriffen sind, jedoch nicht standardmäßig installiert werden (Installationsanweisungen siehe unten). Falls diese Pakete keine geeigneten Dateien für Ihren Drucker enthalten, erhalten Sie die PPD-Dateien direkt vom Druckerhersteller oder von der Treiber-CD eines PostScript-Druckers. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.drucken.prob.ppd"/>. PPD-Dateien können Sie auch unter <link xlink:href="http://www.linuxfoundation.org/collaborate/workgroups/openprinting/database/databaseintro"/>, der <quote>Druckerdatenbank von OpenPrinting.org</quote>, suchen. Beachten Sie beim Herunterladen von PPD-Dateien von OpenPrinting, dass immer der aktuelle Linux-Support-Status angezeigt wird. Möglicherweise wird er von <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nicht erfüllt.
   </para>
   <procedure>
    <title>Hinzufügen einer PPD-Datei für PostScript-Drucker</title>
    <step>
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Abschnitt <literal>Treiber suchen und zuweisen</literal> auf <guimenu>Treiberpakete</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie im Textfeld unter <literal>Eine Druckerbeschreibungsdatei zur Verfügung stellen</literal> den vollständigen Pfad für die PPD-Datei ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um zum Bildschirm <literal>Neue Druckerkonfiguration hinzufügen</literal> zurückzukehren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Gehen Sie wie unter <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/> beschrieben vor, um diese PPD-Datei direkt zu verwenden.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.local.tune">
   <title>Anpassen einer lokalen Druckerkonfiguration</title>
   <para>
    Sie können die vorhandene Konfiguration für einen Drucker bearbeiten und damit grundlegende Einstellungen wie den Verbindungstyp und den Treiber ändern. Außerdem können Sie die Standardeinstellungen für Papierformat, Auflösung, Medienquelle und vieles mehr anpassen. Sie können die Kennungen für den Drucker ändern, indem Sie die Druckerbeschreibung oder den Druckerort ändern.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> die Konfiguration für einen lokalen Drucker in der Liste aus und klicken Sie auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ändern Sie die Verbindungsart oder den Treiber wie unter <xref linkend="pro.y2.hw.print.local.config"/> beschrieben. Dies sollte jedoch nur erforderlich sein, wenn Sie Probleme mit der aktuellen Konfiguration haben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Optional: Legen Sie diesen Drucker als Standarddrucker fest, indem Sie die Option <guimenu>Standarddrucker</guimenu> aktivieren.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Passen Sie die Standardeinstellungen an, indem Sie auf <guimenu>Alle Optionen für den aktuellen Treiber</guimenu> klicken. Erweitern Sie zum Ändern einer Einstellung die Liste der Optionen, indem Sie auf das entsprechende <literal>+</literal> (Pluszeichen) klicken. Ändern Sie die Standardeinstellung, indem Sie auf eine Option klicken. Übernehmen Sie die Änderungen mit <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.hw.print.network">
  <title>Konfigurieren des Netzwerkdrucks in YaST</title>
  <para>
   Netzwerkdrucker werden nicht automatisch erkannt. Sie müssen manuell konfiguriert werden. Hierfür verwenden Sie das Druckermodul von YaST. Je nach der Einrichtung Ihres Netzwerkes können Sie auf einen Druckserver (CUPS, LPD, SMB oder IPX) oder direkt auf einen Netzwerkdrucker (vorzugsweise über TCP) drucken. Das Fenster für die Konfiguration des Netzwerkdrucks öffnen Sie über die Option <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu> auf der linken Seite des Druckermoduls von YaST.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.network.cups">
   <title>Verwenden von CUPS</title>
   <para>
    In einer Linux-Umgebung wird für den Netzwerkdruck in der Regel CUPS verwendet. Bei der einfachsten Konfiguration erfolgt der Ausdruck über einen einzigen CUPS-Server, auf den alle Clients zugreifen können. Zum Drucken über mehr als einen CUPS-Server ist ein aktivierter lokaler CUPS-Daemon erforderlich, der mit den entfernten CUPS-Servern kommuniziert.
   </para>
   <important>
    <title>Durchsuchen der Netzwerkdrucker-Warteschlangen</title>
    <para>
     Die CUPS-Server geben ihre Druckerwarteschlangen entweder über das herkömmliche CUPS-Browsing-Protokoll oder über Bonjour/DND-SD im Netzwerk bekannt. Die Clients müssen diese Listen durchsuchen können, damit die Benutzer bestimmte Drucker auswählen können, an die sie die Druckaufträge senden. Um Netzwerkdruckerwarteschlangen durchsuchen zu können, muss der Dienst <systemitem class="daemon">cups-browsed</systemitem> aus dem Paket <systemitem class="resource">cups-filters-cups-browsed</systemitem> auf allen Clients ausgeführt werden, die über CUPS-Server drucken.<systemitem class="daemon">cups-browsed</systemitem> wird automatisch gestartet, sobald Sie den Netzwerkdruck mit YaST konfigurieren.
    </para>
    <para>
     Falls das Durchsuchen nach dem Starten von <systemitem class="daemon">cups-browsed</systemitem> nicht funktioniert, geben der oder die CUPS-Server die Netzwerkdruckerwarteschlangen vermutlich über Bonjour/DND-SD bekannt. In diesem Fall müssen Sie zusätzlich das Paket <systemitem class="resource">avahi</systemitem> installieren und den zugehörigen Dienst mit <command>sudo systemctl start avahi-daemon</command> auf allen Clients starten.
    </para>
   </important>
   <procedure>
    <title>Drucken über einen einzelnen CUPS-Server</title>
    <step>
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Starten Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktivieren Sie <guimenu>Alle Druckaufträge direkt über einen einzelnen CUPS-Server ausführen</guimenu> und geben Sie den Namen oder die IP-Adresse des Servers an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Server testen</guimenu>, um sicherzustellen, dass Sie den richtigen Namen bzw. die richtige IP-Adresse angegeben haben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf „OK", um zum Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurückzukehren. Alle Drucker, die über den CUPS-Server verfügbar sind, werden nun aufgelistet.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Drucken über mehrere CUPS-Server</title>
    <step>
     <para>
      Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Starten Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktivieren Sie <guimenu>Druckerankündigungen von CUPS-Servern akzeptieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie unter <literal>Allgemeine Einstellungen</literal> die zu verwendenden Server an. Sie können Verbindungen von allen verfügbaren Netzwerken oder von bestimmten Hosts akzeptieren. Wenn Sie letztere Option wählen, müssen Sie die Hostnamen oder IP-Adressen angeben.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie aufgefordert werden, einen lokalen CUPS-Server zu starten, bestätigen Sie dies, indem Sie auf <guimenu>OK</guimenu> und anschließend auf <guimenu>Ja</guimenu> klicken. Nachdem der Server YaST gestartet hat, kehren Sie zum Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurück. Klicken Sie auf <guimenu>Liste aktualisieren</guimenu>, um die inzwischen erkannten Drucker anzuzeigen. Klicken Sie erneut auf diese Schaltfläche, wenn weitere Drucker verfügbar sein sollen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.y2.hw.print.network.other">
   <title>Verwenden von Nicht-CUPS-Druckservern</title>
   <para>
    Wenn Ihr Netzwerk Druckservices über Druckserver anbietet, die keine CUPS-Server sind, starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>, und öffnen Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Über Netzwerk drucken</guimenu>. Starten Sie den <guimenu>Verbindungsassistenten</guimenu> und wählen Sie die entsprechende <guimenu>Verbindungsart</guimenu> aus. Ihr Netzwerkadministrator stellt Ihnen weitere Informationen zur Konfiguration eines Netzwerkdruckers in Ihrer Umgebung zur Verfügung.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.hw.print.share">
  <title>Freigeben von Druckern im Netzwerk</title>
  <para>
   Drucker, die von einem lokalen CUPS-Daemon verwaltet werden, können über das Netzwerk freigegeben werden und Ihren Computer auf diese Weise zu einem CUPS-Server machen. In der Regel wird ein Drucker durch Aktivierung des sogenannten <quote>Browsing-Modus</quote> von CUPS freigegeben. Wenn Browsing aktiviert ist, stehen die lokalen Druckwarteschlangen den entfernten CUPS-Daemonen zur Überwachung im Netzwerk zur Verfügung. Es kann aber auch ein dedizierter CUPS-Server eingerichtet werden, der alle Druckwarteschlangen verwaltet und für die entfernten Clients direkt zugänglich ist. In diesem Fall muss Browsing nicht aktiviert werden.
  </para>
  <procedure>
   <title>Freigeben von Druckern</title>
   <step>
    <para>
     Starten Sie das YaST-Druckermodul mit <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Starten Sie im linken Bereich den Bildschirm <guimenu>Drucker freigeben</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <guimenu>Entfernten Zugriff zulassen</guimenu> aus.. Aktivieren Sie auch die Option <guimenu>Für Computer im lokalen Netzwerk</guimenu> und aktivieren Sie den Browsing-Modus, indem Sie außerdem die Option <guimenu>Drucker standardmäßig im lokalen Netzwerk veröffentlichen</guimenu> aktivieren.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>OK</guimenu>, um den CUPS-Server neu zu starten, und kehren Sie zum Bildschirm <guimenu>Druckerkonfigurationen</guimenu> zurück.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Informationen zu CUPS- und Firewall-Einstellungen finden Sie unter <link xlink:href="http://en.opensuse.org/SDB:CUPS_and_SANE_Firewall_settings"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
