<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="zseries_rescue_initrd.xml" version="5.0" xml:id="sec.zseries.rescue">
 <title>IBM System z: Verwenden von initrd als Rettungssystem</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Wenn der Kernel von SUSE® Linux Enterprise Server für IBM System z aktualisiert oder geändert wird, kann es zu einem versehentlichen Neustart des Systems in einem instabilen Zustand kommen, sodass Fehler bei Standardprozeduren von IPLing im installierten System auftreten. In diesem Fall können Sie das Installationssystem zur Rettung heranziehen.
 </para>

 <para>
  Führen Sie den IPL-Vorgang für SUSE Linux Enterprise Server für das IBM System z-Installationssystem gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec.zseries.prep"/> aus. Wählen Sie <guimenu>Start Installation</guimenu> (Installation starten), und geben Sie alle erforderlichen Parameter ein. Nach dem Laden des Installationssystems werden Sie aufgefordert, den Anzeigetyp für die Steuerung der Installation anzugeben. Wählen Sie <literal>SSH</literal>. Nun können Sie sich mit SSH als <systemitem class="username">root</systemitem> ohne Passwort beim System anmelden.
 </para>

 <para>
  Zu diesem Zeitpunkt sind noch keine Festplatten konfiguriert. Sie müssen Sie konfigurieren, um fortfahren zu können.
 </para>

 <procedure>
  <title>Konfigurieren von DASDs</title>
  <step>
   <para>
    Konfigurieren Sie DASDs mit folgendem Befehl:
   </para>
<screen>dasd_configure 0.0.0150 1 0</screen>
   <para>
    DASD wird an den Kanal 0.0.0150 angeschlossen. Mit <literal>1</literal> wird die Festplatte aktiviert (durch eine <literal>0</literal> an dieser Stelle würde die Festplatte deaktiviert). Die <literal>0</literal> steht für <quote>kein DIAG-Modus</quote> für den Datenträger (mit einer <literal>1</literal> würde DAIG an dieser Stelle für den Zugriff auf die Festplatte aktiviert).
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Nun ist DASD online (dies kann mit dem Befehl <command>cat /proc/partitions</command> überprüft werden) und kann für nachfolgende Befehle verwendet werden.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <procedure>
  <title>Konfigurieren einer zFCP-Festplatte</title>
  <step>
   <para>
    Für die Konfiguration einer zFCP-Festplatte muss zunächst der zFCP-Adapter konfiguriert werden. Das geschieht mit folgendem Befehl:
   </para>
<screen>zfcp_host_configure 0.0.4000 1</screen>
   <para>
    <literal>0.0.4000</literal> ist der Kanal, an den der Adapter angeschlossen ist. Die <literal>1</literal> steht für „aktivieren" (mit einer <literal>0</literal> an dieser Stelle würde der Adapter deaktiviert).
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Nach dem Aktivieren des Adapters kann die Festplatte konfiguriert werden. Das geschieht mit folgendem Befehl:
   </para>
<screen>zfcp_disk_configure 0.0.4000 1234567887654321 8765432100000000  1</screen>
   <para>
    <literal>0.0.4000</literal> ist die zuvor verwendete Kanal-ID, <literal>1234567887654321</literal> ist die WWPN (World wide Port Number) und <literal>8765432100000000</literal> die LUN (logical unit number). Mit <literal>1</literal> wird die Festplatte aktiviert (durch eine <literal>0</literal> an dieser Stelle würde die Festplatte deaktiviert).
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Nun ist die zFCP-Festplatte online (dies kann mit dem Befehl <command>cat /proc/partitions</command> überprüft werden) und kann für nachfolgende Befehle verwendet werden.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Damit ist das Rettungssystem vollständig eingerichtet, und Sie können mit der Reparatur des installierten Systems beginnen. Weitere Informationen zur Reparatur der häufigsten Probleme finden Sie in <xref linkend="sec.trouble.data.recover.rescue"/>.
 </para>
</sect1>
