<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback.xml" xml:lang="es" version="5.1">
 <title>Mejora de la documentación</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Agradecemos sus comentarios y sus aportaciones a esta documentación, Tiene a su disposición los siguientes canales para hacérnoslos llegar:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry condition="suse-product">
   <term>Peticiones de servicio y asistencia técnica</term>
   <listitem>
    <para>
     Para obtener más información sobre los servicios y las opciones de asistencia técnica disponibles para el producto, consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"></link>.
    </para>
    <para>
     Para abrir una petición de servicio, necesita una suscripción de SUSE registrada en el Centro de servicios al cliente de SUSE. Diríjase a <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"></link>, entre a la sesión y haga clic en <guimenu>Create New</guimenu> (Crear nueva).
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Informes de errores</term>
   <listitem>
    <para>
     Puede informar sobre errores de la documentación en <link condition="suse-product" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"></link>.
    </para>
    <para>
     Para simplificar este proceso, haga clic en el icono <guimenu>Report an issue</guimenu> (Informar de un problema) situado junto a un título en la versión HTML de este documento. De esta forma, se preseleccionan el producto y la categoría correctos en Bugzilla y se añade un enlace a la sección actual. Así, podrá empezar a escribir directamente el informe.
    </para>
    <para>
     Se requiere una cuenta de Bugzilla.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contribuciones</term>
   <listitem>
    <para>
     Para contribuir a esta documentación, haga clic en el icono <guimenu>Edit source document</guimenu> (Editar documento de origen) situado junto a un titular de la versión HTML de este documento. Esta acción le lleva al código fuente de GitHub, donde puede abrir una petición de extracción.</para>
    <para>
     Se requiere una cuenta de GitHub.
    </para>
    <note>
     <title><guimenu>Edit Source document</guimenu> (Editar documento de origen) solo está disponible en inglés</title>
     <para>
      Los iconos <guimenu>Edit source document</guimenu> (Editar documento de origen) solo están disponibles en la versión en inglés de cada documento. Para todos los demás idiomas, utilice los iconos <guimenu>Report an issue</guimenu> (Informar de un problema).
     </para>
    </note>
    <para>
     Para obtener más información sobre el entorno utilizado en esta documentación, consulte el archivo README (Léame) del repositorio.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Correo</term>
   <listitem>
    <para>
     También puede notificar errores y enviar comentarios sobre la documentación a <email>doc-team@suse.com</email>. Incluya el título del documento, la versión del producto y la fecha de publicación del documento. Incluya también el número de sección y título correspondientes (o incluya la URL) y proporcione una descripción concisa del problema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  
 </variablelist>
</sect1>
