<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_lifecycle_support_i.xml" version="5.0">
 <title>Asistencia</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
    
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  A continuación, encontrará la declaración de asistencia técnica de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y la información general sobre tecnología en fase preliminar. Para obtener más información sobre el ciclo de vida del producto, consulte el <xref os="sles" linkend="cha-upgrade-background"/>.
 </para>

 <para os="sles;sled;osuse">
  Si tiene derecho a recibir asistencia técnica, encontrará detalles sobre cómo recopilar información para un ticket de asistencia en <xref linkend="cha-adm-support"/>.
 </para>

 <sect2>
  <title>Declaración de asistencia para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
  <para>
   Para recibir asistencia técnica, necesita disponer de una suscripción adecuada de SUSE. Para ver las ofertas de asistencia técnica específicas que tiene a su disposición, diríjase a <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/> y seleccione su producto.
  </para>
  <para>
   Los niveles de asistencia se definen así:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>L1</term>
    <listitem>
     <para>
      Determinación de problemas; lo que significa que se ofrece asistencia técnica diseñada para proporcionar información de compatibilidad, asistencia sobre el uso, mantenimiento continuo, recopilación de información y resolución de problemas básicos con la documentación disponible.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>L2</term>
    <listitem>
     <para>
      Aislamiento de problemas; lo que significa que se ofrece asistencia técnica diseñada para analizar datos, reproducir los problemas del cliente, aislar el área del problema y proporcionar una resolución a los problemas que no se pueden resolver en el nivel 1 (L1) ni preparar para el nivel 3 (L3).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>L3</term>
    <listitem>
     <para>
      Resolución de problemas; lo que significa que se ofrece asistencia técnica diseñada para resolver los problemas mediante ingeniería y resolver los defectos que se han identificado en la asistencia de nivel 2 (L2).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   En el caso de los clientes y socios con contrato, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se suministra con asistencia L3 para todos los paquetes, excepto en los siguientes casos:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     Tecnología en fase preliminar.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sonido, gráficos, fuentes y material gráfico.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Paquetes que precisan de un contrato de clientes adicional.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     Algunos paquetes incluidos como parte del módulo de <emphasis>extensión de estación de trabajo</emphasis> solo admiten asistencia L2.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Paquetes con nombres que terminan en <package>-devel</package> (que contienen archivos de encabezado y recursos similares para desarrolladores) solo incluyen asistencia si van acompañados de sus paquetes principales.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   SUSE solo admite el uso de paquetes originales. Es decir, paquetes que no hayan sido modificados ni recompilados.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 os="sles;sled">
  <title>Tecnología en fase preliminar</title>
  <para>
   Se considera como &quot;tecnología en fase preliminar&quot; cualquier paquete, pila o función proporcionada por SUSE para ofrecer un adelanto de las próximas innovaciones. Estos elementos se incluyen para ofrecer la oportunidad de probar nuevas tecnologías en su entorno. Le agradeceremos mucho sus comentarios. Si se dispone a probar una tecnología en fase preliminar, póngase en contacto con su representante de SUSE e infórmele de su experiencia y sus casos de uso. Sus comentarios nos resultarán útiles para desarrollar el producto.
  </para>
  <para>
   Sin embargo, las tecnologías en fase preliminar tienen las limitaciones siguientes:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Están aún en proceso de desarrollo. En consecuencia, sus funciones pueden estar incompletas, ser inestables o <emphasis>no ser</emphasis> adecuadas de alguna otra forma para su uso en producción.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>No</emphasis> se ofrece asistencia técnica para ellas.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Es posible que solo estén disponibles para arquitecturas de hardware específicas.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Sus detalles y funciones están sujetos a cambios. Como resultado, quizás no sea posible actualizar estas tecnologías en las versiones posteriores o que sea necesario realizar una instalación nueva.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Pueden abandonarse en cualquier momento. Por ejemplo, si SUSE descubre que la tecnología en fase preliminar no cumple las necesidades del cliente o del mercado, o que no cumple con los estándares empresariales. SUSE no se compromete a facilitar una versión con asistencia técnica de dichas tecnologías en el futuro.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Para ver una descripción general de las tecnologías en fase preliminar incluidas con el producto, consulte la notas de la versión en <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
