<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Mejora de la documentación</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Agradecemos sus comentarios y aportaciones a esta documentación, que puede realizar a través de los canales disponibles:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term>Peticiones de servicio y asistencia técnica</term>
   <listitem>
    <para>
     Para obtener más información sobre los servicios y las opciones de asistencia técnica disponibles para el producto, consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Para abrir una petición de servicio, necesita una suscripción al Centro de servicios al cliente de SUSE. Diríjase a <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, entre a la sesión y haga clic en <guimenu>Create New</guimenu> (Crear nueva).
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Informes de errores</term>
   <listitem>
    <para>
     Puede informar sobre errores de la documentación en <link os="sles;sled" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>. Para simplificar el proceso, puede utilizar los enlaces <guimenu>Report Documentation Bug</guimenu> (Informar sobre errores de la documentación) que aparecen junto a los titulares de la versión HTML de este documento. De esta forma, se preseleccionan el producto y la categoría correctos en Bugzilla y se añade un enlace a la sección actual. Así, podrá empezar a escribir directamente el informe. Se requiere un cuenta de Bugzilla.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contribuciones</term>
   <listitem>
    <para>
     Para contribuir a esta documentación, utilice los enlaces <guimenu>Edit Source</guimenu> (Editar origen) situados junto a los titulares de la versión HTML de este documento. Llevan al código fuente de GitHub, donde puede abrir una petición de extracción. Se requiere un cuenta de GitHub.
    </para>
    <para>
     Para obtener más información sobre el entorno utilizado en esta documentación, consulte el <link xlink:href="https://github.com/SUSE/doc-sle/blob/master/README.adoc">archivo README (Léame) del repositorio</link>.
     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Correo</term>
   <listitem>
    <para>
     También puede informar sobre errores y enviar comentarios sobre la documentación a <email>doc-team@suse.com</email>. No olvide incluir el título del documento, la versión del producto y la fecha de publicación de la documentación. Acceda al número de sección y título correspondientes (o incluya la URL) y proporcione una descripción concisa del problema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>
</sect1>
