<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_remote.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-remote-installation">
 <title>Instalación remota</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    La instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> puede llevarse a cabo totalmente desde la red. En este capítulo se describe cómo proporcionar el entorno necesario para arrancar, instalar y controlar la instalación a través de la red.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-overview">
  <title>Descripción general</title>

  <para>
   Para una instalación remota, debe tener en cuenta cómo desea arrancar, cómo controlar la instalación y el origen de los datos de instalación. Todas las opciones disponibles se pueden combinarse entre sí, siempre que estén disponibles para su plataforma de hardware.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Método de arranque</term>
    <listitem>
     <para>
      Dependiendo del hardware, existen varias opciones para arrancar un sistema. Algunas de las opciones más habituales son el arranque mediante DVD, una unidad USB o PXE. Para obtener más información acerca de su plataforma, consulte <xref linkend="part-prep"/>.
     </para>
     <para os="sles">
      Para configurar un servidor para el arranque mediante PXE, consulte el <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Origen de datos</term>
    <listitem>
     <para>
      Normalmente, se suelen utilizar unidades DVD o USB como origen para la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Si lo prefiere, también es posible utilizar servidores de instalación. En este caso, utilice el parámetro de arranque <literal>install</literal> para especificar el origen. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-install-source"/>.
     </para>
     <para os="sles">
      Para utilizar un origen de red para la instalación, prepare un servidor, tal como se describe en el <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Control de la instalación</term>
    <listitem>
     <para>
      En lugar de utilizar un teclado y un monitor conectados directamente al equipo de destino, la instalación se puede controlar mediante SSH, VNC o la consola serie del equipo. Este procedimiento se describe en las secciones <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>, <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/> y <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
     <para os="sles;slemicro">
      En lugar de controlar manualmente la instalación, puede utilizar AutoYaST para automatizar completamente el proceso de instalación. Para obtener información detallada, consulte el <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-scenario">
  <title>Situaciones de instalación remota</title>

  <para>
   En esta sección se describen las situaciones de instalación más habituales para la instalación remota. Para cada situación, compruebe detenidamente los requisitos previos y siga el procedimiento indicado. Si necesita instrucciones detalladas para un paso concreto, siga los enlaces que aparecen en cada uno de ellos.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncstat">
   <title>Instalación desde medios de origen a través de VNC</title>
   <para>
    Para este tipo de instalación, es necesario un cierto grado de acceso físico al sistema de destino con el fin de arrancarlo para la instalación. Una estación de trabajo remota controla la instalación y usa VNC para conectarse al programa de instalación. Es necesaria la misma intervención del usuario que en la instalación manual descrita en el <xref linkend="cha-install"/>.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red en funcionamiento y con software de visor VNC o un navegador compatible con JavaScript (Firefox, Chromium, Internet Explorer, Opera, etc).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DVD de instalación o memoria USB.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncstat">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga estos pasos:
    </para>
    
    <step>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el medio de instalación (memoria USB) del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server (SLES).</phrase></phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando aparezca la pantalla de arranque del sistema de destino, utilice el indicador de parámetros de arranque para establecer las opciones de VNC y, si es necesario, la configuración de red estática. Para obtener información acerca de los parámetros de arranque, consulte el <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Parámetros de arranque para una configuración de red estática:
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Parámetros de arranque para una configuración de red dinámica (DHCP):
       </para>
<screen>vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      El sistema de destino inicia un entorno basado en texto y ofrece la dirección de red y el número de pantalla mediante los cuales las aplicaciones para la visualización de VNC o navegadores pueden dirigirse al entorno de instalación gráfica. Las instalaciones de VNC se anuncian a sí mismas mediante OpenSLP si la configuración del cortafuegos lo permite. Se pueden localizar mediante <command>slptool</command>, como se describe en <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una aplicación de visualización VNC o un navegador Web y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncpxe">
   <title>Instalación de red a través de VNC</title>
   <para>
    Este tipo de instalación no requiere una interacción directa con el equipo de destino. El sistema se arranca mediante PXE y los datos de instalación se recuperan desde un servidor.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Al menos un equipo que se pueda utilizar para instalar un servidor DHCP, NFS, HTTP, FTP, TFTP o SMB.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino compatible con arranque en PXE, funcionamiento en red y Wake on LAN, enchufado y conectado a la red.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red en funcionamiento y con software de visor VNC o un navegador compatible con JavaScript (Firefox, Chromium, Microsoft Edge, Opera, etc).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncpxe">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga los pasos siguientes:
    </para>
    
    <step>
     <para>
      Configure el servidor que contiene los datos de instalación.<phrase os="sles"> Para obtener más información, consulte <xref linkend="part-installserver"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure un servidor DHCP y TFTP para la red.<phrase os="sles"> Esto se describe en <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>&#x002E;</phrase> Añada los parámetros de arranque necesarios para habilitar el servidor VNC.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Habilite el arranque PXE en el firmware del equipo de destino.<phrase os="sles"> Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeprep"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Comience el proceso de arranque del sistema de destino mediante Wake on LAN.<phrase os="sles"> Esto se describe en <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-wol"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una aplicación de visualización VNC o un navegador Web y conéctese al sistema de destino<phrase os="sles"> como se describe en la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshstat">
   <title>Instalación desde medios de origen a través de SSH</title>
   <para>
    Para este tipo de instalación es necesario un cierto grado de acceso físico al sistema de destino con el fin de arrancarlo para la instalación y de determinar la dirección IP del destino de la instalación. Una estación de trabajo remota controla completamente la instalación propiamente dicha y usa SSH para conectarse al programa de instalación. Es necesaria la misma intervención del usuario que en la instalación manual descrita en el <xref linkend="cha-install"/>.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino con una conexión de red en funcionamiento.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red y software cliente para SSH en funcionamiento
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DVD de instalación o memoria USB.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshstat">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga estos pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el destino de la instalación y el servidor de instalación<phrase os="sles"> como se describe en <xref linkend="part-installserver"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Arranque el sistema de destino con el medio de instalación (memoria USB) del kit de medios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server (SLES).</phrase></phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando aparezca la pantalla de arranque del sistema de destino, utilice el indicador de parámetros de arranque para establecer las opciones de SSH y, si es necesario, la configuración de red estática. Para obtener información acerca de los parámetros de arranque, consulte el <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Parámetros de arranque para una configuración de red estática:
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Parámetros de arranque para una configuración de red dinámica (DHCP):
       </para>
<screen>ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      El sistema de destino inicia un entorno basado en texto y ofrece la dirección de red que los clientes SSH pueden utilizar para acceder al entorno de instalación gráfica.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra una ventana de terminal y conéctese al sistema de destino como se describe en la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshpxe">
   <title>Instalación de red a través de SSH</title>
   <para>
    Este tipo de instalación no requiere una interacción directa con el equipo de destino. El sistema se arranca mediante PXE y los datos de instalación se recuperan desde un servidor.
   </para>
   <para>
    Para este tipo de instalación, asegúrese de que se cumplen los siguientes requisitos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Al menos un equipo que se pueda utilizar para instalar un servidor DHCP, NFS, HTTP, FTP, TFTP o SMB.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de destino compatible con arranque en PXE, funcionamiento en red y Wake on LAN, enchufado y conectado a la red.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sistema de control con una conexión de red en funcionamiento y software de visualización SSH.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshpxe">
    <para>
     Para realizar este tipo de instalación, siga los pasos siguientes:
    </para>
    <step>
     <para>
      Configure el servidor que contiene los datos de instalación.<phrase os="sles"> Para obtener más información, consulte <xref linkend="part-installserver"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configure un servidor DHCP y TFTP para la red.<phrase os="sles"> Esto se describe en <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>&#x002E;</phrase> Añada los parámetros de arranque necesarios para habilitar el servidor SSH.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Habilite el arranque PXE en el firmware del equipo de destino.<phrase os="sles"> Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeprep"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Comience el proceso de arranque del sistema de destino mediante Wake on LAN.<phrase os="sles"> Esto se describe en <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-wol"/>&#x002E;</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la estación de trabajo de control, abra un cliente SSH y conéctese al sistema de destino<phrase os="sles"> como se describe en la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la instalación como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc">
  <title>Supervisión de la instalación mediante VNC</title>

  <para>
   Mediante cualquier software de visor de VNC es posible controlar de forma remota la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde prácticamente cualquier sistema operativo. En esta sección se describe la configuración cuando se utiliza una aplicación para la visualización de VNC o un navegador Web.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep">
   <title>Preparación para la instalación con VNC</title>
   <para>
    Para habilitar VNC en el destino de la instalación, especifique los parámetros de arranque correspondientes en el arranque inicial para la instalación (consulte el <xref linkend="cha-boot-parameters"/>). El sistema de destino arranca en un entorno basado en texto y espera a que un cliente VNC se conecte al programa de instalación.
   </para>
   <para>
    El programa de instalación muestra la dirección IP y el número de pantalla a los que es necesario conectarse para la instalación. Si se tiene acceso físico al sistema de destino, esta información se introduce inmediatamente después de que el sistema arranque para la instalación. Introduzca los datos cuando el software cliente VNC los solicite, así como la contraseña VNC.
   </para>
   <para>
    Dado que el destino de la instalación se anuncia mediante OpenSLP, puede recuperar la información de dirección de destino de la instalación a través de un navegador SLP. No es necesario que exista ningún contacto físico con el destino de la instalación en sí, siempre que la configuración de red y todos los equipos admitan OpenSLP:
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-prep">
    <title>Localización de las instalaciones de VNC mediante OpenSLP</title>
    <step>
     <para>
      Ejecute el comando <command>slptool findsrvtypes | grep vnc</command> para obtener una lista de todos los servicios que ofrecen VNC. Los destinos de instalación de VNC deben estar disponibles en un servicio denominado <literal>YaST.installation.suse</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Ejecute el comando <command>slptool findsrvs</command>
      <replaceable>YaST.installation.suse</replaceable> para obtener una lista de las instalaciones disponibles. Use la dirección IP y el puerto (suele ser el <systemitem>5901</systemitem>) proporcionados con el visor de VNC.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-connect">
   <title>Conexión al programa de instalación</title>
   <para>
    Existen dos maneras de conectarse al servidor VNC (en este caso, el destino de la instalación). Es posible iniciar una aplicación para la visualización de VNC independiente en cualquier sistema operativo, o bien conectarse mediante un navegador Web con JavaScript habilitado.
   </para>
   <para>
    Gracias a VNC es posible controlar la instalación de un sistema Linux desde cualquier otro sistema operativo, incluidas otras versiones de Linux, Windows y macOS.
   </para>
   <para>
    En un sistema Linux, asegúrese de que el paquete <systemitem>tightvnc</systemitem> se encuentra instalado. En un sistema Windows, instale el puerto Windows de esta aplicación, que puede obtenerse en la página principal de TightVNC (<link xlink:href="http://www.tightvnc.com/download.html"/>).
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-connect-app">
    <para>
     Para conectarse al programa de instalación que se ejecuta en la máquina de destino, siga estos pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Inicie el visualizador de VNC.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Introduzca la dirección IP y el número de pantalla del destino de la instalación ofrecido por el navegador SLP o por el propio programa de instalación.
     </para>
<screen><replaceable>IP_ADDRESS</replaceable>:<replaceable>DISPLAY_NUMBER</replaceable></screen>
     <para>
      Se abrirá una ventana en el escritorio con las pantallas de YaST como en una instalación local normal:
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    El uso de un navegador Web para conectarse al programa de instalación evita la dependencia de un software de VNC y del sistema operativo en el que se ejecute. Es posible utilizar cualquier navegador (Firefox, Internet Explorer, Chromium, Opera etc.) para realizar la instalación del sistema Linux, con tal de que la aplicación de navegación tenga JavaScript habilitado.
   </para>
   <para>
    Tenga en cuenta que la conexión VNC del navegador no está cifrada.
   </para>
   <para>
    Siga este procedimiento para realizar una instalación VNC:
   </para>
   <procedure xml:id="pro-deployment-remoteinst-monitor-vnc-connect-brow">
    <step>
     <para>
      Inicie el navegador Web que prefiera.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Introduzca lo siguiente como dirección:
      
     </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_TARGET</replaceable>:5801</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Introduzca la contraseña de VNC cuando se le pida. La ventana del navegador mostrará las pantallas de YaST como en una instalación local normal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh">
  <title>Supervisión de la instalación mediante SSH</title>

  <para>
   Gracias a SSH, es posible controlar de forma remota la instalación del sistema Linux mediante cualquier software cliente de SSH.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-prep">
   <title>Preparación para la instalación con SSH</title>
   <para>
    Además de la instalación de los paquetes de software necesarios (OpenSSH para Linux y PuTTY para Windows), debe especificar los parámetros de arranque apropiados para habilitar SSH para la instalación. Consulte el <xref linkend="cha-boot-parameters"/> para obtener más información. OpenSSH se instala por defecto en todos los sistemas operativos basados en SUSE Linux.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect">
   <title>Conexión al programa de instalación</title>
   <para>
    Después de iniciar la instalación con SSH, use este procedimiento para conectarse a la sesión SSH.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-ssh-connect">
    <step>
     <para>
      Obtenga la dirección IP del destino de la instalación. Si dispone de acceso físico al equipo de destino, utilice la dirección IP que las rutinas de instalación muestran en la consola tras el arranque inicial. También es posible tomar la dirección IP asignada a este host en particular en la configuración del servidor DHCP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      En la línea de comandos, introduzca el comando siguiente:
     </para>
<screen>ssh -X root@<replaceable>TARGET_IP_ADDRESS</replaceable></screen>
     <para>
      Sustituya <replaceable>TARGET_IP_ADDRESS</replaceable> por la dirección IP real del destino de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando se pida un nombre de usuario, introduzca <literal>root</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cuando se le pida una contraseña, introduzca la contraseña establecida mediante el parámetro de arranque de SSH. Una vez realizada correctamente la autenticación, aparecerá un indicador de línea de comandos correspondiente al destino de la instalación.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Introduzca <command>yast</command> para iniciar el programa de instalación. Se abrirá una ventana que mostrará las pantallas normales de YaST, tal y como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-serial">
  <title>Supervisión de la instalación mediante la consola serie</title>

  <para>
   Para utilizar este método de instalación, es necesario contar con un segundo equipo conectado mediante un cable de <emphasis>módem nulo</emphasis> al equipo en el que se desee instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> El hardware y el firmware de ambos equipos deben ser compatibles con la consola serie. Algunas implementaciones de firmware ya están configuradas para enviar el resultado de la consola de arranque a una consola serie (proporcionando un árbol de dispositivos con la vía <replaceable>/CHOSEN_stdout_PATH</replaceable> correctamente configurada). En este caso, no se necesita configuración adicional.
  </para>

  <para>
   Si el firmware no utiliza la consola serie para la salida de la consola de arranque, defina el siguiente parámetro de arranque para la instalación: <option>console=<replaceable>TTY</replaceable>,<replaceable>BAUDRATE</replaceable></option>. Para obtener más detalles<phrase os="sles">, consulte <xref linkend="sec-grub2-menu-change"/> y el </phrase> <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
  </para>

  <para>
   <replaceable>BAUDRATE</replaceable> debe sustituirse con la velocidad en baudios de la interfaz. Los valores válidos son 115200, 38400 y 9600. <replaceable>TTY</replaceable> debe sustituirse con el nombre de la interfaz. En la mayoría de los equipos, hay una o varias interfaces en serie. Dependiendo del hardware, los nombres de las interfaces pueden variar:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyS0</emphasis> para APM
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyAMA0</emphasis> para la arquitectura de sistema base del servidor (SBSA)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyPS0</emphasis> para Xilinx
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para la instalación, necesitará un programa de terminal como <command>minicom</command> o <command>screen</command>. Para iniciar la conexión en serie, lance el programa screen en una consola local introduciendo el siguiente comando:
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>screen</command> /dev/ttyUSB0 115200</screen>

  <para>
   Esto significa que screen escucha al primer puerto serie con una velocidad en baudios de 115200. A partir de este punto, la instalación se realiza de forma similar a la instalación basada en texto a través de este terminal.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
