<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_troubleshooting.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-installation-troubleshooting">
 <title>Solución de problemas</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    En esta sección se tratan algunos problemas habituales con los que puede encontrarse durante la instalación y se ofrecen posibles soluciones o alternativas.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-checking-media">
  <title>Comprobación de medios</title>

  <para>
   Si detecta algún problema al usar los medios de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server,</phrase></phrase> compruebe la integridad de los medios de instalación. Arranque desde los medios y seleccione <menuchoice><guimenu>Más</guimenu> <guimenu>Comprobar el medio de instalación</guimenu></menuchoice> en el menú de arranque. Se arranca un sistema mínimo y es posible elegir el dispositivo que se debe comprobar. Seleccione el dispositivo respectivo y confirme con <guimenu>Aceptar</guimenu> para llevar a cabo la comprobación.
  </para>

  <para>
   En un sistema en ejecución, inicie YaST y elija <menuchoice>
   <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Comprobación de medios.</guimenu> </menuchoice> Introduzca el medio y haga clic en <guimenu>Iniciar comprobación.</guimenu> Esto puede tardar algunos minutos.
  </para>

  <para>
   Si se detectan errores, no utilice este medio para la instalación. Por ejemplo, se podrían producir problemas con los medios si graba el medio en un DVD. Grabar el medio a poca velocidad (4x) puede ayudarle a evitar posibles problemas.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-dvd">
  <title>Falta de una unidad arrancable disponible</title>

  <para>
   Si el equipo no se puede arrancar desde una unidad USB o DVD, hay varias alternativas. Estas opciones también son válidas si la unidad no es compatible con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase>
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Uso de una unidad de memoria USB externa o de una unidad de DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Linux admite la mayoría de unidades de memoria USB y de DVD existentes. Si el sistema no tiene ninguna unidad de memoria USB o de DVD, es posible que pueda usar una unidad externa conectada mediante USB, FireWire o SCSI para arrancar el sistema. A veces, actualizar el firmware puede ayudar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arranque en red a través de PXE</term>
    <listitem>
     <para>
      Si el equipo no tiene ni unidad de memoria USB ni unidad de DVD, pero cuenta con una conexión Ethernet en buen estado de funcionamiento, lleve a cabo una instalación completamente basada en red. <phrase os="sles;sled">Consulte la <xref linkend="sec-remote-installation-scenario-vncpxe"/> y la <xref linkend="sec-remote-installation-scenario-sshpxe"/> para obtener información detallada.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Memoria USB</term>
    <listitem>
     <para>
      Puede utilizar una memoria USB si el equipo no dispone de conexión de red ni unidad de DVD. <phrase os="sles;sled">Para obtener información, consulte:</phrase>
     </para>
     <itemizedlist os="sles;sled">
      <listitem>
       <para arch="x86_64">
        <xref linkend="sec-x86-media"/>
       </para>
      </listitem>
      <listitem os="sles">
       <para arch="aarch64">
        <xref linkend="sec-aarch64-media"/>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-bios">
  <title>Error al arrancar desde un medio de instalación</title>

  <para>
   Una razón por la que el equipo no arranca desde los medios de instalación puede ser un valor incorrecto de la secuencia de arranque en el BIOS. La secuencia de arranque del BIOS debe tener definida la unidad de memoria USB o de DVD como la primera entrada para el arranque. Si no es así, el equipo intentará arrancar desde otro medio, por lo general el disco duro. Encontrará instrucciones sobre cómo cambiar la secuencia de arranque del firmware en la documentación que acompaña a la placa base o en los siguientes párrafos.
  </para>

  <para>
   El BIOS es el software que habilita las funciones más básicas de un equipo. Los fabricantes de placas madre proporcionan un BIOS específico para su hardware. Normalmente, solo es posible acceder a la configuración del BIOS en un momento concreto: cuando el equipo se está iniciando. Durante esta fase de inicio, el equipo ejecuta varias pruebas de diagnóstico del hardware. Una de ellas es una comprobación de la memoria, que se muestra mediante un contador de memoria. Cuando aparezca el contador, busque la línea en la que se indica qué tecla pulsar para acceder a la configuración del BIOS, generalmente se encuentra debajo del contador o en algún lugar de la parte inferior. Normalmente, las teclas que se deben pulsar son <keycap function="delete"/>, <keycap>F1</keycap> o <keycap function="escape"/>. Mantenga la tecla pulsada hasta que aparezca la pantalla de configuración del BIOS.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-tinstallation-troubleshooting-bios">
   <title>Cambio de la secuencia de arranque del BIOS</title>
   <step>
    <para>
     Entre en el BIOS con la tecla indicada en las rutinas de arranque y espere a que aparezca la pantalla del BIOS.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para cambiar la secuencia de arranque en un BIOS AWARD, busque la entrada <guimenu>BIOS FEATURES SETUP. </guimenu> Otros fabricantes pueden incluir esta entrada con otro nombre, como <guimenu>ADVANCED CMOS SETUP </guimenu> (Configuración avanzada de CMOS) Una vez localizada la entrada, selecciónela y confirme con <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En la pantalla que aparece, busque una subentrada llamada <guimenu>BOOT SEQUENCE</guimenu> (Secuencia de arranque) o <guimenu>BOOT ORDER</guimenu> (Orden de arranque). Cambie los ajustes pulsado las teclas <keycap function="pageup"/> o <keycap function="pagedown"/> hasta que la unidad de memoria USB o de DVD se enumere primero.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Salga de la pantalla de configuración del BIOS pulsando <keycap function="escape"/>. Para guardar los cambios, seleccione <guimenu>SAVE &amp; EXIT SETUP</guimenu> (Guardar y salir) o pulse <keycap>F10</keycap>. Para confirmar que desea guardar los ajustes, pulse <keycap>Y</keycap>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Cambio de la secuencia de arranque en un BIOS SCSI (adaptador de host Adaptec)</title>
   <step>
    <para>
     Abra la configuración pulsando <keycombo> <keycap function="control"/>
     <keycap>A</keycap> </keycombo> .
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Disk Utilities</guimenu> (Utilidades de disco). Se mostrarán los componentes de hardware conectados.
    </para>
    <para>
     Anote el ID de SCSI de su unidad de memoria USB o DVD.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cierre el menú con la tecla <keycap function="escape"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Abra <guimenu>Configure Adapter Settings </guimenu> (Configurar ajustes del adaptador). En <guimenu>Additional Options</guimenu> (Opciones adicionales), seleccione <guimenu>Boot Device Options</guimenu> (Opciones de dispositivo de arranque) y pulse <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca el ID de la unidad de memoria USB o DVD y vuelva a pulsar <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap function="escape"/> dos veces para volver a la pantalla de inicio del BIOS SCSI.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Salga de esta pantalla y confirme con <guimenu>Yes </guimenu> (Sí) para arrancar el equipo.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Independientemente de qué idioma y qué disposición del teclado empleará la instalación final, la mayoría de las configuraciones del BIOS utilizan la disposición del teclado de EE. UU., tal y como se puede apreciar en la siguiente ilustración:
  </para>

  <figure xml:id="fig-trouble-install-keyboard-us">
   <title>Disposición del teclado de EE. UU.</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="keyboard_us.svg" width="75%" format="SVG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="keyboard_us.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-noboot">
  <title>Fallo de arranque</title>

  <para>
   Algunos tipos de hardware, principalmente los más antiguos y los más recientes, no consiguen arrancar. Algunas de las razones pueden ser la incompatibilidad del hardware con el núcleo de instalación o la presencia de controladores que ocasionen problemas en un hardware específico.
  </para>

  <para>
   Si el sistema no puede instalarse con el modo <guimenu>Instalación</guimenu> estándar desde la primera pantalla de arranque de instalación, pruebe a hacer lo siguiente:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Con el medio de instalación aún en la unidad, reinicie la máquina con <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap function="alt"/>
     <keycap function="delete"/> </keycombo>     o con el botón físico de reinicio.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando aparezca la pantalla de arranque, pulse <keycap>F5</keycap>, utilice las teclas de flecha del teclado para desplazarse a <guimenu>No ACPI</guimenu> (ACPI inhabilitado) y pulse <keycap function="enter"/> para ejecutar el proceso de arranque e instalación. Esta opción inhabilita la compatibilidad con técnicas de gestión de alimentación ACPI.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Proceda con la instalación tal y como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Si no funciona, proceda como se indica arriba pero seleccione <guimenu>Safe Settings</guimenu> (Valores seguros). Esta opción inhabilita la compatibilidad con ACPI y con DMA. La mayoría de los dispositivos de hardware deberían arrancar con esta opción.
  </para>

  <para>
   Si estas dos opciones fallan, utilice el indicador de parámetros de arranque para pasar los parámetros adicionales necesarios para admitir este tipo de hardware en el núcleo de instalación. Para obtener más información acerca de los parámetros disponibles como parámetros de arranque, consulte la documentación del núcleo en <filename>/usr/src/linux/Documentation/kernel-parameters.txt</filename>.
  </para>

  <tip>
   <title>obtención de documentación sobre el núcleo</title>
   <para>
    Instale el paquete <systemitem class="systemname">kernel-source</systemitem> para consultar la documentación sobre el núcleo.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Hay también otros parámetros de núcleo relacionados con ACPI que se pueden introducir en el indicador de arranque antes de arrancar para la instalación:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Este parámetro inhabilita todo el subsistema ACPI en el equipo. Esto puede ser útil si el equipo no puede gestionar la ACPI o si cree que la ACPI del equipo está provocando problemas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=force</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Habilita ACPI siempre, incluso si el equipo dispone de un BIOS antiguo con una fecha anterior al año 2000. Este parámetro también habilita ACPI aunque se defina junto a <systemitem>acpi=off</systemitem>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=noirq</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      No utilizar ACPI para el encaminamiento IRQ.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=ht</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Ejecutar ACPI solo lo suficiente para habilitar la tecnología hyper-threading.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>acpi=strict</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Menor tolerancia con las plataformas que no cumplan de forma estricta las especificaciones de ACPI.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pci=noacpi</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Inhabilita el encaminamiento de IRQ PCI del nuevo sistema ACPI.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>pnpacpi=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Esta opción permite solucionar problemas serie o paralelos cuando la configuración de BIOS contiene interrupciones erróneas o puertos incorrectos.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>notsc</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Inhabilita el contador de marca horaria. Esta opción se puede utilizar para solucionar los problemas de sincronización de sus sistemas. Es una función reciente, por lo que si observa retrocesos en su equipo, especialmente relacionados con la hora o incluso bloqueos totales, merece la pena probarla.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><systemitem>nohz=off</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Inhabilita la función nohz. Si el equipo se bloquea, esta opción puede resultar útil. De lo contrario, no servirá de nada.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Una vez haya determinado la combinación correcta de parámetros, YaST las escribirá automáticamente en la configuración del cargador de arranque para garantizar que el sistema arranque bien la próxima vez.
  </para>

  <para>
   Si se producen errores inexplicables al cargar el núcleo o durante la instalación, seleccione <guimenu>Prueba de memoria</guimenu> en el menú de arranque para comprobar la memoria. Si <guimenu>Prueba de memoria </guimenu> devolviese un error, por lo general se tratará de un error de hardware.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-graph">
  <title>Error al iniciar el instalador gráfico</title>

  <para>
   Después de insertar el medio en la unidad y reiniciar el equipo, aparece la pantalla de instalación, pero tras seleccionar <guimenu>Instalación,</guimenu> el instalador gráfico no se inicia.
  </para>

  <para>
   Hay varias maneras de abordar esta situación:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Pruebe seleccionando otra resolución de pantalla para los cuadros de diálogo de instalación.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Seleccione  <guimenu>Modo de texto </guimenu> para el proceso de instalación.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Realice una instalación remota con VNC mediante el instalador gráfico.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-graph">
   <title>Cambiar la resolución de la pantalla para la instalación</title>
   <step>
    <para>
     Arranque para comenzar el proceso de instalación.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>F3 </keycap> para abrir un menú desde el cual seleccionar una resolución menor para la instalación.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Instalación </guimenu> y proceda con la instalación tal y como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-installation-troubleshooting-text">
   <title>Instalación en modo de texto</title>
   <step>
    <para>
     Arranque para comenzar el proceso de instalación.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pulse <keycap>F3 </keycap> y seleccione  <guimenu>Modo de texto.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Instalación </guimenu> y proceda con la instalación tal y como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure xml:id="pro-trouble-install-vnc">
   <title>Instalación en una VNC</title>
   <step>
    <para>
     Arranque para comenzar el proceso de instalación.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca el siguiente texto en el indicador de parámetros de arranque:
    </para>
<screen>vnc=1 vncpassword=<replaceable>SOME_PASSWORD</replaceable></screen>
    <para>
     Sustituya <replaceable>SOME_PASSWORD</replaceable> por la contraseña que vaya a utilizar para la instalación VNC.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Instalación</guimenu> y después pulse <keycap function="enter"/> para iniciar la instalación.
    </para>
    <para>
     En lugar de iniciar directamente en la rutina de instalación gráfica, el sistema seguirá ejecutándose en modo de texto. A continuación, el sistema se detendrá y mostrará un mensaje que contiene la dirección IP y el número de puerto desde donde acceder al instalador a través de una interfaz de navegador o una aplicación de visor VNC.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si está utilizando un navegador para acceder al instalador, ejecute el navegador, indique la información de dirección que le han proporcionado las rutinas de instalación en el futuro equipo <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y pulse <keycap function="enter"/>:
    </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_MACHINE</replaceable>:5801</screen>
    <para>
     Se abrirá un cuadro de diálogo en una ventana de navegador solicitándole la contraseña VNC. Escríbala y proceda con la instalación tal y como se describe en el <xref linkend="cha-install"/>.
    </para>
    <important>
     <title>Compatibilidad con distintas plataformas</title>
     <para>
      La instalación mediante VNC funciona con cualquier navegador en cualquier sistema operativo siempre que tenga habilitada la compatibilidad con Java.
     </para>
    </important>
    <para>
     Proporcione la dirección IP y la contraseña para el visor VNC cuando se le soliciten. Se abre una ventana con los cuadros de diálogo de instalación. Proceda con la instalación con normalidad.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-mini">
  <title>Solo se inicia una pantalla de arranque mínima</title>

  <para>
   Ha insertado el medio en la unidad y las rutinas del BIOS han terminado, pero el sistema no se inicia con la pantalla de arranque gráfica. En lugar de ello, se abre una interfaz de texto mínima. Esto puede ocurrir si el equipo no dispone de suficiente memoria gráfica como para mostrar la pantalla de arranque gráfica.
  </para>

  <para>
   Si bien la pantalla de arranque de texto parece mínima, ofrece casi las mismas funciones que la gráfica:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Opciones de arranque</term>
    <listitem>
     <para>
      Al contrario que con la interfaz gráfica, los parámetros de arranque no se pueden seleccionar con las teclas de cursor del teclado. El menú de arranque de la pantalla de modo de texto utiliza palabras clave que se introducen en el indicador de arranque. Estas palabras clave se corresponden con las opciones que se muestran en la versión gráfica. Escriba su opción y pulse <keycap function="enter"/> para ejecutar el proceso de arranque.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Opciones de arranque personalizadas</term>
    <listitem>
     <para>
      Después de seleccionar un parámetro de arranque, escriba la palabra clave en cuestión en el indicador de arranque o escriba parámetros de arranque personalizados, tal y como se describe en la <xref linkend="sec-installation-troubleshooting-noboot"/>. Para ejecutar el proceso de instalación, pulse <keycap function="enter"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Resoluciones de la pantalla</term>
    <listitem>
     <para>
      Utilice las teclas de función (<keycap>F1</keycap> ... <keycap>F12</keycap>) para determinar la resolución de pantalla para la instalación. Si necesita arrancar en modo de texto, seleccione <keycap>F3</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-installation-troubleshooting-log" os="sles">
  <title>Archivos de registro</title>

  <para os="sles">
   Para obtener más información acerca de los archivos de registro que se crean durante la instalación, consulte el <xref linkend="sec-admsupport-install"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
