<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_boot.xml" version="5.0" xml:id="sec-x86-prep-installation-methods">
 <title>Métodos de instalación</title>

 

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

  <para>
   Puede elegir el método de instalación deseado arrancando la configuración con una de las opciones indicadas en la <xref linkend="sec-x86-media"/>. Para habilitar los métodos de instalación adicionales, consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-remote-access"/>. Para obtener información sobre cómo utilizar métodos de instalación remotos, consulte el <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
  </para>
  <para>
   A continuación le ofrecemos una breve descripción de los distintos métodos:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Local con monitor y teclado</term>
    <listitem>
     <para>
      Este es el método utilizado con mayor frecuencia para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Esto también requiere muy poca preparación, pero mucha interacción directa.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto a través de SSH</term>
    <listitem>
     <para>
      Puede realizar la instalación mediante SSH, ya sea en modo de texto o mediante reenvío de X para una instalación gráfica. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remota mediante consola serie</term>
    <listitem>
     <para>
      Para este método de instalación, necesita un segundo equipo conectado mediante un cable de <emphasis>módem nulo</emphasis> al equipo de destino. La instalación se realiza en modo de texto. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Remoto a través de VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Utilice este método para realizar la instalación mediante una interfaz gráfica sin acceso directo al equipo de destino. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Automático a través de AutoYaST</term>
    <listitem>
     <para>
      Para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en varios equipos con un hardware similar, es recomendable llevar a cabo la instalación mediante AutoYaST. En este caso, empiece por instalar un sistema <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y utilícelo para crear los archivos de configuración de AutoYaST necesarios. Para obtener información detallada, consulte <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
</sect1>
