<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power.xml" version="5.0" xml:id="cha-power">
 <title>Instalación en IBM POWER</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    En este capítulo se describe el procedimiento de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en sistemas IBM POWER.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 version="5.0" xml:id="sec-power-requirements">
  <title>Requisitos de hardware</title>

  <info>
   <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
    <dm:bugtracker/>
    <dm:translation>yes</dm:translation>
   </dm:docmanager>
  </info>

  <para>
   Para ejecutar SUSE Linux Enterprise Server en POWER, el hardware debe cumplir los requisitos mínimos que se indican a continuación.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Servidores compatibles</term>
    <listitem>
     <para>
      Compruebe la base de datos de hardware certificado por SUSE para asegurarse de que la configuración de hardware específica sea compatible. La base de datos está disponible en <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> puede admitir otros sistemas IBM POWER que no aparecen en la lista. Para obtener la información más reciente, consulte el centro de información de IBM para Linux en <link xlink:href="https://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liaam/liaamdistros.htm"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos de memoria</term>
    <listitem>
     <para>
      Se requieren al menos 1024 MB de memoria RAM para la instalación mínima. Para instalaciones remotas a través de HTTP o FTP, añada otros 150 MB. Tenga en cuenta que estos valores solo son válidos para la instalación del sistema operativo; la cantidad real de memoria RAM depende de la carga de trabajo del sistema.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Requisitos del disco duro</term>
    <listitem>
     <para>
      Los requisitos del disco dependen del tipo de instalación seleccionado y de la situación de uso. Por lo general, un sistema en funcionamiento requiere más espacio que la instalación en sí. Los requisitos mínimos son los siguientes:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="col1"/>
       <colspec colnum="2" colname="col2"/>
       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Alcance de la instalación
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Requisitos mínimos del disco duro
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Modo de texto
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           1,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Sistema mínimo
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           2,5 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Escritorio GNOME
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           3 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Todos los patrones
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           4 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry namest="col1" nameend="col2">
          <para>
           Mínimo recomendado (sin instantáneas Btrfs): 10 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry namest="col1" nameend="col2">
          <para>
           Mínimo necesario (con instantáneas Btrfs): 16 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry namest="col1" nameend="col2">
          <para>
           Mínimo recomendado (con instantáneas Btrfs): 32 GB
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
     <para>
      Si la partición raíz tiene menos de 10 GB, el programa de instalación no ofrece ninguna propuesta de particionamiento. En tal caso, deberá crear las particiones manualmente. Para evitar esta situación, se recomienda reservar 10 GB para la partición raíz. Aumente el tamaño mínimo a 16 GB si piensa habilitar instantáneas de Btrfs en el volumen raíz (consulte el <xref linkend="cha-snapper"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Antes de instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, asegúrese de que el servidor disponga del firmware más reciente. Para obtener el firmware más reciente, visite IBM FixCentral: <link xlink:href="https://www.ibm.com/support/fixcentral/"/>. Seleccione su sistema en la lista de grupo de productos. Hay software adicional disponible en el repositorio de herramientas de IBM PowerLinux. Para obtener más información sobre el uso del repositorio de herramientas de IBM PowerLinux, consulte <link xlink:href="https://ibm.co/3v6LuKp"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 version="5.0" xml:id="sec-power-install">
  <title>Instalación de SUSE Linux Enterprise Server para POWER</title>

  <para>
   El procedimiento siguiente explica cómo configurar un entorno de instalación. Puede omitirlo si ya tiene un entorno de instalación listo.
  </para>

  <procedure>
   <title>Preparación de un entorno de instalación</title>
   <step>
    <para>
     Inicie una sesión de SSH en la HMC y ejecute el comando <command>vtmenu</command>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el servidor POWER y la LPAR que desee. Si ya existe una sesión de consola serie para la LPAR seleccionada, primero deberá cerrarla con el comando siguiente:
    </para>
<screen>rmvterm -m <replaceable>SERVER</replaceable> -p <replaceable>LPAR</replaceable></screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Rearranque la LPAR creando una sesión de SSH nueva en la HMC y ejecutando el comando siguiente:
    </para>
<screen>chsysstate -r lpar -m <replaceable>SERVER</replaceable> -o shutdown -n <replaceable>LPAR</replaceable> --immed --restart</screen>
    <para>
     Tenga en cuenta que este comando provoca un reinicio en seco de la LPAR. Para llevar a cabo un reinicio ordenado y permitir que las tareas en ejecución se apaguen correctamente, omita el indicador <option>--immed</option> en el comando mencionado anteriormente.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando se le solicite, pulse <literal>1</literal> en la consola serie para abrir el menú SMS.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_power_sms_menu.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Choose SMS Menu</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <literal>Setup Remote IPL (Initial Program Load)</literal> (Configurar IPL remota) pulsando <literal>2</literal> y <keycap function="enter"/>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_power_remote_ipl.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Choose Setup Remote IPL</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el adaptador NIC para acceder al servidor TFTP.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione la versión de IP que se va a utilizar (por ejemplo, IPv4).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el protocolo que se utiliza para acceder al servidor TFTP (por ejemplo, <literal>1</literal> para BOOTP).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <literal>IP Parameters</literal> (Parámetros de IP) pulsando <literal>1</literal> y <keycap function="enter"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Configure los parámetros de red necesarios para la LPAR, incluida la dirección IP, la pasarela de red y la máscara de red. En <literal>Server IP Address</literal> (Dirección IP del servidor), especifique la dirección IP del servidor TFTP.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_power_network_params.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Configure network parameters</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Utilice la tecla <keycap function="escape"/> para volver a la primera pantalla. Seleccione las entradas siguientes en el orden especificado:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <literal>Select Boot Options</literal>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>Select Install/Boot Device</literal>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>Red</literal>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>BOOTP</literal>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione el adaptador NIC especificado anteriormente y elija:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <literal>Normal Mode Boot</literal>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>Sí</literal>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando se inicia el proceso, se muestra un menú de GRUB con una lista de imágenes disponibles en el servidor TFTP.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_power_grub.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>GRUB menu</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 version="5.0" xml:id="sec-power-install-procedure">
  <title>Instalación de SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   En general, instalar SUSE Linux Enterprise Server en POWER es similar a un procedimiento de instalación normal.
  </para>

  <procedure>
   <title>Instalación de SUSE Linux Enterprise Server</title>
   <step>
    <para>
     En los dos primeros pasos se le pedirá que seleccione el idioma y el teclado que desee, y que lea y acepte el acuerdo de licencia del producto.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     A continuación, seleccione el método de registro del producto que desee y complete el registro. Si registra el sistema utilizando el Centro de servicios al cliente de SUSE, se le pedirá que habilite los repositorios de actualización. Pulse <literal>Yes</literal> (Sí).
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_sle_power_reg.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Registering the product</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para instalar módulos o extensiones, selecciónelos utilizando las teclas de flecha y pulse <keycap function="space"/>. En función de las extensiones y los módulos que seleccione, puede que se le pida que importe claves GnuPG para los repositorios asociados.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_sle_power_ext.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Selecting extensions and modules</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Instale los productos adicionales que desee. Si decide instalar un producto adicional, deberá especificar el origen de instalación.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_sle_power_addon.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Installing add-on products</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique un esquema de partición para la instalación. Para aceptar la propuesta por defecto, pulse <literal>Next</literal> (Siguiente) o <keycombo><keycap function="alt"/><keycap>N</keycap></keycombo>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_sle_power_part.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Specifying a partition scheme</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Elija la función del sistema adecuada para su entorno concreto.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_sle_power_sysrole.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Choosing a system role</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Las pantallas siguientes permiten especificar la zona horaria y crear un usuario. Si decide no crear un usuario, se le pedirá que especifique una contraseña raíz.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En la pantalla de resumen de instalación, asegúrese de que el servicio SSH esté habilitado y abra un puerto SSH. Para ello, pulse <literal>Cambiar</literal>, diríjase a la pantalla <literal>Configuración básica del cortafuegos y SSH</literal> y habilite las opciones oportunas. Pulse <literal>Aceptar</literal>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject>
       <imagedata width="80%" fileref="install_sle_power_ssh.png"/>
      </imageobject>
      <textobject><phrase>Configuring SSH settings</phrase>
      </textobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirme la configuración de la instalación y pulse <literal>Instalar</literal> para iniciar el proceso de instalación.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 version="5.0" xml:id="sec-power-info">
  <title>Más información</title>

  <para>
   Hay más información sobre IBM PowerLinux disponible en SUSE e IBM:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     La base de conocimientos de asistencia de SUSE, en <link xlink:href="https://www.suse.com/support/kb/"/>, es una herramienta útil para ayudar a los clientes a resolver problemas. Puede buscar en la base de conocimientos información sobre <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> mediante términos de búsqueda relevantes.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Puede encontrar alertas de seguridad en <link xlink:href="https://www.suse.com/support/security/"/>. SUSE también tiene dos listas de correo relacionadas con la seguridad:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <literal>suse-security</literal>: grupo de debate de carácter general sobre temas de seguridad relacionados con Linux y SUSE. Todas las alertas de seguridad de SUSE Linux Enterprise Server se envían a esta lista.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <literal>suse-security-announce</literal>: lista de correo de SUSE sobre alertas de seguridad exclusivamente.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     En el caso de los errores de hardware, consulte los códigos en el panel de control. Puede buscar información sobre los códigos en el centro de información de hardware de los sistemas IBM Power en <link xlink:href="https://ibm.co/3hsBDdP"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Para obtener sugerencias para resolver problemas, consulte el tema de preguntas más frecuentes sobre IBM PowerLinux en el centro de información de <link xlink:href="https://ibm.co/3hwGmLC"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Para participar en la lista de correo linuxppc-dev, regístrese con los formularios que encontrará en <link xlink:href="http://lists.ozlabs.org/listinfo/linuxppc-dev/"/>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
