<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_expert_partitioner.xml" version="5.0" xml:id="cha-expert-partitioner">
 <title><guimenu>Particionador en modo experto</guimenu></title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Las configuraciones avanzadas del sistema requieren configuraciones de disco específicas. Puede realizar todas las tareas habituales de particionamiento durante la instalación.
 </para>
  <para>
   Para obtener nombres de dispositivos persistentes con dispositivos de bloques, use los dispositivos de bloque incluidos en <filename>/dev/disk/by-id</filename> o <filename>/dev/disk/by-uuid</filename>.
  </para>
 <para>
  La LVM (Gestión lógica de volúmenes) es un esquema de partición de discos diseñado para ser mucho más flexible que la partición física utilizada en las configuraciones estándar. Su función de instantáneas permite crear fácilmente copias de seguridad de datos. La matriz redundante de discos independientes (RAID, del inglés Redundant Array of Independent Disks) ofrece niveles superiores de integridad de los datos, rendimiento y tolerancia a fallos. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> también es compatible con E/S de varías vías <phrase os="sles"> (consulte el <xref linkend="cha-multipath"/> para obtener información más detallada)</phrase>. También existe la opción de utilizar iSCSI como disco de red<phrase os="sles"> (obtenga más información sobre iSCSI en el <xref linkend="cha-iscsi"/>)</phrase>.
 </para>
 <warning>
  <title>unidades de espacio de disco</title>
  <para>
   Tenga en cuenta que, en el caso de las particiones, el espacio del disco se mide en unidades binarias, en lugar de en unidades decimales. Por ejemplo, si introduce tamaños de <literal>1GB</literal>, <literal>1GiB</literal> o <literal>1G</literal>, todos significan 1 GiB (gibibyte), en lugar de 1 GB (gigabyte).
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Binario</term>
    <listitem>
     <para>
      1 GiB = 1 073 741 824 bytes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>
     Decimal
    </term>
    <listitem>
     <para>
      1 GB = 1 000 000 000 bytes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>
     Diferencia
    </term>
    <listitem>
     <para>
      1 GiB ≈ 1,07 GB.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </warning>
 <xi:include href="deployment_expert_partitioner_overview.xml"/>
 <xi:include href="deployment_expert_partitioner_lvm.xml"/>
 <xi:include href="deployment_expert_partitioner_raid.xml"/>
</chapter>
