<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_nsysreqs.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-sysreqs">
 <title>Requisitos de hardware</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  El sistema operativo <phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase> puede distribuirse a una amplia variedad de hardware. Resultaría imposible proporcionar una lista de todas las combinaciones distintas de hardware compatibles con <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. No obstante, para proporcionarle una guía a modo de ayuda durante la fase de programación, a continuación le indicamos los requisitos mínimos.
 </para>

 <para>
  Si desea asegurarse de si una determinada configuración de equipo funcionará, consulte la lista de plataformas certificadas por SUSE. Encontrará una lista en <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
 </para>

 <variablelist xml:id="vl-aarch64-sysreqs-hw">
  <varlistentry>
   <term>CPU</term>
   <listitem>
    <para>
     El requisito mínimo es una CPU que admita la arquitectura de conjunto de instrucciones (ISA) Armv8-A, por ejemplo Arm Cortex-A53 o Cortex-A57. Consulte <link xlink:href="https://www.arm.com/products/processors/cortex-a/"/> para obtener una lista de procesadores Armv8-A disponibles.
    </para>
    <para>
     Actualmente no se admiten las CPU con ISA Armv8-R (tiempo real) ni Armv8-M (microcontrolador).
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Número máximo de CPU</term>
   <listitem>
    <para>
     El número máximo de CPU admitidas por el diseño de software es de 256. Si tiene previsto usar sistemas de ese tamaño, compruebe en la página Web de certificación del sistema de hardware los dispositivos admitidos. Para ello, consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Requisitos de memoria</term>
   <listitem>
    <para>
     
     Se requiere al menos 1024 MB de memoria para la instalación mínima. En equipos con más de dos procesadores, añada 512 MB por CPU. Para instalaciones remotas a través de HTTP o FTP, añada otros 150 MB. Tenga en cuenta que estos valores solo son válidos para la instalación del sistema operativo; el requisito real de memoria en producción depende de la carga de trabajo del sistema.
    </para>
    <para/>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry xml:id="vle-aarch64-sysreqs-hw-hd">
   <term>Requisitos del disco duro</term>
   <listitem>
    <para os="sles;sled">
     Los requisitos del disco dependen en gran medida de la instalación seleccionada y del uso que se haga del equipo. Por lo general, se necesita más espacio del que requiere el software de instalación en sí para que el sistema funcione correctamente. Los requisitos mínimos para las distintas combinaciones posibles son:
    </para>
    <para>
     Los requisitos de disco dependen en gran medida de la carga de trabajo de los contenedores. Por lo general, se necesita más espacio del que requiere el software de instalación en sí para que el sistema funcione correctamente. El valor mínimo requerido es de 12 GB. El valor recomendado es de 20 GB.
    </para>
    <informaltable os="sles;sled">
     <tgroup cols="2">
      <colspec colnum="1" colname="col1"/>
      <colspec colnum="2" colname="col2"/>
      <thead>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Alcance de la instalación
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Requisitos mínimos del disco duro
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Modo de texto
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          1,5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Sistema mínimo
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          2,5 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Escritorio GNOME
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          3 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Todos los patrones
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          4 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Mínimo recomendado (sin instantáneas Btrfs): 10 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Mínimo necesario (con instantáneas Btrfs): 16 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Mínimo recomendado (con instantáneas Btrfs): 32 GB
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <para os="sles;sled">
     Si la partición raíz tiene menos de 10 GB, el programa de instalación no realizará una propuesta de particionamiento automatizada y deberá crear las particiones manualmente. Por lo tanto, el tamaño mínimo recomendado para la partición raíz es de 10 GB. Si desea habilitar las instantáneas Btrfs en el volumen raíz para habilitar la reversión de cambios del sistema <phrase os="sles">(consulte <xref linkend="cha-snapper"/>)</phrase>, el tamaño mínimo para la partición raíz es de 16 GB.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Métodos de arranque</term>
   <listitem>
    <para>
     El equipo se puede arrancar desde un disco USB o desde la red. Para el arranque desde la red se necesita un servidor de arranque especial. Se puede configurar con SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
