<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_pxe.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-deployment-prep-pxe">
 <title>Preparación del entorno de arranque de red</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    En este capítulo se describe cómo configurar servidores DHCP y TFTP que proporcionen la infraestructura necesaria para el arranque con PXE.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se puede instalar a través de un entorno de ejecución previa al arranque (PXE). El hardware cliente debe admitir el arranque mediante PXE. La red debe disponer de un servidor DHCP y un servidor TFTP que proporcione los datos necesarios a los clientes. En este capítulo encontrará información que le ayudará a configurar los servidores necesarios.
 </para>
 <para>
  PXE solo arranca un núcleo e initrd. Se puede utilizar para arrancar un entorno de instalación o sistemas Live. Para configurar los orígenes de instalación, consulte el <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>.
 </para>
 <para>
  En esta sección se describen las tareas de configuración necesarias en entornos de arranque complejos. Contiene ejemplos de configuración listos para usar para DHCP, arranque en PXE, TFTP y Wake on LAN.
 </para>
 <para>
  Los ejemplos presuponen que los servidores DHCP, TFTP y NFS se encuentran en el mismo equipo con la dirección IP <literal>192.168.1.1</literal>. Todos los servicios pueden residir en distintos equipos. Asegúrese de cambiar las direcciones IP según sea necesario.
 </para>

 <sect1 xml:id="sec-deployment-dhcp-server">
  <title>Configuración de un servidor DHCP</title>
  <para>
   Un servidor DHCP proporciona asignaciones de direcciones IP tanto dinámicas (<xref linkend="sec-deployment-dhcp-dynamic"/>) como estáticas (<xref linkend="sec-deployment-dhcp-static"/>) a los clientes de la red. Se anuncian servidores, routers y dominios. En el caso de los servidores TFTP, DHCP también proporciona los archivos de núcleo y de initrd. Los archivos que se cargan dependen de la arquitectura del equipo de destino y de si se utiliza un arranque BIOS tradicional o UEFI. Los clientes transmiten su tipo de arquitectura en las peticiones DHCP. En función de esta información, el servidor DHCP decide qué archivos debe descargar el cliente para el arranque.
  </para>
  <warning>
   <title>fallo en la instalación de PXE y AutoYaST</title>
   <para>
    A partir de SUSE Linux Enterprise 15.0, hay condiciones especiales que provocan que el arranque PXE y las instalaciones de AutoYaST fallen. Consulte la <xref linkend="sec-deployment-dhcp-rfc4361"/> para obtener más información y la solución.
   </para>
  </warning>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-dhcp-dynamic">
   <title>Asignación de direcciones dinámicas</title>
   <para>
    En el siguiente ejemplo se muestra cómo configurar un servidor DHCP que asigna dinámicamente direcciones IP a los clientes y anuncia servidores, routers, dominios y archivos de arranque.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-deployment-dhcp-server">
    <step>
     <para>
      Inicie sesión como usuario <systemitem class="username">root</systemitem> en la máquina que aloje el servidor DHCP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para habilitar el servidor DHCP, ejecute el comando <command>systemctl enable dhcpd</command>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Añada las siguientes líneas a una configuración de subred del archivo de configuración del servidor DHCP que se encuentra en <filename>/etc/dhcp.conf</filename>:
     </para>
<screen># The following lines are optional
option domain-name "my.lab";
option domain-name-servers 192.168.1.1;
option routers 192.168.1.1;
option ntp-servers 192.168.1.1;
ddns-update-style none;
default-lease-time 3600;

# The following lines are required
option arch code 93 = unsigned integer 16; # RFC4578
subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 {
 next-server 192.168.1.1;
 range 192.168.1.100 192.168.1.199;
 default-lease-time 3600;
 max-lease-time 3600;
 if option arch = 00:07 or option arch = 00:09 {
   filename "/EFI/x86/grub.efi";
 }
 else if option arch = 00:0b {
   filename "/EFI/aarch64/bootaa64.efi";
 }
 else  {
   filename "/BIOS/x86/pxelinux.0";
 }
}</screen>
     <para>
      En este ejemplo de configuración se utiliza la subred <literal>192.168.1.0/24</literal> con los servicios DHCP, DNS y gateway en el servidor con la dirección IP <literal>192.168.1.1</literal>. Recuerde modificar todas las direcciones IP según la estructura de la red. Para obtener más información acerca las opciones disponibles en <filename></filename>, consulte la página de Man de <systemitem>dhcpd.conf</systemitem>dhcpd.conf.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Para reiniciar el servidor DHCP, ejecute el comando <command>systemctl restart dhcpd</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-dhcp-static">
   <title>Asignación de direcciones IP estáticas</title>
   <para>
    Un servidor DHCP también puede asignar direcciones IP estáticas y nombres de host a los clientes de la red. Uno de los casos de uso consiste en asignar direcciones estáticas a los servidores. Otro consiste en restringir los clientes que pueden unirse a la red permitiendo solo los que tienen direcciones IP estáticas asignadas y no proporcionar repositorios de direcciones dinámicas.
  </para>
  <para>
    Modifique la configuración de DHCP anteriores de acuerdo con el siguiente ejemplo:
   </para>
<screen>group {
 host test {
   hardware ethernet <replaceable>MAC_ADDRESS</replaceable>;
   fixed-address <replaceable>IP_ADDRESS</replaceable>;
   }
}
</screen>
   <para>
    La declaración de host asigna un nombre de host al destino de la instalación. Para vincular el nombre de host y la dirección IP con un host determinado, debe especificar la dirección de hardware del sistema (MAC). Sustituya todas las variables utilizadas en este ejemplo por los valores reales correspondientes a su entorno y, a continuación, guarde los cambios y reinicie el servidor DHCP.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-dhcp-rfc4361">
   <title>Fallos en la instalación de PXE y AutoYaST</title>
   <para>
    A partir de SUSE Linux Enterprise 15.0 y de ISC DHCP 4.3.x, hay circunstancias especiales que provocan que el arranque PXE y las instalaciones de AutoYaST fallen. Si el servidor DHCP no dispone de un repositorio de direcciones IP dinámicas disponibles, solo permite direcciones estáticas predefinidas por cliente y los clientes envían identificadores de cliente RFC 4361, las instalaciones de PXE/AutoYaST no funcionan. Si solo se permiten las direcciones asignadas a clientes red específicos y no se proporcionan repositorios de direcciones dinámicas, se impide que equipos aleatorios puedan unirse a la red.
   </para>
   <para>
    Cuando se inicia un nuevo sistema en PXE, este envía una petición al servidor DHCP y se identifica a sí mismo mediante un identificador de cliente generado a partir del tipo de hardware y la dirección MAC de la interfaz de red. Se trata de un <literal>client-id</literal> RFC 2132. El servidor DHCP ofrece la dirección IP asignada. A continuación, se carga el núcleo de la instalación y se envía otra petición DHCP, pero este <literal>client-id</literal> es diferente y se envía en formato RFC 4361. El servidor DHCP no lo reconocerá como el mismo cliente y buscará una dirección IP dinámica libre, que no está disponible, por lo que la instalación se detendrá.
   </para>
   <para>
    La solución es configurar los clientes para que envíen identificadores de cliente en formato RFC 2132. Para enviar un <literal>client-id</literal> RFC 2132 durante la instalación, utilice <literal>linuxrc</literal> para pasar el siguiente comando <literal>ifcfg</literal>:
   </para>
<screen>ifcfg=eth0=dhcp,DHCLIENT_CLIENT_ID=<replaceable>01:03:52:54:00:02:c2:67</replaceable>,
DHCLIENT6_CLIENT_ID=<replaceable>00:03:52:54:00:02:c2:67</replaceable></screen>
   <para>
    El <literal>client-id</literal> DHCPv4 RFC 2132 utilizado tradicionalmente en Ethernet se crea a partir del tipo de hardware (<literal>01</literal> para Ethernet), seguido de la dirección de hardware (la dirección MAC); por ejemplo:
   </para>
<screen>01:52:54:00:02:c2:67</screen>
   <para>
    El <literal>client-id</literal> DHCPv4 RFC 4361 intenta corregir el problema de identificación de los equipos que tienen más de una interfaz de red. El nuevo <literal>client-id</literal> DHCPv4 tiene el mismo formato que el <literal>client-id</literal> DHCPv6. Empieza con el prefijo <literal>0xFF</literal>, en lugar del tipo de hardware, seguido por el IAID (el ID de asociación interfaz-dirección que describe la interfaz del equipo) DHCPv6, seguido del identificador único DHCPv6 (DUID), que identifica al equipo de forma exclusiva.
   </para>
   <para>
    Mediante el uso del DUID basado en el tipo de hardware y en la dirección del hardware, el nuevo <literal>client-id</literal> DHCPv4 RFC 4361 podría tener este aspecto:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Usando los últimos bytes de la dirección MAC como IAID: <literal>ff:00:02:c2:67:00:01:xx:xx:xx:xx:52:54:00:02:c2:67</literal>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Si el IAID simplemente en un número incremental: <literal>ff:00:00:00:01:00:01:xx:xx:xx:xx:52:54:00:02:c2:67</literal>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    El campo <replaceable>xx:xx:xx:xx</replaceable> de la marca horaria de capa de enlace DUID (DUID-LLT) es una marca horaria creada automáticamente. Las capas de enlace DUID (DUID-LL) (<literal>00:03:00:01:$MAC</literal>) no disponen de marca horaria.
   </para>
   <para>
    Para obtener más información sobre cómo usar <literal>linuxrc</literal>, consulte la <citetitle>Guía de AutoYaST</citetitle>. Consulte también el archivo <literal>man 4 initrd</literal> y la documentación sobre las opciones <literal>dhcp4 &quot;create-cid&quot;</literal> y <literal>dhcp6 &quot;default-duid&quot;</literal> en <literal>man 5 wicked-config</literal> y sobre <literal>wicked duid --help</literal> y <literal>wicked iaid --help</literal>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-deployment-tftp-server">
  <title>Configuración de un servidor TFTP</title>
  <para>
   El siguiente procedimiento describe cómo se prepara el servidor para que los equipos cliente con UEFI y BIOS puedan arrancarse de forma remota usando archivos exportados por TFTP.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-install">
   <title>Instalación de un servidor TFTP</title>
   <para>
    Para instalar un servidor TFTP, utilice el siguiente procedimiento:
   </para>

   <procedure>
    <step>
     <para>
      Instale el paquete <systemitem>tftp</systemitem>.
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper in tftp</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Revise la configuración de <systemitem class="daemon">tftpd</systemitem> en <filename>/etc/sysconfig/tftp</filename> y añada o modifique las opciones según sea necesario. Consulte <command>man 8 tftpd</command> para obtener más información. El daemon TFTP funciona sin necesidad de modificar la configuración. El directorio raíz por defecto para los archivos es <filename>/srv/tftpboot</filename>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Asegúrese de que <systemitem class="daemon">tftpd</systemitem> se inicia durante el arranque y reinícielo para leer la nueva configuración.
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>systemctl enable tftp.socket</command>
<prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>systemctl restart tftp.socket</command></screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-grub-package">
   <title>Instalación de archivos para el arranque</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> proporciona los archivos necesarios para arrancar mediante PXE en equipos con BIOS o UEFI. Se admiten las siguientes arquitecturas de hardware:
   </para>

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      AMD64/Intel 64
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      AArch64
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      POWER
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      IBM Z
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   <para>
    Los archivos necesarios para arrancar desde una arquitectura de hardware específica se incluyen en un paquete RPM. Instálelo en el equipo donde se ejecuta el servidor TFTP:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper in tftpboot-installation-SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable></command></screen>
   <para>
    Sustituya <replaceable>OS_VERSION</replaceable> por el número de versión de su instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (por ejemplo, <replaceable>SLE-15-SP3-x86_64</replaceable>) y <replaceable>ARCHITECTURE</replaceable> por la arquitectura de su sistema (por ejemplo, <literal>x86_64</literal>). El texto resultante tendrá un aspecto similar al siguiente: <package>tftpboot-installation-SLE-15-SP3-x86_64</package>. Ejecute <command>zypper se tftpboot</command> para buscar todas las arquitecturas y las versiones disponibles.
   </para>
   <para>
    Los archivos se instalarán en <filename>/srv/tftpboot/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable></filename>. También puede copiar los archivos para otras versiones y las arquitecturas de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en el directorio <filename>/srv/tftpboot</filename>.
   </para>
   <tip>
    <title>servicio a distintas arquitecturas</title>
    <para>
     Las arquitecturas de hardware del cliente y del servidor pueden ser distintas. Por ejemplo, es posible ejecutar un servidor TFTP AMD64/Intel 64 y proporcionar un entorno de arranque para equipos cliente AArch64 instalando el paquete <package>tftpboot-installation-SLE-15-SP3-aarch64</package>.
    </para>
   </tip>
   <note>
    <title>directorio <filename>/srv/tftpboot/</filename> existente</title>
    <para>
     Si el directorio <filename>/srv/tftpboot/</filename> ya existe en el equipo, todos los archivos se instalarán en <filename>/usr/share/tftpboot-installation/</filename>. Este es el caso si va a actualizar el servidor PXE desde una versión anterior de SLES.
    </para>
    <para>
     Para solucionar este problema, copie los archivos manualmente desde <filename>/usr/share/tftpboot-installation/</filename> a <filename>/srv/tftpboot/</filename>. También es posible eliminar <filename>/srv/tftpboot/</filename> y volver a instalar el paquete <package>tftpboot-installation-SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable></package>.
    </para>
   </note>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-pxelinux">
   <title>Configuración PXELINUX</title>
   <para>
    Abra el archivo <filename>/srv/tftpboot/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/net/pxelinux.cfg/default</filename> en un editor. Sustituya la vía del parámetro <literal>install</literal> según la configuración, tal como se describe en el <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>. Sustituya <replaceable>TFTP_SERVER</replaceable> con la dirección IP del servidor TFTP. Encontrará una descripción general de las opciones de configuración de PXELINUX en la <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeopts"/>.
   </para>
<screen>default linux

# install
label linux
  ipappend 2
  kernel boot/<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/loader/linux
  append initrd=boot/<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/loader/initrd instsys=tftp://<replaceable>TFTP_SERVER</replaceable>/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/boot/<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/root install=<replaceable>PROTOCOL</replaceable>://<replaceable>SERVER_IP</replaceable>:/<replaceable>PATH</replaceable>

display  message
implicit 1
prompt  1
timeout  50</screen>
   <para>
    Para obtener información acerca de los parámetros de arranque que se utilizan en la línea <literal>append</literal>, consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-list"/>.
   </para>
   <para>
    Si es necesario, edite <filename>/srv/tftpboot/SLE-<replaceable>OS_VERSION</replaceable>-<replaceable>ARCHITECTURE</replaceable>/net/pxelinux.cfg/message</filename> para que se muestre un mensaje en el menú de arranque.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-deployment-tftp-server-efilinux-x86">
   <title>Preparación del arranque PXE para EFI con GRUB2</title>
   <para>
     Normalmente, los archivos de configuración de GRUB2 no requieren modificaciones. Sin embargo, los ajustes por defecto no incluyen un recurso de red para el sistema de instalación. Para realizar una instalación completa de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> a través de la red, debe especificar el parámetro <option>install</option> en la instrucción <option>linuxefi</option> del archivo <filename>/srv/tftpboot/SLE-<replaceable>VERSIÓN_SO</replaceable>-<replaceable>ARQUITECTURA</replaceable>/EFI/BOOT/grub.cfg</filename>. Consulte la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-install-source"/> para obtener más información sobre el parámetro <option>install</option>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-pxeopts">
  <title>Opciones de configuración de PXELINUX</title>

  <para>
   A continuación aparecen algunas de las opciones disponibles para el archivo de configuración de PXELINUX.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><option>APPEND <replaceable>OPCIONES</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Añada una o más opciones a la línea de comandos del núcleo. Éstas se añaden para arranques automáticos y manuales. Las opciones se añaden al principio de la línea de comandos del núcleo, y normalmente admiten que las opciones del núcleo introducidas explícitamente las sobrescriban.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>APPEND -</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      No añade nada. Se puede utilizar <option>APPEND</option> con un solo guion como argumento en una sección <option>LABEL</option> para anular un valor de <option>APPEND</option> global.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>DEFAULT <replaceable>OPCIONES_NÚCLEO</replaceable>...</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Establece la línea de comandos del núcleo por defecto. Si PXELINUX arranca de manera automática, actúa como si las entradas posteriores a DEFAULT se hubieran escrito en el indicador de inicio, excepto la opción auto que se añade de manera automática, lo que indica un arranque automático.
     </para>
     <para>
      Si no hay ningún archivo de configuración o ninguna entrada DEFAULT definida en el archivo de configuración, el valor por defecto es el nombre del núcleo <quote>linux</quote>, sin opciones.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>

    <term><option>IFAPPEND <replaceable>FLAG</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Añade una opción específica a la línea de comando del núcleo dependiendo del valor de <replaceable>FLAG</replaceable>. La opción <option>IFAPPEND</option> solo está disponible en PXELINUX. <replaceable>FLAG</replaceable> espera un valor, descrito en <xref linkend="tab-deployment-boot-pxeopts-ifappend"/>:
     </para>
     <table xml:id="tab-deployment-boot-pxeopts-ifappend">
      <title>Opciones de líneas de comandos del núcleo generadas y añadidas desde <option>IFAPPEND</option></title>
      <tgroup cols="2">
       <colspec colwidth="1*"/>
       <colspec colwidth="4*"/>
       <thead>
        <row>
         <entry valign="middle">
          <para>
           Argumento
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Línea de comando del núcleo generada/Descripción
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>1</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>ip=<replaceable>CLIENT_IP</replaceable>:<replaceable>BOOT_SERVER_IP</replaceable>:<replaceable>GW_IP</replaceable>:<replaceable>NETMASK</replaceable></screen>
          <para>
           Los espacios reservados se reemplazan según la entrada del servidor de arranque DHCP/BOOTP o PXE.
          </para>
          <para>
           Tenga en cuenta que esta opción no sustituye a la ejecución de un cliente DHCP en el sistema arrancado. Sin renovaciones regulares, la asignación adquirida por el BIOS PXE caducará, con lo que la dirección IP vuelve a estar disponible para que la reutilice el servidor DHCP.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>2</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>BOOTIF=<replaceable>MAC_ADDRESS_OF_BOOT_INTERFACE</replaceable></screen>
          <para>
           Esta opción resulta útil para evitar interrupciones cuando el servidor de instalación sondea una interfaz LAN tras otra hasta que recibe respuesta de un servidor DHCP. Esta opción permite que un programa initrd determine desde qué interfaz se ha arrancado el sistema. linuxrc lee esta opción y utiliza la interfaz de red.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <option>4</option>
          </para>
         </entry>
         <entry>
<screen>SYSUUID=<replaceable>SYSTEM_UUID</replaceable></screen>
          <para>
           Añade UUID en formato hexadecimal en minúscula, ver <filename>/usr/share/doc/packages/syslinux/pxelinux.txt</filename>
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>LABEL <replaceable>ETIQUETA</replaceable> KERNEL <replaceable>IMAGEN</replaceable> APPEND <replaceable>OPCIONES</replaceable>...</option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Indica que si <replaceable>ETIQUETA</replaceable> se introduce como el núcleo que se debe arrancar, PXELINUX debe arrancar en su lugar <replaceable>IMAGEN</replaceable> y se deben usar las opciones de <option>APPEND</option> especificadas. Reemplazarán a las indicadas en la sección global del archivo, antes del primer comando <option>LABEL</option>. El valor por defecto de <replaceable>IMAGEN</replaceable> es el mismo que <replaceable>LABEL</replaceable> y, si no se introduce ningún <option>APPEND</option>, el valor por defecto consiste en utilizar la entrada global (si hubiera alguna). Se permiten hasta 128 entradas <option>LABEL</option>.
     </para>

     <para>
      PXELINUX utiliza la siguiente sintaxis:
     </para>
<screen>label <replaceable>MYLABEL</replaceable>
  kernel <replaceable>MYKERNEL</replaceable>
  append <replaceable>MYOPTIONS</replaceable></screen>
     <para>
      Las etiquetas se truncan como si fueran nombres de archivo, y deben ser únicas después del truncamiento. Por ejemplo, dos etiquetas como <quote>v2.6.30</quote> y <quote>v2.6.31</quote> no podrán distinguirse en PXELINUX, ya que ambas se truncan con el mismo nombre de archivo de DOS.
     </para>
     <para>
      No es necesario que el núcleo sea de Linux. También puede tratarse de un sector de arranque o de un archivo COMBOOT.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>LOCALBOOT <replaceable>TIPO</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      En PXELINUX, especificar <option>LOCALBOOT 0</option> en lugar de una opción de <option>KERNEL</option> significa la invocación de esa etiqueta en particular y provoca un arranque del disco local en lugar de un arranque del núcleo.
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0">
      <tgroup cols="2">

       <thead>
        <row>
         <entry>
          <para>
           Argumento
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Descripción
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Realiza un arranque normal
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>4</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Realiza un arranque local con el controlador Universal Network Driver Interface (UNDI) aún residente en memoria
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>5</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Realiza un arranque local con el stack de PXE completo, incluido el controlador UNDI, aún residente en memoria
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
     <para>
      Los demás valores no están definidos. Si desconoce los stacks UNDI o PXE, especifique <literal>0</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>TIMEOUT <replaceable>TIEMPO LÍMITE</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Indica cuánto tiempo deberá esperar en el indicador de inicio antes de arrancar automáticamente, en décimas de segundo. El tiempo límite queda cancelado cuando el usuario pulsa alguna tecla, en cuyo caso se asume que será este quien complete el comando iniciado. Un tiempo límite de cero inhabilita la opción de tiempo límite (es el ajuste por defecto). El máximo valor posible para el valor del tiempo límite es de 35996 (algo menos de una hora).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><option>PROMPT<replaceable> valor_de_indicador</replaceable></option>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Si <option>flag_val</option> es 0, muestra el indicador de inicio solo si se pulsan las teclas <keycap function="shift"/> o <keycap function="alt"/>, o si están activados, <keycap>Bloq Mayús</keycap> o <keycap>Bloq Despl</keycap> (es la opción por defecto). Si <option>valor_de_indicador</option> es 1, siempre se muestra el indicador de inicio.
     </para>
<screen>F2  <replaceable>FILENAME</replaceable>
F1  <replaceable>FILENAME</replaceable>
..etc..
F9  <replaceable>FILENAME</replaceable>
F10 <replaceable>FILENAME</replaceable></screen>
     <para>
      Muestra en la pantalla el archivo indicado cuando se pulsa una tecla de función en el indicador de inicio. También se puede utilizar para implementar una ayuda en línea para antes del arranque (normalmente para las opciones de la línea de comandos del núcleo). Por compatibilidad con versiones anteriores, <keycap>F10</keycap> también puede introducirse como <literal>F0</literal>. Tenga en cuenta que no es posible asociar nombres de archivos a <keycap>F11</keycap> ni <keycap>F12</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-pxeprep">
  <title>Preparación del sistema de destino para arranque en PXE</title>

  <para>
   Prepare el BIOS del sistema para arranque en PXE incluyendo la opción de PXE en el orden de arranque del BIOS.
  </para>

  <warning>
   <title>orden de arranque del BIOS</title>
   <para>
    No coloque la opción de PXE por encima del parámetro de arranque desde disco duro en el BIOS. De lo contrario, el sistema intentará reinstalarse cada vez que lo arranque.
   </para>
  </warning>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wol">
  <title>Uso de Wake-on-LAN para reactivaciones remotas</title>
   <para>
       Wake-on-LAN (WOL) es un estándar Ethernet para activar de forma remota un equipo enviándole una señal de activación a través de una red. Esta señal se denomina <quote>paquete mágico</quote>. Instale WOL en los equipos cliente para habilitar las activaciones remotas y en todos los equipos que desee utilizar para enviar la señal de activación. El paquete mágico se difunde a través del puerto UDP 9 a la dirección MAC de la interfaz de red del equipo cliente.
   </para>
   <para>
       Cuando los equipos se apagan, normalmente no lo hacen por completo, sino que permanecen en modo de bajo consumo. Si la interfaz de red admite WOL, escucha la señal de activación del paquete mágico cuando el equipo está apagado. Puede enviar el paquete mágico manualmente o programar reactivaciones en una tarea cron en el equipo remitente.
   </para>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wol-prereqs">
       <title>Requisitos previos</title>
   <para>
       WOL funciona con tarjetas Ethernet alámbricas e inalámbricas compatibles.
   </para>
   <para>
       Puede que necesite habilitar WOL en el BIOS/UEFI del sistema.
   </para>
   <para>
       Compruebe los ajustes de BIOS/UEFI para el arranque PXE y asegúrese de que esté inhabilitado para evitar reinstalaciones accidentales.
   </para>
   <para>
       Ajuste el cortafuegos para permitir el tráfico a través del puerto UDP 9.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wiredethernet">
       <title>Verificación de la compatibilidad con Ethernet por cable</title>
   <para>
       Ejecute el siguiente comando para comprobar si una interfaz Ethernet con cables admite WOL:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> ethtool eth0 | grep -i wake-on
Supports Wake-on: pumbg
Wake-on: g</screen>
   <para>
       La salida de ejemplo muestra que eth0 es compatible con WOL, indicado por el indicador <literal>g</literal> en la línea <literal>Admite Wake-on</literal>. <literal>Wake-on: g</literal> muestra que WOL ya está habilitado, por lo que esta interfaz está lista para recibir señales de activación. Si WOL no está habilitado, habilítelo con este comando:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> ethtool -s wol g</screen>
  </sect2>

   <sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wirelessethernet">
       <title>Verificación de la compatibilidad de la interfaz inalámbrica</title> 
   <para>
       Wakeup-over-wifi, o WoWLAN, requiere una interfaz de red inalámbrica que admita WoWLAN. Pruébelo con el comando <command>iw</command>, proporcionado por el paquete <package>iw</package>:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper in iw</screen>
   <para>
       Busque el nombre de su dispositivo:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw dev
phy#0
        Interface wlan2
                ifindex 3
                wdev 0x1
                addr 9c:ef:d5:fe:01:7c
                ssid accesspoint
                type managed
                channel 11 (2462 MHz), width: 20 MHz, center1: 2462 MHz
                txpower 20.00 dBm</screen>
   <para>
       En este ejemplo, el nombre del dispositivo que se debe usar para consultar la compatibilidad con WoWLAN es <literal>phy#0</literal>. Este ejemplo muestra que no se admite:
   </para>
       <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw phy#0 wowlan show
command failed: Operation not supported (-95)</screen>
   <para>
       Este ejemplo muestra una interfaz que admite WoWLAN, pero no está habilitado:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw phy#0 wowlan show
WoWLAN is disabled</screen>
   <para>
       Habilítelo:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> iw phy#0 wowlan enable magic-packet
WoWLAN is enabled:
* wake up on magic packet</screen>
</sect2>

<sect2 xml:id="sec-deployment-prep-boot-wol-install">
    <title>Instalación y prueba de WOL</title>
    <para>
        Para utilizar WOL, instale el paquete <package>wol</package> en el cliente y en los equipos emisores:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper in wol</screen>
    <para>          
        Instale <package>wol-udev-rules</package> en los equipos cliente. Este paquete instala una regla udev que habilita WOL automáticamente durante el inicio.
   </para>
   <para>
       Obtenga la dirección MAC de la interfaz de red en el equipo cliente:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> ip addr show eth0|grep ether
link/ether 7c:ef:a5:fe:06:7c brd ff:ff:ff:ff:ff:ff</screen>
   <para>
       En la salida de ejemplo, la dirección MAC es <literal>7c:ef:a5:fe:06:7c</literal>.
   </para>
   <para>
       Apague el equipo cliente y envíele una señal de activación desde otro equipo de la misma subred:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt>wol <replaceable>7c:ef:a5:fe:06:7c</replaceable></screen>
   <para>
       Si el equipo de destino y el segundo dispositivo están en la misma red pero en subredes diferentes, especifique la dirección de difusión del equipo de destino:
   </para>
   <screen><prompt>&gt; </prompt>wol -i <replaceable>192.168.0.63 7c:ef:a5:fe:06:7c</replaceable></screen>
   <para>
       Dado que WOL se basa en dominios de difusión, el equipo remitente debe estar en la misma red, aunque puede estar en un segmento de red diferente.
   </para>
   <para>
       Es posible enviar el paquete mágico desde una red diferente. Una forma de hacerlo es con la remisión de puertos, si el router admite la remisión de puertos a una dirección de difusión. Un método más seguro es conectarse a un host dentro de la red a través de SSH y enviar el paquete mágico desde allí.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
