<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_kernelupdate.xml" version="5.0" xml:id="cha-kiso">
 <title>Instalación en hardware incompatible en el momento del lanzamiento</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Con algunos componentes de hardware más recientes, el medio de instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no podrá arrancar. Puede darse el caso si el hardware no existía cuando se lanzó <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Para situaciones como esta, SUSE proporciona <emphasis>imágenes ISO de actualización del núcleo</emphasis> (<emphasis>kISO</emphasis>). En este capítulo se describe cómo utilizar la actualización del núcleo para instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en hardware actual.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-kiso-download">
  <title>Descarga de la actualización del núcleo</title>
  <para>
   Las <emphasis>imágenes ISO de actualización del núcleo</emphasis> están disponibles en la página principal de SUSE SolidDriver. Use <link xlink:href="https://drivers.suse.com"/> para buscar imágenes ISO de arranque para el fabricante y la versión del sistema operativo que utilice.
  </para>
  <para>
   Puede descarga la imagen ISO completa o solo los archivos <literal>initrd</literal> y <literal>linux</literal>. Normalmente, la imagen ISO se debe copiar en un CD o DVD. Los archivos <literal>initrd</literal> y <literal>linux</literal> se pueden utilizar para un arranque PXE. Para obtener información sobre cómo arrancar mediante PXE, consulte el <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-kiso-boot">
  <title>Actualización del núcleo de arranque</title>
  <para>
   Para utilizar la actualización del núcleo, arranque desde el DVD o a través de PXE. Después de cargar <literal>linux</literal> e <literal>initrd</literal>, se le pedirá que inserte el DVD de instalación.
  </para>
  <para>
   Puede utilizar los parámetros de arranque descritos en el <xref linkend="cha-boot-parameters"/>. Esto permite utilizar otros orígenes de instalación distintos del DVD de instalación.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
