<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec-x86-prep-considerations">
 <title>Consideraciones sobre la instalación</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Esta sección trata sobre muchos factores que se deben tener en cuenta antes de instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en equipos con AMD64 e Intel 64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-x86-prep-considerations-virtualization">
  <title>Instalación en hardware o en una máquina virtual</title>
  
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se suele instalar como sistema operativo independiente. Gracias a la virtualización, también es posible ejecutar varias instancias de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> en el mismo hardware.<phrase os="sles"> Sin embargo, la instalación del servidor host de máquina virtual se realiza como una instalación típica, con algunos paquetes adicionales.</phrase>
   <phrase os="sles;osuse">La instalación de los invitados virtuales se describe en <xref linkend="cha-kvm-inst"/>&#x002E;</phrase>
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-x86-prep-considerations-target">
  <title>Destino de la instalación</title>
  
  <para>
   La mayoría de instalaciones se realizan en un disco duro local. Por lo tanto, es necesario que los controladores de disco duro estén disponibles para el sistema de instalación. Si un controlador especial, como un controlador RAID, necesita un módulo de núcleo adicional, proporcione un disco de actualización de módulos del núcleo al sistema de instalación.
  </para>
  <para>
   Otros destinos de instalación pueden ser de varios tipos de dispositivos de bloques que proporcionen el suficiente espacio en disco y la velocidad necesaria para ejecutar un sistema operativo. Esto incluye los dispositivos de bloques de red como <systemitem>iSCSI</systemitem> o <systemitem>SAN</systemitem>. También es posible realizar la instalación en sistemas de archivos de red que ofrezcan permisos Unix estándar. No obstante, puede resultar problemático arrancar desde ellos, dado que deben ser compatibles con <systemitem>initramfs</systemitem> para que el sistema real pueda iniciarse. Dichas instalaciones pueden ser útiles cuando necesite iniciar el mismo sistema en ubicaciones diferentes o si tiene previsto utilizar funciones de virtualización, como una migración de dominio.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
