<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_io_auto_config.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-io-auto-config">
 <title>Configuración automática de dispositivos de E/S en sistemas IBM Z</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  La configuración automática de dispositivos de E/S es un mecanismo que permite a los usuarios especificar los ID y los ajustes de los dispositivos de E/S que deben habilitarse automáticamente en Linux. Esta información se especifica para una LPAR mediante una HMC que se ejecuta en el modo DPM (Gestor de particiones dinámicas).
 </para>

 <note>
  <para>
   La función de configuración automática del dispositivo de E/S está disponible en los sistemas con DPM en ejecución. DPM se ejecuta por defecto en equipos LinuxONE. Para IBM Z, se debe solicitar esta funcionalidad.
  </para>
 </note>

 <para>
  La configuración automática se puede inhabilitar mediante el parámetro <option>rd.zdev=no-auto</option> del núcleo.
 </para>

 <para>
  Para habilitar la configuración automática de E/S mediante YaST, ejecute el comando <command>yast2 system_settings</command>, cambie a la sección <guimenu>Ajustes del kernel</guimenu> y habilite la opción <guimenu>Habilitar la configuración automática del dispositivo de E/S.</guimenu>
 </para>

 <para>
  Para inhabilitar la configuración automática de E/S en un perfil de AutoYaST, añada <option>rd.zdev=no-auto</option> a las opciones de arranque. Por ejemplo:
 </para>

<screen>
&lt;bootloader&gt;
  &lt;global&gt;
    &lt;append&gt;rd.zdev=no-auto&lt;/append&gt;
  &lt;/global&gt;
&lt;/bootloader&gt;</screen>

 <para>
  Durante la instalación, el estado del ajuste de configuración automática se muestra en la sección <guimenu>Ajustes del dispositivo</guimenu> de la pantalla <guimenu>Ajustes de instalación</guimenu>.
 </para>
</sect1>
