<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_raspi.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-deprpi">
 <title>Raspberry Pi</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  SUSE® Linux Enterprise Server es la primera distribución de Linux empresarial compatible con el asequible equipo de placa reducida Raspberry Pi*. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase> es compatible con los modelos siguientes:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model A+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 4 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3+
   </para>
  </listitem>
  
 </itemizedlist>

 <para>
  Los Raspberry Pi difieren de servidores más convencionales de varias maneras. En primer lugar, y sobre todo, no incluyen un cargador de arranque que pueda cargar sistemas operativos. Por lo tanto, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> incluye software de cargador de arranque adicional para cubrir esa carencia.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-boot">
  <title>Proceso de arranque</title>
  <para>
   El procesador primario del sistema en chip (SoC) del Raspberry Pi es la unidad de procesamiento gráfico (GPU) Broadcom VideoCore, no la unidad de procesamiento central (CPU) Arm. La GPU inicializa el hardware desde un cargador de arranque de primera fase en la memoria de solo lectura de arranque (ROM de arranque) en chip. Solo unas pocas opciones de configuración pueden afectar a la ROM de arranque; consulte la <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>.
  </para>
  <para>
   El hardware de Raspberry Pi 3 no tiene ningún firmware incorporado. En su lugar, su firmware de cargador de arranque de segunda fase <literal>bootcode.bin</literal> se carga desde el medio de arranque cada vez el equipo se enciende. Este, a su vez, carga el cargador de arranque de tercera fase <literal>start.elf</literal>.
  </para>
  <para>
   El hardware de los Raspberry PI 4 cuenta con una pequeña memoria de solo lectura programable y borrable eléctricamente (EEPROM) para el cargador de arranque de segunda fase. Aparte de eso, la secuencia de arranque es similar a la de Raspberry Pi 3: carga el cargador de arranque de tercera fase <literal>start4.elf</literal> desde el medio de arranque.
  </para>
  <warning>
   <title>actualización de EEPROM en Raspberry PI 4</title>
   <para>
    Es posible realizar una actualización del cargador de arranque de segunda fase arrancando desde una tarjeta microSD especialmente preparada.
   </para>
   <para>
    Inserte solo medios de arranque de confianza y verifique que no hay ningún archivo denominado <literal>recovery.cin</literal> no previsto.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Si hay presente un archivo <literal>armstub8.bin</literal>, se cargará como cargador de arranque de cuarta fase en el nivel de excepción 3 (EL3) de AArch64. De lo contrario, se utilizará, una seudorrutina integrada mínima.
  </para>
  <note>
   <title>consideraciones de seguridad de EL3</title>
   <para>
    El código cargado para EL3 (normalmente denominado BL31) se encontrará en la memoria y Linux puede intentar realizar hiperllamadas en EL3 a través de su tiempo de ejecución.
   </para>
   <para>
    Verifique que los medios de arranque no tengan ningún archivo <literal>armstub8.bin</literal> no previsto. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase> no lo incluye.
   </para>
   <para>
    Tenga presente que el SoC de Raspberry Pi no proporciona una memoria segura TrustZone. Tanto el sistema operativo de la CPU como todo el software que se encuentre en la GPU tendrán acceso a la memoria RAM. Por lo tanto, no es adecuado para aplicaciones de cifrado EL0. Por ese motivo, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no proporciona un entorno de ejecución de confianza (TEE) EL1.
   </para>
  </note>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para Raspberry Pi está configurado para cargar un cargador de arranque de quinta fase denominado <literal>Das U-Boot</literal>.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-configtxt">
   <title>Config.txt</title>
   <para>
    No hay memoria no volátil para almacenar la información de configuración. Eso significa que no es necesario ajustar ningún valor convencional para el orden de los dispositivos de arranque, la fecha y la hora, etc.
   </para>
   <para>
    En su lugar, el cargador de arranque lee el archivo de configuración <literal>config.txt</literal> desde el medio de arranque. El archivo <literal>config.txt</literal> proporcionado por SUSE no se debe modificar. Este archivo permite al usuario proporcionar, opcionalmente, un archivo <literal>exconfig.txt</literal>, que puede anular cualquier valor de <literal>config.txt</literal> si fuera preciso. Esto permite a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> actualizar el archivo <literal>config.txt</literal> cuando sea necesario sin sobrescribir los valores personalizados de los usuarios.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-otp">
   <title>Memoria OTP</title>
   <para>
    El SoC también dispone de una cantidad muy pequeña de memoria solo programable una vez (memoria OTP). Se puede utilizar para configurar algunos valores, por ejemplo si la ROM de arranque debe intentar arrancar desde dispositivos USB o a través de Ethernet.
   </para>
   <para>
    Esta memoria OTP se describe en el sitio Web de la Raspberry PI Foundation: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/otpbits.md"/>
   </para>
   <warning>
    <title>solo programable una vez</title>
    <para>
     Los valores de configuración escritos en la memoria OTP no se pueden deshacer.
    </para>
   </warning>
   <para>
    El uso más habitual de la memoria OTP es para habilitar el arranque por USB en los modelos Raspberry Pi 3 Model B o Compute Module 3.
   </para>
  </sect3>
  <sect3>
   <title>Habilitación del modo de arranque por USB para Raspberry Pi 3 Model B</title>
   <para>
    En Raspberry Pi 3 Model B, para permitir de forma permanente el arranque desde dispositivos USB conectados, y desde la interfaz Ethernet USB integrada, prepare una tarjeta microSD como se describe en la <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-img"/>. Antes de desmontar o expulsar la tarjeta y de arrancar desde ella, añada un archivo de texto <literal>exconfig.txt</literal> (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>) a su partición FAT con el siguiente valor:
   </para>
<screen>program_usb_boot_mode=1</screen>
   <para>
    Después, continúe con el arranque desde la tarjeta microSD modificada de la forma habitual. Cuando vea el resultado de los cargadores de arranque U-Boot o GRUB o el núcleo de Linux, podrá retirar la alimentación y extraer la tarjeta microSD. A partir de ese momento, el dispositivo debería poder arrancar desde USB (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-usb"/>).
   </para>
   <para>
    Tenga en cuenta que una vez que se haya habilitado el modo de arranque USB para Raspberry Pi 3 Model B, este modo no se podrá inhabilitar (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>).
   </para>
   <para>
    Para obtener más información, consulte el sitio Web de Raspberry Pi Foundation: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/msd.md"/>
   </para>
   <para>
    En el caso de Raspberry Pi Compute Module 3, se necesitan los mismos ajustes, pero la distribución de la imagen modificada es un poco más complicada.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-rtc">
  <title>Falta un reloj de tiempo real</title>
  <para>
   Los equipos Raspberry Pi no incluyen un reloj de tiempo real (RTC) con batería.
  </para>
  <note>
   <title>sincronización horaria</title>
   <para>
    La ausencia de un reloj de tiempo real significa que los dispositivos Raspberry PI deben configurarse para obtener la hora de un servidor de red mediante el protocolo de hora de red.
   </para>
  </note>
  <para>
   Sin embargo, las placas base de los modelos Raspberry Pi Compute Modules pueden incluir un RTC.
  </para>
  <para>
   También es posible conectar un RTC a través de un conector GPIO, usando HAT (hardware adjunto en el nivel superior) u otras tarjetas de expansión.
  </para>
  <para>
   En cualquier caso, compruebe si el conjunto de chips RTC correspondiente es compatible con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. El RTC conectado deberá describirse al sistema operativo a través de un DTO (Device Tree Overlay, superposición de árbol de dispositivos, <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>). Por ejemplo, la placa MyPi podría usar lo siguiente:
  </para>
<screen>dtparam=i2c1=on
dtoverlay=i2c-rtc,ds1307</screen>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-img">
  <title>Distribución de una imagen de dispositivo</title>
  <para>
   El método más común para distribuir un sistema operativo en dispositivos Raspberry Pi es copiar una imagen de sistema preinstalada en un medio de arranque, normalmente una tarjeta microSD. Este es el método más fácil y rápido.
  </para>
  <para>
   SUSE proporciona una imagen de arranque preconfigurada de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> para dispositivos Raspberry Pi. Incluye el sistema de archivos Btrfs, con compresión habilitada para mejorar el rendimiento y reducir el desgaste en medios microSD.
  </para>
  <para>
   Se recomienda utilizar una tarjeta microSD con un tamaño mínimo de 8 GB. Las tarjetas más rápidas proporcionan un mejor rendimiento del sistema. La primera vez que se arranca, el sistema operativo expande automáticamente el sistema de archivos para llenar la tarjeta. Eso significa que el primer arranque será sustancialmente más lento que los posteriores.
  </para>
  <para>
   El proceso de escribir la imagen de la tarjeta en el medio microSD se describe en la guía <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"><citetitle>Inicio rápido de Raspberry PI</citetitle></link>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-usb">
  <title>Instalación desde un medio USB</title>
  <para>
   Algunos modelos de Raspberry Pi permiten el arranque desde dispositivos de almacenamiento USB. Esto permite distribuir <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en Raspberry PI de forma similar a otras plataformas de servidor.
  </para>
  <para>
   La instalación se puede realizar desde un medio USB extraíble, como una memoria USB, a una tarjeta microSD en la ranura interna del equipo. También es posible llevarla a cabo desde un medio USB extraíble a otro medio USB, como un disco duro conectado por USB.
  </para>
  <note>
   <title>limitaciones del ancho de banda de USB</title>
   <para>
    Tenga en cuenta que el controlador de Raspberry Pi 3 está conectado al bus USB 2.0 integrado del dispositivo.
   </para>
   <para>
    Por lo tanto, un sistema operativo que se ejecute desde un disco conectado por USB debe compartir el ancho de banda total de 480 Mbps del controlador USB 2.0. Esto limita el rendimiento y podría influir de forma significativa en el rendimiento de la red.
   </para>
   <para>
    Esta limitación no se aplica a los dispositivos Raspberry PI 4.
   </para>
  </note>
  <para>
   Los nuevos modelos de Raspberry PI 3 con procesador BCM2837 B0 (chip plateado en lugar de negro), incluidos los dispositivos Raspberry Pi 3 Model B+ y Compute Module 3+ permiten el arranque desde dispositivos de almacenamiento conectados por USB por defecto.
  </para>
  <para>
   En modelos más antiguos como Raspberry Pi 3 Model B o Compute Module 3, el arranque por USB se puede habilitar realizando el arranque una vez desde una tarjeta microSD especialmente preparada. Consulte la <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/> para obtener las instrucciones correspondientes.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-net">
  <title>Instalación desde red</title>
  <para>
   Debido a que no hay firmware integrado en el hardware (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-boot"/>), el arranque en red de dispositivos Raspberry Pi mediante PXE es más complejo que con equipos más convencionales.
  </para>
  <para>
   El proceso de configurar un servidor de arranque PXE para las arquitecturas x86 y Arm se describe en el documento de prácticas recomendadas de SUSE <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sbp/all/html/SBP-Multi-PXE-Install/index.html"><citetitle>How to Set Up a Multi-PXE Installation Server</citetitle></link> (Cómo configurar un servidor de instalación de varios PXE).
  </para>
  <para>
   Raspberry Pi Foundation publica información sobre cómo arrancar mediante PXE un dispositivo Raspberry Pi desde otro Raspberry Pi: <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/net_tutorial.md"/>
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Más información</title>
  <para>
   Para obtener más información, consulte los siguientes recursos:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Notas de la versión de SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      Para obtener más información sobre la compatibilidad del hardware, las opciones admitidas y las funciones en hardware Raspberry PI, consulte la sección <citetitle>Arranque y habilitación de controlador para Raspberry Pi</citetitle> de las Notas de la versión de SUSE Linux Enterprise Server:
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/aarch64/SUSE-SLES/15-SP3/#aarch64-rpi"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><citetitle>Inicio rápido de Raspberry PI</citetitle></term>
    <listitem>
     <para>
      <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Lista de compatibilidad de hardware de openSUSE: Raspberry Pi 3</term>
    <listitem>
     <para>
      El proyecto openSUSE también incluye información acerca de la instalación y configuración del hardware de Raspberry Pi. Gran parte de esta información también se aplica a SUSE Linux Enterprise.
     </para>
     <para>
      Consulte el <link xlink:href="https://en.opensuse.org/HCL:Raspberry_Pi3"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Das U-Boot</term>
    <listitem>
     <para>
      Encontrará más información sobre el cargador de arranque <literal>Das U-Boot</literal> en la página del proyecto GitHub en <link xlink:href="https://github.com/u-boot/u-boot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
