<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_boot_parameters.xml" version="5.0" xml:id="cha-boot-parameters">
 <title>Parámetros de arranque</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permite configurar varios parámetros durante el arranque, por ejemplo, elegir el origen de los datos de instalación o modificar la configuración de la red.
   </para>

  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  El uso de los parámetros de arranque adecuados facilita el procedimiento de instalación. Muchos parámetros también se pueden configurar más adelante mediante las rutinas de linuxrc, pero el uso de parámetros de arranque es más sencillo. En algunas configuraciones automáticas, los parámetros de arranque se pueden incorporar con <filename>initrd</filename> o con un archivo <filename>info</filename>.
 </para>
 <para>
  La forma de preparar el sistema para la instalación depende de la arquitectura, el inicio del sistema es distinto para PC (AMD64/Intel 64) que para mainframe, por ejemplo. Si instala <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como invitado de máquina virtual en un hipervisor KVM o Xen, siga las instrucciones para la arquitectura AMD64/Intel 64.
 </para>
 <note>
  <title>opciones de arranque y parámetros de arranque</title>
  <para>
   A menudo, los términos <emphasis>parámetros de arranque</emphasis> y <emphasis>opciones de arranque</emphasis> se utilizan indistintamente. En esta documentación, utilizamos principalmente el término <emphasis>parámetros de arranque.</emphasis>
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-default">
  <title>Uso de los parámetros de arranque por defecto</title>
  <para>
   Los parámetros de arranque se describen en detalle en el <xref linkend="cha-install"/>. En general, el proceso de arranque de la instalación se inicia al seleccionar <guimenu>Instalación.</guimenu>
  </para>
  <para>
   Si se detectan problemas, utilice <guimenu>Instalación - ACPI desactivado</guimenu> o <guimenu>Instalación - Ajustes seguros.</guimenu> Para obtener más información acerca de resolución de problemas durante el proceso de instalación, consulte el <xref linkend="cha-installation-troubleshooting"/>.
  </para>
  <para>
   La barra de menú de la parte inferior de la pantalla ofrece algunas funciones avanzadas que son necesarias en determinadas configuraciones. Con las teclas de función (<keycap>F1</keycap> a <keycap>F12</keycap>) puede especificar opciones adicionales para pasarlas a las rutinas de instalación sin necesidad de conocer la sintaxis detallada de estos parámetros (consulte el <xref linkend="cha-boot-parameters"/>). En <xref linkend="sec-boot-parameters-screen"/>, se incluye una descripción detallada de las teclas de función disponibles.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-start-x86-64" arch="x86_64">
  <title>PC (AMD64/Intel 64/ARM AArch64)</title>
  <para>
   En esta sección se describe la modificación de los parámetros de arranque para AMD64, Intel 64 y ARM AArch64.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-screen">
   <title>Pantalla de arranque en equipos equipados con BIOS tradicional</title>
   <para>
    La pantalla de arranque muestra varias opciones para el proceso de instalación. La opción <guimenu>Arrancar desde el disco duro</guimenu> arranca el sistema instalado y está seleccionada por defecto, puesto que el CD se deja a menudo en la unidad. Seleccione otra de las opciones con las teclas de flecha y pulse <keycap function="enter"/> para usarla para el arranque. Las opciones relevantes son:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Instalación</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El modo de instalación normal. Todas las funciones de hardware modernas están habilitadas. En el caso de que falle la instalación, consulte <xref linkend="vle-boot-parameters-screen-kernel"/> para conocer los parámetros de arranque con los que se inhabilitan las funciones potencialmente problemáticas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Actualización</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Realiza una actualización del sistema. Para obtener más información, consulte el <xref os="sles;sled" linkend="cha-upgrade-paths"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Sistema de rescate</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Inicia un sistema Linux mínimo sin interfaz gráfica de usuario. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec-trouble-data-recover-rescue"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Comprobar el medio de instalación</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Esta opción solo está disponible si instala desde un medio creado a partir de imágenes ISO descargadas. En tal caso, se recomienda comprobar la integridad del medio de instalación. Esta opción inicia el sistema de instalación antes de comprobar automáticamente el medio. Si la comprobación finaliza correctamente, la rutina de instalación normal se inicia. Si se detecta un medio dañado, la rutina se aborta. Sustituya el medio dañado y reinicie el proceso de instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Prueba de memoria</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Comprueba la RAM del sistema mediante ciclos repetidos de lectura y escritura. La prueba concluye con el rearranque. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec-installation-troubleshooting-noboot"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <figure>
    <title>Pantalla de arranque en equipos con BIOS tradicional</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Pantalla de arranque en equipos con BIOS tradicional</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot.png" width="75%"/> </imageobject>   
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Utilice las teclas de función indicadas en la parte inferior de la pantalla para cambiar el idioma, la resolución de la pantalla y el origen de la instalación o para añadir otra unidad del proveedor de hardware:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F1</keycap><guimenu>Ayuda</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Permite obtener ayuda contextual sobre el elemento activo en la pantalla de arranque. Utilice las teclas de flecha para desplazarse, <keycap function="enter"/> seguir un enlace o <keycap function="escape"/>salir de la pantalla de ayuda.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F2</keycap><guimenu>Idioma</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Seleccione el idioma de visualización y la distribución del teclado correspondiente para la instalación. El idioma por defecto es Inglés (US).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F3</keycap><guimenu>Modo de vídeo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Elija entre los distintos modos de presentación gráfica para la instalación. <guimenu>Por defecto,</guimenu> la resolución de vídeo se determina automáticamente mediante KMS (<quote>configuración de modo de núcleo</quote>). Si este ajuste no funciona en su sistema, seleccione <guimenu>Sin KMS</guimenu> y, opcionalmente, especifique <literal>vga=ask</literal> en la línea de comandos de arranque para que se le pida la resolución de vídeo. Seleccione <guimenu>Modo de texto</guimenu> si experimenta problemas con la instalación gráfica.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F4</keycap><guimenu>Origen</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Normalmente, la instalación se realiza desde el soporte de instalación introducido. Aquí puede seleccionar otros orígenes, como los servidores FTP o NFS. Si la instalación se distribuye en una red con un servidor SLP, puede seleccionar con esta opción un origen de instalación que esté disponible en el servidor. <phrase os="sles;sled">Encontrará información sobre la configuración y la instalación del servidor con SLP en el <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>.</phrase>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="vle-boot-parameters-screen-kernel">
     <term><keycap>F5</keycap><guimenu>Núcleo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Si la instalación normal presenta problemas, este menú permite inhabilitar algunas funciones problemáticas. Si el hardware no admite ACPI (interfaz avanzada de configuración y alimentación, del inglés Advanced Configuration and Power Interface), seleccione <guimenu>Sin ACPI</guimenu> para realizar la instalación sin compatibilidad para ACPI. La opción <guimenu>Sin APIC local</guimenu> inhabilita la compatibilidad con APIC (controladores de interrupción programables avanzados, del inglés Advanced Programmable Interrupt Controllers), que puede causar problemas con algunos componentes de hardware. Con la opción <guimenu>Valores de configuración seguros</guimenu> se arranca el sistema con el modo DMA (para unidades de CD/DVD-ROM) y las funciones de gestión de energía inhabilitados.
      </para>
      <para>
       Si no está seguro, pruebe primero las opciones siguientes: <guimenu>Instalación — ACPI inhabilitada</guimenu> o <guimenu>Instalación — Configuración segura.</guimenu> Los usuarios experimentados también pueden utilizar la línea de comandos (<guimenu>Opciones de arranque</guimenu>) para introducir o cambiar parámetros del núcleo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F6</keycap><guimenu>Controlador</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Pulse esta tecla para notificar al sistema que cuenta con una actualización opcional del controlador para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Utilice las opciones <guimenu>Archivo</guimenu> o <guimenu>URL</guimenu> para cargar los controladores directamente antes de que comience la instalación. Si selecciona <guimenu>Sí,</guimenu> se le solicitará que inserte el disco de actualización en el momento oportuno del proceso de instalación.
      </para>
      <tip os="sles;sled">
       <title>obtención de discos de actualización de controladores</title>
       <para>
        Las actualizaciones de controladores de SUSE Linux Enterprise se proporcionan en <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Estos controladores se han creado mediante el programa SUSE SolidDriver.
       </para>
      </tip>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-uefi">
   <title>Pantalla de arranque en equipos con UEFI</title>
   <para>
    UEFI (siglas en inglés de interfaz de firmware extensible unificada) es un nuevo estándar del sector que sustituye y amplía los sistemas BIOS tradicionales. Las versiones más recientes de UEFI contienen la extensión de <quote>arranque seguro</quote>, que impide arrancar con código dañino, ya que solo se pueden ejecutar cargadores de arranque firmados. Consulte el <xref linkend="cha-uefi"/> para obtener más información. 
   </para>
   <para>
    El cargador de arranque GRUB 2, que solía usarse para arrancar equipos con un BIOS tradicional, no es compatible con UEFI, por lo que GRUB 2 se ha sustituido por GRUB 2 para EFI. Si el arranque seguro está habilitado, YaST selecciona automáticamente GRUB 2 para EFI para la instalación. Desde la perspectiva de un administrador o usuario, ambas implementaciones del cargador de arranque se comportan de forma similar, por lo que se denominarán como <literal>GRUB 2</literal> en lo sucesivo.
   </para>
   <tip>
    <title>uso de controladores adicionales con el arranque seguro</title>
    <para>
     Cuando se instala con el arranque seguro habilitado, no se pueden cargar los controladores no suministrados con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase> Esto también sucede con los controladores que se envían a través de SolidDriver, ya que su clave de firma no está definida como de confianza por defecto.
    </para>
    <para>
     Para cargar controladores no incluidos con <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server,</phrase></phrase> lleve a cabo uno de los siguientes procedimientos:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Antes de la instalación, añada las claves necesarias a la base de datos de firmware mediante las herramientas de gestión de firmware y del sistema.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Utilice una imagen ISO de arranque que inscriba las claves necesarias en la lista MOK durante el primer arranque.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec-uefi-secboot"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    La pantalla de arranque muestra varias opciones para el proceso de instalación. Cambie la opción seleccionada con las teclas de flecha y pulse <keycap function="enter"/> para arrancar. Las opciones relevantes son:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Instalación</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
El modo de instalación normal. 
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Actualización</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Realiza una actualización del sistema. <phrase os="sles;sled">Para obtener más información, consulte el <xref linkend="cha-upgrade-paths"/>.</phrase>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Sistema de rescate</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Inicia un sistema Linux mínimo sin interfaz gráfica de usuario. Para obtener más información, consulte <xref linkend="sec-trouble-data-recover-rescue"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Comprobar el medio de instalación</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Esta opción solo está disponible si instala desde un medio creado a partir de imágenes ISO descargadas. En tal caso, se recomienda comprobar la integridad del medio de instalación. Esta opción inicia el sistema de instalación antes de comprobar automáticamente el medio. Si la comprobación finaliza correctamente, la rutina de instalación normal se inicia. Si se detecta un medio dañado, la rutina se aborta.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <figure>
    <title>Pantalla de arranque en equipos con UEFI</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Pantalla de arranque en equipos con UEFI</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot_uefi.png" width="75%"/> </imageobject>
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    GRUB 2 para EFI en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no admite un indicador de arranque ni las teclas de función para añadir parámetros de arranque. Por defecto, la instalación se inicia en inglés de Estados Unidos y el medio de arranque como origen de instalación. Se realiza una búsqueda DHCP para configurar la red. Para cambiar estos valores por defecto o añadir parámetros de arranque, deberá editar la entrada de arranque correspondiente. Destáquela con las teclas de flecha y pulse <keycap>E</keycap>. Consulte la ayuda en pantalla para leer algunos consejos de edición (tenga en cuenta que, de momento, solo está disponible con teclados en inglés). La entrada <guimenu>Instalación</guimenu> tendrá un aspecto similar al siguiente:
   </para>
<screen>setparams 'Installation'

   set gfxpayload=keep
   echo 'Loading kernel ...'
   linuxefi /boot/x86_64/loader/linux splash=silent
   echo 'Loading initial ramdisk ...'
   initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>
   <para>
    Añada parámetros separados por espacios al final de la línea que empieza por <literal>linuxefi</literal>. Para arrancar con la entrada editada, pulse <keycap>F10</keycap>. Si accede al equipo desde la consola en serie, pulse <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap>0</keycap></keycombo>. Encontrará una lista completa de parámetros en <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Linuxrc"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-list">
  <title>Lista de parámetros de arranque importantes</title>
  <para>
   Esta sección contiene una selección de los parámetros de arranque más importantes.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-general">
   <title>Parámetros de arranque generales</title>
   <para/>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>autoyast=</option><replaceable>URL</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El parámetro <envar>autoyast</envar> especifica la ubicación del archivo de control <filename>autoinst.xml</filename> para la instalación automática.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>manual=&lt;0|1&gt;</option></term>
     <listitem>
      <para>
       El parámetro <envar>manual</envar> controla si los otros parámetros son solo valores por defecto que debe confirmar el usuario. Defina este parámetro con el valor <literal>0</literal> si desea que se acepten todos los valores y no se realice ninguna pregunta. La definición de <envar>autoyast</envar> implica la definición de <envar>manual</envar> con el valor <literal>0</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>Info=</option><replaceable>URL</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifica la ubicación de un archivo del que se leerán las opciones adicionales.
      </para>
      <para arch="zseries" os="sles">
       Esto ayuda a superar la limitación de 10 líneas (y 80 caracteres por línea en z/VM) del archivo parmfile. Para obtener más información sobre el archivo Info, consulte el <xref linkend="invoking-autoinst-linuxrc"/>. Puesto que al archivo Info solo se puede acceder normalmente desde la red en IBM Z, no se puede utilizar para especificar opciones necesarias para la configuración de la red, como las que se describen en la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-network"/>). Asimismo, otras opciones específicas de linuxrc, como las opciones de depuración, se deben especificar en el archivo parmfile para que entren en vigor.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>upgrade=&lt;0|1&gt;</option></term>
     <listitem>
      <para>Para actualizar SUSE Linux Enterprise, especifique <option>Upgrade=1</option>.</para>
      <para arch="zseries">
       Se requiere un parmfile personalizado para actualizar una instalación existente de SUSE Linux Enterprise. Sin este parámetro, la instalación no proporciona ninguna opción de actualización.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>dud=</option><replaceable>URL</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Carga actualizaciones de controladores desde <replaceable>URL</replaceable>.
      </para>
      <para>
       Defina <literal>dud=ftp://ftp.example.com/VÍA_AL_CONTROLADOR</literal> o <literal>dud=http://www.example.com/VÍA_AL_CONTROLADOR</literal> para cargar controladores desde una URL. Si <literal>dud = 1</literal>, se le preguntará la URL durante el arranque.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>language=</option><replaceable>IDIOMA</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Defina el idioma de la instalación. Algunos de los valores admitidos son los siguientes: <literal>cs_CZ</literal>, <literal>de_DE</literal>, <literal>es_ES</literal>, <literal>fr_FR</literal>, <literal>ja_JP</literal>, <literal>pt_BR</literal>, <literal>pt_PT</literal>, <literal>ru_RU</literal>, <literal>zh_CN</literal> y <literal>zh_TW</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>acpi=off</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Inhabilita la compatibilidad con ACPI.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>noapic</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Sin APIC lógico.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>nomodeset</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Inhabilita KMS.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>textmode=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Inicia el instalador en modo de texto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>console=</option><replaceable>DISPOSITIVO_SERIE</replaceable>[,<replaceable>MODO</replaceable>]</term>
     <listitem>
      <para>
       <replaceable>DISPOSITIVO_SERIE</replaceable> puede ser un dispositivo en serie o en paralelo real (por ejemplo, <literal>ttyS0</literal>) o un terminal virtual (por ejemplo, <literal>tty1</literal>). <replaceable>MODO</replaceable> es la velocidad en baudios, la paridad y el bit de parada (por ejemplo, <literal>9600n8</literal>). El valor por defecto está definido por el firmware de la placa base. Si no ve la imagen en el monitor, pruebe a definir <literal>console=tty1</literal>. Es posible definir varios dispositivos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-network">
   <title>Configuración de la interfaz de red</title>
   <important>
    <title>configuración de la interfaz de red</title>
    <para>
     Los ajustes descritos en esta sección solo se aplican a la interfaz de red utilizada durante la instalación. Puede configurar otras interfaces de red en el sistema instalado siguiendo las instrucciones que se recogen en el <xref linkend="sec-network-manconf"/>.
    </para>
   </important>
   <para>
    La red solo se configurará durante la instalación si es necesario. Para forzar la configuración de la red, utilice el parámetro <literal>netsetup</literal>.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>netsetup=<replaceable>VALOR</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       <literal>netsetup=dhcp</literal> fuerza la configuración a través de DHCP. Defina <literal>netsetup=-dhcp</literal> al configurar la red con los parámetros de arranque <literal>hostip</literal>, <literal>gateway</literal> y <literal>nameserver</literal>. Con la opción <literal>netsetup=hostip,netmask,gateway,nameserver</literal> el instalador solicitará la configuración de red durante el arranque.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>ifcfg=<replaceable>INTERFAZ</replaceable>[.<replaceable>VLAN</replaceable>]=<replaceable>VALORES</replaceable> </option></term>
     <listitem>
      <para>
       <replaceable>INTERFAZ</replaceable> puede ser <literal>*</literal> para que coincida con todas las interfaces o, por ejemplo, <literal>eth*</literal> para que coincida con todas las interfaces que empiecen por <literal>eth</literal>. También es posible utilizar las direcciones MAC como valores.
      </para>
      <para>
       Si lo desea, puede definirse una VLAN detrás del nombre de la interfaz, separada por un punto.
      </para>
      <para>
       Si <replaceable>VALORES</replaceable> es <literal>dhcp</literal>, todas las interfaces que coincidan se configurarán con DHCP. Es posible definir parámetros estáticos. Con los parámetros estáticos, solo se configurará la primera interfaz que coincida. La sintaxis de la configuración estática es la siguiente:
      </para>
      <screen>ifcfg=*="<replaceable>IPS_NETMASK</replaceable>,<replaceable>GATEWAYS</replaceable>,<replaceable>NAMESERVERS</replaceable>,<replaceable>DOMAINS</replaceable>"</screen>
      <para>
       Cada valor separado por comas puede contener a su vez una lista de valores separados por espacios. <replaceable>MÁSCARA_DE_RED_IPS</replaceable> se expresa en la <emphasis>notación CIDR,</emphasis> por ejemplo, <literal>10.0.0.1/24</literal>. Las comillas solo son necesarias si se usan listas de caracteres separados por espacios. Ejemplo con dos servidores de nombres:
      </para>
      <screen>ifcfg=*="<replaceable>10.0.0.10/24</replaceable>,<replaceable>10.0.0.1</replaceable>,<replaceable>10.0.0.1 10.0.0.2</replaceable>,<replaceable>example.com</replaceable>"</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>hostname=host.example.com</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Introduzca el nombre completo del host.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>domain=example.com</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Vía de búsqueda del dominio para DNS. Permite utilizar nombres abreviados en lugar de nombres completos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>hostip=192.168.1.2[/24]</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Introduzca la dirección IP de la interfaz que desee configurar. La dirección IP puede incluir la máscara de subred, por ejemplo, <literal>hostip=192.168.1.2/24</literal>. Este valor solo se evalúa si la red es necesaria durante la instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>gateway=192.168.1.3</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique el gateway que desee utilizar. Este valor solo se evalúa si la red es necesaria durante la instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>nameserver=192.168.1.4</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique el servidor DNS responsable. Este valor solo se evalúa si la red es necesaria durante la instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>domain=example.com</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Vía de búsqueda del dominio. Este valor solo se evalúa si la red es necesaria durante la instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-install-source">
   <title>Especificación del origen de instalación</title>
   <para>
    Si no utiliza el DVD de instalación, especifique un origen de instalación alternativo.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>install=ORIGEN</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifique la ubicación del origen de instalación que desee utilizar. Los protocolos posibles son <literal>cd</literal>, <literal>hd</literal>, <literal>slp</literal>, <literal>nfs</literal>, <literal>smb</literal> (Samba/CIFS), <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> <literal>http</literal> y <literal>https</literal>. No todos los tipos de orígenes están disponibles en todas las plataformas. Por ejemplo, IBM Z no es compatible con <literal>cd</literal> y <literal>hd</literal>.
      </para>
      <para>
       La opción por defecto es <literal>cd</literal>.
      </para>
      <para>
       Si proporciona una dirección URL <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> o <literal>smb</literal>, especifique también el nombre de usuario y la contraseña. Estos parámetros son opcionales y, si no se proporcionan, se presupone que se desea realizar un inicio de sesión anónimo o de invitado. Ejemplo:
      </para>
<screen>install=ftp://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@<replaceable>SERVER</replaceable>/<replaceable>DIRECTORY</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Si desea realizar la instalación a través de una conexión cifrada, use una URL <literal>https</literal>. Si no es posible verificar el certificado, use el parámetro de arranque <literal>sslcerts=0</literal> para inhabilitar la comprobación del certificado.
      </para>
      <para>
       En el caso de una instalación desde Samba/CIFS, también puede especificar el dominio que desea utilizar:
      </para>
<screen>install=smb://<replaceable>WORKDOMAIN</replaceable>;<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@<replaceable>SERVER</replaceable>/<replaceable>DIRECTORY</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Para utilizar <literal>cd</literal>, <literal>hd</literal> o <literal>slp</literal>, defínalos como en el siguiente ejemplo:
      </para>
      <screen>install=cd:/
install=hd:/?device=<replaceable>sda/PATH_TO_ISO</replaceable>
install=slp:/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-remote-access">
   <title>Especificación de acceso remoto</title>
   <para>
    Solo debe especificarse uno de los métodos de control remoto en cada momento. Los métodos son los siguientes: SSH, VNC y servidor X remoto. <phrase os="sles;sled">Para obtener información sobre cómo utilizar los parámetros descritos en esta sección, consulte <xref linkend="cha-remote-installation"/>.</phrase>
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>display_ip=</option><replaceable>DIRECCIÓN_IP</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       <envar>display_IP</envar> hace que el sistema de instalación intente conectarse a un servidor X en la dirección especificada.
      </para>
      <important>
       <title>mecanismo de autenticación X</title>
       <para>
        La instalación directa con el sistema X Window depende de un primitivo mecanismo de autenticación basado en nombres de hosts. Este mecanismo está inhabilitado en las versiones actuales de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Es preferible realizar la instalación mediante SSH o VNC.
       </para>
      </important>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>vnc=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Habilita un servidor VNC durante la instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>vncpassword=</option><replaceable>CONTRASEÑA</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Establece la contraseña para el servidor VNC.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>ssh=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       <envar>ssh</envar> habilita la instalación SSH.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>ssh.password=</option><replaceable>CONTRASEÑA</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Especifica una contraseña SSH para el usuario root durante la instalación.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-advanced">
  <title>Configuraciones avanzadas</title>
  <para>
   Para configurar el acceso a un servidor de RMT local o <systemitem>supportconfig</systemitem> para la instalación, puede especificar parámetros de arranque para configurar estos servicios durante la instalación. Lo mismo ocurre si necesita compatibilidad con IPv6 durante la instalación.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-smt" os="sles;sled">
   <title>Introducción de datos de acceso a un servidor de RMT</title>
   <para>
    Por defecto, las actualizaciones de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> las proporciona el Centro de servicios al cliente de SUSE. Si la red cuenta con un servidor de RMT para proporcionar un origen de actualización local, debe facilitar al cliente la URL del servidor. El cliente y el servidor se comunican exclusivamente a través del protocolo HTTPS, por lo que debe introducir una vía al certificado del servidor si este no ha sido emitido por una autoridad certificadora. 
   </para>
   <note>
    <title>solo para instalaciones no interactivas</title>
    <para>
     Solo es necesario proporcionar los parámetros para acceder a un servidor de RMT en las instalaciones que no son interactivas. Durante una instalación interactiva, los datos se pueden proporcionar durante la instalación (consulte la <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/> para obtener más detalles).
    </para>
   </note>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>regurl</option></term>
     <listitem>
      <para>
       URL del servidor de RMT. Esta URL tiene el formato fijo <literal>https://<replaceable>nombre completo</replaceable>/center/regsvc/</literal>. <replaceable>nombre completo</replaceable> debe ser el nombre completo de host del servidor de RMT. Ejemplo:
      </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
      <para>
       Asegúrese de que los valores introducidos sean correctos. Si el parámetro <literal>regurl</literal> no se especifica correctamente, el registro de la actualización fallará.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>regcert</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Ubicación del certificado del servidor de RMT. Especifique una de las siguientes ubicaciones:
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>URL</term>
        <listitem>
         <para>
          Ubicación remota (HTTP, HTTPS o FTP) desde la que se puede descargar el certificado. En caso de que no se especifique regcert, se utilizará por defecto <literal>http://<replaceable>nombre completo</replaceable>/smt.crt</literal>, donde <literal>nombre completo</literal> corresponde al nombre del servidor de RMT. Ejemplo:
         </para>
         <screen>regcert=http://rmt.example.com/smt-ca.crt</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Vía local</term>
        <listitem>
         <para>
          Vía absoluta al certificado en el equipo local. Ejemplo:
         </para>
         <screen>regcert=/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Interactivo</term>
        <listitem>
         <para>
          Utilice <literal>ask</literal> para acceder a un menú desplegable durante la instalación que permite especificar la vía al certificado. No use esta opción con AutoYaST. Ejemplo
         </para>
         <screen>regcert=ask</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Desactivar instalación del certificado</term>
        <listitem>
         <para>
          Utilice <literal>done</literal> si el certificado se va a instalar desde un producto adicional o si va a usar un certificado emitido por una autoridad certificadora oficial. Por ejemplo:
         </para>
         <screen>regcert=done</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-supportconfigurl" os="sles;sled">
   <title>Configuración de un servidor de datos alternativo para <systemitem>supportconfig</systemitem></title>
   <para>
    Los datos que se recopilan con supportconfig (consulte el <xref linkend="cha-adm-support"/> para obtener más información) se envían por defecto al Centro de servicios al cliente de SUSE. Es posible asimismo configurar un servidor local para recopilar esos datos. Si hay un servidor de este tipo disponible en la red, debe definir su URL en el cliente. Esta información se debe introducir en el indicador de arranque.
   </para>
   <formalpara>
    <title><literal>supporturl</literal></title>
    <para>
     URL del servidor. La URL tiene el formato <literal>http://<replaceable>nombre completo</replaceable>/<replaceable>vía</replaceable>/</literal>, donde <replaceable>nombre completo</replaceable> es el nombre completo del host del servidor y <replaceable>vía</replaceable> es la ubicación en el servidor. Por ejemplo:
    </para>
   </formalpara>
<screen>supporturl=http://support.example.com/supportconfig/data/</screen>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-ipv6">
   <title>Uso de IPv6 durante la instalación</title>
   <para>
    Por defecto, solo se pueden asignar direcciones de red IPv4 al equipo. Para habilitar IPv6 durante la instalación, introduzca uno de los parámetros siguientes en el indicador de arranque:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Acepta IPv4 e IPv6</term>
     <listitem>
<screen>ipv6=1</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Acepta solo IPv6</term>
     <listitem>
<screen>ipv6only=1</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-proxy">
   <title>Uso de un proxy durante la instalación</title>
   <para>
    En las redes donde se fuerce el uso de un servidor proxy para acceder a sitios Web remotos, el registro durante la instalación solo es posible al configurar un servidor proxy.
   </para>
   <para>
    Para usar un proxy durante la instalación, pulse <keycap>F4</keycap> en la pantalla de arranque y defina los parámetros necesarios en el recuadro de diálogo <guimenu>Servidor proxy HTTP</guimenu>. También es posible proporcionar el parámetro <literal>proxy</literal> del núcleo en el indicador de arranque:
   </para>
<screen>l&gt;proxy=http://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></screen>
   <para>
    Especificar valores para <replaceable>USER</replaceable> y <replaceable>PASSWORD</replaceable> es opcional: si el servidor permite el acceso anónimo, los datos siguientes son suficientes: <literal>http://proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></literal>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-selinux">
   <title>Habilitación de la asistencia de SELinux</title>
   <para>
    Al habilitar SELinux durante el inicio de la instalación, es posible configurarlo después de que finalice la instalación sin necesidad de rearrancar. Utilice los parámetros siguientes:
   </para>
<screen>security=selinux selinux=1</screen>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-self-update">
   <title>Habilitación de la actualización automática del programa de instalación</title>
   <para>
    Durante la instalación y la actualización, YaST puede actualizarse automáticamente como se describe en la <xref linkend="sec-yast-install-self-update"/> para resolver posibles errores que se hayan descubierto después del lanzamiento. Se puede usar el parámetro <literal>self_update</literal> para modificar el comportamiento de esta función.
   </para>
   <para>
    Para habilitar la actualización automática del programa de instalación, defina el valor <literal>1</literal> para el parámetro:
   </para>
<screen>self_update=1</screen>
   <para>
    Para utilizar un repositorio definido por el usuario, especifique una URL:
   </para>
<screen>self_update=https://updates.example.com/</screen>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-zseries" os="sles">
  <title>IBM Z</title>
   <para>
    En el caso de las plataformas IBM Z, el sistema se arranca (IPL, carga de programa inicial, del inglés Initial Program Load) como se describe en la <xref linkend="sec-prep-ipling"/>. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> no muestra una pantalla inicial en estos sistemas. Durante la instalación, cargue el núcleo, initrd, y parmfile de forma manual. YaST se abrirá por la pantalla de instalación cuando se establezca la conexión con el sistema de instalación a través de VNC, X o SSH. Debido a que no se muestra ninguna pantalla inicial, los parámetros del núcleo o de arranque no se pueden introducir en la pantalla, sino que se deben especificar en un archivo parmfile (consulte la <xref linkend="sec-appdendix-parm"/>).
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>InstNetDev=osa</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Introduzca el tipo de interfaz que desee configurar. Los valores posibles son <literal>osa</literal>, <literal>hsi</literal>, <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> e <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON e IUCV ya no se admiten oficialmente).
      </para>
      <para>
       Para las interfaces del tipo <literal>hsi</literal> y <literal>osa</literal>, especifique una máscara de red adecuada y una dirección de difusión opcional:
      </para>
<screen>Netmask=255.255.255.0
Broadcast=192.168.255.255</screen>
      <para>
       Para interfaces del tipo <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> y <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON y IUCV ya no se admiten oficialmente), introduzca la dirección IP del par:
      </para>
<screen>Pointopoint=192.168.55.20</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>OsaInterface=&lt;lcs|qdio&gt;</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para dispositivos de red <literal>osa</literal>, especifique la interfaz del host (<literal>qdio</literal> o <literal>lcs</literal>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>Layer2=&lt;0|1&gt;</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       En el caso de los dispositivos <literal>osa</literal> Ethernet QDIO y <literal>hsi</literal>, especifique si desea habilitar (<literal>1</literal>) la compatibilidad con la capa 2 de OSI o inhabilitarla (<literal>0</literal>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>OSAHWAddr=02:00:65:00:01:09</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Para dispositivos Ethernet QDIO <literal>osa</literal> con la capa 2 habilitada, especifique una dirección MAC manualmente o indique <literal>OSAHWADDR= </literal> (incluido el espacio al final) para los valores por defecto del sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>PortNo=&lt;0|1&gt;</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       En el caso de los dispositivos de red <literal>osa</literal>, especifique el número de puerto (siempre que el dispositivo lo admita). El valor por defecto es 0.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Cada interfaz requiere determinadas opciones de configuración:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Interfaces <literal>ctc</literal> y <literal>escon</literal> (CTC y ESCON ya no se admiten oficialmente):
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0600
WriteChannel=0.0.0601</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> especifica el canal de lectura (READ) que se debe utilizar. <envar>WriteChannel</envar> indica el canal de escritura (WRITE).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Para la interfaz <literal>ctc</literal> (que ya no se admite oficialmente), especifique el protocolo que desee utilizar:
     </para>
<screen>CTCProtocol=&lt;0/1/2&gt;</screen>
     <para>
      Las entradas válidas serían:
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo de compatibilidad, también para pares no Linux distintos de OS/390 y z/OS (es el modo por defecto)
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>1</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo extendido
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>2</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Modo de compatibilidad con OS/390 y z/OS
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Tipo de dispositivo de red <literal>osa</literal> con interfaz <literal>lcs</literal>:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0124</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> hace referencia al número de canal utilizado en la configuración. Se puede derivar un segundo número de puerto desde este, añadiéndolo a <envar>ReadChannel</envar>. <envar>Portnumber</envar> se utiliza para especificar el puerto relativo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interfaz <literal>iucv</literal>:
     </para>
<screen>IUCVPeer=PEER</screen>
     <para>
      Introduzca el nombre del equipo par.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      El tipo de dispositivo de red <literal>osa</literal> con la interfaz <literal>qdio</literal> para Gigabit Ethernet OSA-Express:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0700
WriteChannel=0.0.0701
DataChannel=0.0.0702</screen>
     <para>
      En <envar>ReadChannel</envar>, introduzca el número del canal de lectura. En <envar>WriteChannel</envar>, introduzca el número del canal de escritura. <envar>DataChannel</envar> indica el canal de datos. Asegúrese de que el canal de lectura tiene asignado un número de dispositivo par.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interfaz <literal>hsi</literal> para HiperSockets y LAN invitadas de máquinas virtuales:
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0800
WriteChannel=0.0.0801
DataChannel=0.0.0802</screen>
     <para>
      En <envar>ReadChannel</envar>, introduzca el número adecuado del canal de lectura. En <envar>WriteChannel</envar> y <envar>DataChannel</envar>, introduzca los números de los canales de escritura y de datos.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-more-information">
  <title>Más información</title>
  <para>
   Encontrará más información acerca de los parámetros de arranque en el wiki de openSUSE en <link xlink:href="https://en.opensuse.org/SDB:Linuxrc#Parameter_Reference"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
