<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_expert_partitioner_encryption.xml" version="5.0" xml:id="deployment-encryption" os="sles;sled;osuse">
  <title>Cifrado de dispositivos</title>

  <info>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
      <dm:bugtracker/>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
  </info>

  <para>
    La configuración de clave unificada de Linux (LUKS) es el estándar para el cifrado de disco de Linux. Proporciona un formato en disco estandarizado y permite a los usuarios transportar o migrar datos sin problemas.
  </para>
  <para>
    LUKS se utiliza para cifrar dispositivos de bloques. El contenido del dispositivo cifrado es arbitrario y, por lo tanto, se puede cifrar cualquier sistema de archivos, incluidas las particiones de intercambio. Toda la información de configuración necesaria, por ejemplo, las claves de cifrado y los parámetros, como el tipo de cifrado y el tamaño de la clave, se almacena en el encabezado de la partición.
  </para>
  <para>
    El cifrado se realiza con un enfoque de varios niveles. En primer lugar, el dispositivo de bloques se cifra mediante una clave principal. A continuación, esta clave principal se cifra con las claves de cada usuario activo. Las claves de usuario se derivan de contraseñas codificadas, claves de seguridad FIDO2, TPM o tarjetas inteligentes. Este enfoque multicapa permite a los usuarios cambiar su contraseña codificada sin volver a cifrar todo el dispositivo de bloques.
  </para>
  <para>
    Para obtener más información acerca de LUKS, consulte el <xref linkend="cha-configure-cryptctl"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="deployment-encryption-methods">
    <title>Métodos de cifrado</title>
    <para>
      Para cifrar un dispositivo, siga las instrucciones de la <xref linkend="sec-expert-partitioner-options"/>
    </para>
    <tip>
      <title>habilitación de la compatibilidad con LUKS2 en YaST</title>
      <para>
        El cifrado LUKS2 se admite en el particionador de YaST a partir de SUSE Linux Enterprise 15 SP4, pero debe habilitarse explícitamente. Hay dos formas de hacerlo:
      </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            En el momento del arranque, añadiendo el parámetro a <literal>YAST_LUKS2_AVAILABLE</literal> a la línea de comandos del kernel. Para obtener más información sobre los parámetros de arranque, consulte el <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Durante la instalación en la configuración de YaST:
          </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                En la interfaz gráfica, pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap>
                  <keycap>Mayús</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>.
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                En la interfaz de texto, pulse <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo> y luego <keycombo><keycap>Mayús</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>
            Compruebe <literal>Enable Experimental LUKS2 Encryption Support</literal> y salga de la pantalla de configuración con <literal>OK</literal>.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </tip>
    <para>
      Si no habilita la compatibilidad con LUKS2, la selección de <guimenu>Método de cifrado</guimenu> no estará visible y solo tendrá que introducir la contraseña de cifrado.
    </para>
    <variablelist xml:id="vl-encryption-methods">
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Regular LUKS1</guimenu> (LUKS1 normal)</term>
        <listitem>
          <para>
            Este método permite cifrar el dispositivo mediante LUKS1. Debe proporcionar la contraseña de cifrado. Las contraseñas adicionales (hasta un total de ocho) se pueden añadir posteriormente con <command>cryptsetup luksAddKey</command>.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Regluar LUKS2</guimenu> (LUKS2 normal)</term>
        <listitem>
          <para>
            LUKS2 utiliza una versión más reciente del formato de encabezado, que es resistente a la corrupción y admite hasta 32 claves de usuario y etiquetas de dispositivo. Debe proporcionar la contraseña de cifrado y la función de derivación de clave basada en contraseña (PBKDF) que se utilizará para proteger esa contraseña codificada (consulte la <xref linkend="deployment-encryption-pbkdf"/>).
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Pervasive LUKS2</guimenu> (LUKS2 penetrante, solo en IBM Z)</term>
        <listitem>
          <para>
            Este método permite cifrar el dispositivo mediante LUKS2 con una clave segura principal procesada por un coprocesador criptográfico Crypto Express configurado en modo CCA. Si el sistema de cifrado ya contiene una clave segura asociada a este volumen, se utilizará dicha clave. De lo contrario, se generará una nueva clave segura y se registrará en el sistema. Debe proporcionar una contraseña de cifrado que se utilizará para proteger el acceso a esa clave principal. Además, si hay varios APQN en el sistema, puede seleccionar cuál desea utilizar.
          </para>
          <para>
            Para obtener más información sobre el cifrado penetrante, consulte <link xlink:href="https://www.ibm.com/docs/en/linux-on-systems?topic=security-pervasive-encryption"/>.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Encryption with Volatile Random Key</guimenu> (Cifrado con clave aleatoria volátil, solo para dispositivos de intercambio)</term>
        <listitem>
          <para>
            Este método cifra un dispositivo de intercambio con una clave generada aleatoriamente en el arranque y, por lo tanto, no admite la hibernación en el disco duro. El dispositivo de intercambio se vuelve a cifrar en cada arranque y se destruye su contenido anterior. Para evitar la pérdida de datos, inhabilite la hibernación y configure el sistema para que se apague.
          </para>
          <para>
            Además de la clave de cifrado, la etiqueta del dispositivo y el UUID cambian cada vez que se vuelve a cifrar el intercambio, por lo que no es una opción válida para montar un dispositivo de intercambio cifrado aleatoriamente. Asegúrese de que se hace referencia al dispositivo de intercambio mediante un nombre estable que no esté sujeto a cambios cada vez que se reinicie el archivo <filename>/etc/crypttab</filename>. Por ejemplo, para una partición de intercambio es más seguro utilizar el ID del dispositivo udev o la vía en lugar del nombre del dispositivo de la partición, ya que ese nombre de dispositivo puede asignarse a una partición diferente durante el siguiente arranque. Si esto ocurre, se podría cifrar un dispositivo incorrecto en lugar de su dispositivo de intercambio.
          </para>
          <para>
            YaST intenta utilizar nombres estables en <filename>/etc/crypttab</filename>, a menos que esté configurado para utilizar siempre nombres de dispositivo (consulte la sección <guimenu>Configuración</guimenu> del particionador). Sin embargo, para algunos dispositivos, puede que no sea posible encontrar un nombre completamente estable. Utilice el cifrado con claves volátiles solo si está seguro de las implicaciones.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Protected Swap</guimenu> (Intercambio protegido, solo para dispositivos de intercambio)</term>
        <listitem>
          <para>
            Este método cifra un dispositivo de intercambio con una clave AES protegida volátil sin necesidad de un coprocesador criptográfico. Es una mejora con respecto al método <literal>Encryption with
              Volatile Random Key</literal> y todas las consideraciones para ese método siguen siendo válidas.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><guimenu>Secure Swap</guimenu> (Intercambio seguro, solo para dispositivos de intercambio)</term>
        <listitem>
          <para>
            Este método cifra un dispositivo de intercambio con una clave AES segura volátil generada desde un coprocesador de cifrado. Es una mejora con respecto al método <literal>Encryption with
              Volatile Random Key</literal> y todas las consideraciones para ese método siguen siendo válidas.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="deployment-encryption-pbkdf">
    <title>Funciones de derivación de claves basadas en contraseñas</title>
    <para>
      La función de derivación de clave basada en contraseña (PBKDF) que se debe usar depende del contexto, las capacidades del hardware y el nivel necesario de compatibilidad con otros componentes del sistema:
    </para>
    <variablelist xml:id="vl-pbkdf">
      <varlistentry>
        <term>PBKDF2</term>
        <listitem>
          <para>
            <literal>PBKDF2</literal> es la función que utiliza LUKS1. Se define en <link xlink:href="https://tools.ietf.org/html/rfc2898">RFC 2898</link>.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Argon2i</term>
        <listitem>
          <para>
            Argon2 es una función diseñada para ser más segura y para requerir mucha memoria para ser calculada. Se define en <link xlink:href="https://tools.ietf.org/html/rfc9106">RFC 9106</link>. Argon2i es una variante de Argon2 optimizada para resistir ataques de canal lateral al acceder a la matriz de memoria en un orden independiente de la contraseña.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Argon2id</term>
        <listitem>
          <para>
            Argon2id es una versión híbrida de Argon2. Sigue el enfoque de Argon2i para la primera mitad de la transferencia de memoria y el enfoque de Argon2d (no compatible con YaST) para limitar los ataques de descifrado de la GPU en las pasadas siguientes. RFC 9106 recomienda usar Argon2id si no conoce la diferencia entre los tipos o si considera que los ataques de canal lateral son una amenaza viable.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
      Aunque <literal>Argon2</literal> es más seguro, todavía hay casos en los que se puede usar <literal>PBKDF2</literal>:
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          Como función de seguridad intencionada, Argon2 requiere mucha más memoria para su cálculo. Esto puede provocar problemas en algunos sistemas. Si se puede garantizar la seguridad de la contraseña, el uso de PBKDF2 puede ser seguro y ahorrar memoria.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <systemitem>grub2</systemitem> ofrece compatibilidad limitada para arrancar desde dispositivos cifrados con LUKS2, pero solo si se utiliza PBKDF2. Esto significa que no puede utilizar Argon2 para un sistema de archivos que contenga el directorio <filename>/boot</filename>. Tenga en cuenta que incluso si se utiliza PBKDF2, puede ser necesario realizar alguna configuración de <systemitem>grub2</systemitem> manual para arrancar desde un dispositivo LUKS2.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>
      Para obtener más información sobre la configuración del cifrado de dispositivos con LUKS, utilice el botón <literal>Help</literal> del instalador y consulte el <xref linkend="cha-configure-cryptctl"/>.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
