<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha-planning">
 <title>Planificación para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    En este capítulo se describen algunas consideraciones básicas antes de instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server.</phrase></phrase>
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-planning-start">
  <title>Consideraciones para la distribución de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   La implantación de un sistema operativo en un entorno de TI existente o como una distribución completamente nueva se debe preparar con cuidado. Al principio del proceso de planificación, se deben definir los objetivos del proyecto y las funciones necesarias. Este proceso se debe realizar de forma individual con cada proyecto, respondiendo a las preguntas siguientes:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     ¿Cuántas instalaciones se deben realizar? En función de la respuesta, los métodos de distribución más adecuados varían.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     ¿Se va a utilizar el sistema como host físico o como máquina virtual?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Se encontrará el sistema en un entorno hostil? Consulte el <xref os="sles;sled;osuse" linkend="cha-security"/> para conocer las posibles consecuencias.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Cómo se obtendrán las actualizaciones habituales? Todas las revisiones se proporcionan en línea a los usuarios registrados. Para acceder al proceso de registro y a la base de datos de asistencia sobre revisiones, diríjase a <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Se requiere ayuda para realizar la instalación local? SUSE proporciona formación, asistencia técnica y consultoría sobre todos los temas relacionados con <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Puede encontrar más información en <link xlink:href="https://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ¿Necesita productos de otros fabricantes? Asegúrese de que el producto que necesite sea compatible con la plataforma correspondiente. SUSE puede proporcionar asistencia en relación con la compatibilidad del software en distintas plataformas, si es necesario.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-deploy">
  <title>Distribución de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   Para asegurarse de que el sistema funcionará sin errores, emplee siempre hardware certificado. El proceso de certificación de hardware es continuo y la base de datos correspondiente se actualiza con regularidad. Consulte el formulario de búsqueda de hardware certificado en <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled;osuse">
   Según el número de instalaciones que desee realizar, puede ser útil contar con servidores de instalación o incluso con instalaciones totalmente automáticas.<phrase os="sles"> Cuando se utilizan tecnologías de virtualización Xen o KVM, se debe considerar la posibilidad de emplear soluciones de almacenamiento en red, como iSCSI.</phrase>
  </para>

  

  <para>
   <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server proporciona una amplia variedad de servicios.</phrase><phrase os="sles;sled;osuse"> Puede ver una descripción de la documentación de este manual en <xref linkend="pre-sle"/>. La mayor parte de las configuraciones necesarias se pueden definir con YaST, la utilidad de configuración de SUSE. Además, los numerosos procesos de configuración manuales necesarios se describen en los capítulos correspondientes.</phrase>
  </para>

  <para>
   Aparte de la instalación del software en sí, debe plantearse la necesidad de formar a los usuarios finales de los sistemas y al personal de asistencia.
  </para>

  <note>
   <title>Terminología</title>
   <para>
    En las próximas secciones, el sistema que almacenará la nueva instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> se denomina <emphasis>sistema de destino</emphasis> o <emphasis>destino de la instalación</emphasis>. El término <emphasis>repositorio</emphasis> (anteriormente denominado <quote>origen de instalación</quote> se utiliza para todos los orígenes de datos de instalación. Esto incluye medios físicos, tales como CD, DVD o memorias USB, y los servidores de red que distribuyan los datos de instalación en la red.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-running">
  <title>Ejecución de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   El sistema operativo <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> ha sido ampliamente probado y es estable. Desafortunadamente, esto no impide que se produzcan fallos de hardware o interrupciones y pérdida de datos por otros motivos. Se deben realizar copias de seguridad con frecuencia para evitar que se pierdan datos al realizar cualquier tarea informática de cierta importancia.
  </para>

  <para>
   Para obtener el máximo nivel de seguridad y de protección de los datos, debe realizar actualizaciones de forma regular en todos los equipos que utilice. Si tiene un servidor de producción crítico, es recomendable disponer de un segundo equipo idéntico (de preproducción) que pueda utilizar para probar todos los cambios. Con ello tendrá además la posibilidad de utilizar este segundo equipo en el caso de que falle el hardware del primero.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-registering">
  <title>registro de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Para obtener asistencia técnica y actualizaciones de los productos, debe registrar y activar el producto SUSE en el Centro de servicios al cliente de SUSE. Recomendamos realizar el registro durante la instalación, ya que así podrá instalar el sistema con las últimas actualizaciones y parches disponibles. Sin embargo, si no dispone de conexión o desea omitir el paso de registro, puede realizar el registro en cualquier momento posterior desde el sistema instalado.
  </para>

  <para>
   En caso de que su organización no proporcione un servidor de registro local, el registro de SUSE Linux Enterprise requiere una cuenta del Centro de servicios al cliente de SUSE. En caso de que aún no disponga de una, visite la página principal del Centro de servicios al cliente de SUSE (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) para crearla.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Durante la instalación se le pedirá que introduzca su código de registro. Para obtener información, consulte <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>

  

  <para>
   Si distribuye las instancias de forma automática mediante AutoYaST, puede registrar el sistema durante la instalación, proporcionando la información correspondiente en el archivo de control de AutoYast. Para obtener información, consulte <xref linkend="CreateProfile-Register"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Para registrar un sistema ya instalado, consulte <xref linkend="sec-yast-software-register"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-planning-leanos">
  <title>Cambios en la instalación desde SUSE Linux Enterprise Server versión 15</title>

  <para>
   A partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15, todos los productos basados en SUSE Linux Enterprise se instalan mediante un instalador unificado desde un único conjunto de medios de instalación para cada arquitectura compatible.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-products">
   <title>Instalador unificado para productos basados en SUSE Linux Enterprise</title>
   <para>
    A partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"></phrase></phrase> 15 SP4, incluye los siguientes productos básicos:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>Nombre de producto</entry>
       <entry>Plataformas compatibles</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; AArch64; POWER; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise para computación de alto rendimiento</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; AArch64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Real Time</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; POWER</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Desktop </entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Servidor de SUSE Manager</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; POWER; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Proxy de SUSE Manager</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Manager for Retail Branch Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Enterprise Storage</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64; Arm; Intel 64</entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-internet">
   <title>Instalación con acceso a Internet</title>
   <para>
    Si va a realizar la instalación en un equipo o una máquina virtual que tenga acceso a Internet y, a continuación, instala cualquiera de los productos indicados anteriormente, solo es necesario descargar la imagen <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARQUITECTURA</replaceable>-GM-media1.iso</filename> para la arquitectura que desee.
   </para>
   <note>
    <title>Instalación de SUSE Manager</title>
    <para>
     Para instalar cualquier producto de SUSE Manager, el equipo de destino debe tener acceso directo al Centro de servicios al cliente de SUSE o a un servidor RMT.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-offline">
   <title>Instalación sin conexión</title>
   <para>
    Excepto en el caso de SUSE Manager, no es necesario el acceso a Internet, al Centro de servicios al cliente de SUSE ni al servidor RMT para instalar los demás productos de la lista.
   </para>
   <para>
    Para realizar una instalación sin conexión, descargue también la imagen <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARQUITECTURA</replaceable>-GM-media1.iso</filename> para la arquitectura que desee.
   </para>
   <para>
    Existe un segundo medio de paquetes adicional, pero solo contiene el código fuente y no es necesario para la instalación.
   </para>
   <tip>
    <title>tamaño total de los medios</title>
    <para>
     El tamaño del medio de instalación completo SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARQUITECTURA</replaceable>-GM-media1.iso supera la capacidad de un DVD de doble capa. Por lo tanto, solo se puede arrancar desde una memoria USB.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-qu-media">
   <title>Medios actualizados trimestralmente</title>
   
   <para>
    Para los medios de instalación y las imágenes de invitado de máquina virtual, SUSE ofrece dos variantes:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      La primera, que contiene <literal>GM</literal> en el nombre del archivo, está formada por el paquete definido como se envió en la primera fecha de envío del cliente.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      La segunda, identificada por una <literal>QU</literal> seguida de un número en el nombre del archivo, contiene el mismo conjunto de paquetes, pero incluye todas las actualizaciones de mantenimiento de los paquetes que se han publicado mientras tanto. Los medios actualizados trimestralmente se actualizan cada tres meses y los primeros tres meses después del lanzamiento de la versión <literal>GM</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Solo necesita el medio <literal>GM</literal> o el medio <literal>QU</literal>, no ambos. La versión que se debe seleccionar depende de sus necesidades y preferencias. Si tiene un hardware más reciente, la versión QU puede ser la mejor opción. El procedimiento de instalación es idéntico para ambas variantes.
   </para>
   <para>
    En ambas variantes, se recomienda instalar las actualizaciones más recientes publicadas después de la creación de las imágenes durante o inmediatamente después de la instalación.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
