<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_finish.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-finish">
 <title>Finalización de la actualización</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Después de la actualización, debe realizar algunas tareas adicionales. El siguiente capítulo le guiará a través de estos pasos.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-old-packages">
  <title>Comprobación de paquetes antiguos</title>
  <para>
   Use <command>zypper packages</command> para comprobar si hay paquetes huérfanos o innecesarios.
  </para>
  <para>
   Los paquetes huérfanos ya no están disponibles en ninguno de los repositorios de paquetes configurados. Ya no se pueden actualizar y han dejado de admitirse. 
  </para>
  <para>
   Para obtener una lista de paquetes huérfanos, ejecute:
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --orphaned</command></screen>
  <para>
   Los paquetes innecesarios son dependencias de paquetes que fueron instalados explícitamente por el usuario o implícitamente como parte de un patrón o producto, y que se han eliminado desde entonces. Ya no suelen ser necesarios y también deben eliminarse.
  </para>
  <para>
   Para obtener una lista de paquetes innecesarios, ejecute:
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --unneeded</command></screen>
  <tip>
   <para>
    Para evitar paquetes innecesarios, use <command>zypper rm</command> con la opción <option>--clean-deps</option> o YaST con <menuchoice>
     <guimenu>Opciones</guimenu><guimenu>Limpiar al eliminar los paquetes</guimenu></menuchoice> habilitado.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Puede combinar ambas listas en una sola:
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --orphaned --unneeded</command></screen>
  <para>
   Utilice estas listas para determinar qué paquetes siguen siendo necesarios y cuáles se pueden eliminar de forma segura.
  </para>
  <warning>
   <title>no elimine los paquetes que necesite</title>
   <para>
    Si los paquetes se renombran o se eliminan de un patrón o producto, es posible que <command>zypper</command> ya considere que están instalados explícitamente y los marque como innecesarios, aunque sigan siendo cruciales para la instalación.
   </para>
   <para>
    Revise atentamente la lista de paquetes que va a eliminar.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Para eliminar todos los paquetes huérfanos e innecesarios con un solo comando, ejecute:
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper rm $(zypper --no-refresh packages --orphaned --unneeded | gawk '{print $5}' | tail -n +5)</command></screen>
  <para>
   Para excluir un único paquete o patrón para que no se desinstale:
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper rm $(zypper --no-refresh packages --orphaned --unneeded | gawk '{print $5}' | tail -n +5 | grep -v <replaceable>PACKAGE_TO_EXCLUDE</replaceable>)</command></screen>
  <para>
   Para excluir varios paquetes definidos en un archivo de texto, separados por una línea nueva:
  </para>
  <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper rm $(zypper --no-refresh packages --orphaned --unneeded | gawk '{print $5}' | tail -n +5 | grep -v -f <replaceable>/PACKAGES/TO/KEEP.txt</replaceable>)</command></screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-uggrade-finish-config-files">
  <title>Revisión de los archivos de configuración</title>
  <para>
   Compruebe si hay archivos <filename>*.rpmnew</filename> y <filename>*.rpmsave</filename>. Si una actualización incluye cambios en un archivo de configuración por defecto que se ha modificado después de la instalación del paquete, en lugar de sobrescribir el archivo, se crea uno de estos tipos de archivo. <filename>*.rpmnew</filename> contiene la nueva configuración por defecto y no toca el archivo original, pero <filename>*.rpmsave</filename> es una copia de la configuración original modificado que se ha sustituido por el nuevo archivo por defecto.
  </para>
  <para>
   Si encuentra alguno de estos archivos, examine su contenido y combine los cambios que desee. No es necesario buscar en todo el sistema de archivos, solo en el directorio <filename>/etc</filename>. Utilice el comando siguiente:
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>find /etc/ -name "*.rpmnew" -o -name "*.rpmsave"</command></screen>
 </sect1>

 
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-python3">
  <title>Habilitación del módulo <literal>Python 3</literal></title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15 utiliza Python 3.6 por defecto. Como alternativa más reciente, en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 15 SP3 se añadió Python 3.9. Esta versión ya no se admite a partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 15 SP4. En su lugar, las versiones recientes de Python con actualizaciones importantes y correcciones de seguridad están disponibles mediante el módulo <literal>Python 3</literal>.
  </para>
  <para>
   Si ha instalado Python 3.9 en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15 SP3, habilite el módulo <literal>Python 3</literal> con:
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>SUSEConnect -p sle-module-python3/15.6/<replaceable>x86_64</replaceable></command>&#x002E;</screen>
  <para>
   Como alternativa, puede volver a la versión por defecto de Python eliminando la versión 3.9 con <command>zypper remove -u python39</command>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-xfs4">
  <title>Reformateo de dispositivos XFS v4</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> admite el <quote>formato en disco</quote> (v5) del sistema de archivos XFS. Las principales ventajas de este formato son las sumas de comprobación automáticas de todos los metadatos de XFS, la compatibilidad con tipos de archivos y la compatibilidad con un mayor número de listas de control de acceso para un archivo.
  </para>
  <para>
   Tenga en cuenta que este formato no es compatible con los núcleos de SUSE Linux Enterprise anteriores a la versión 3.12, con <literal>xfsprogs</literal> anterior a la versión 3.2.0 ni con versiones de GRUB 2 anteriores a SUSE Linux Enterprise 12.
  </para>
  <important>
   <title>V4 ya no se admite</title>
   <para>
    XFS está abandonando los sistemas de archivos con el formato V4. Este formato de sistema de archivos se creó con el comando:
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkfs.xfs -m crc=0 <replaceable>DEVICE</replaceable></screen>
   <para>
    El formato se utilizó en SLE 11 y versiones anteriores, y actualmente crea un mensaje de advertencia de <command>dmesg</command>:
   </para>
<screen>Deprecated V4 format (crc=0) will not be supported after September 2030</screen>
   <para>
    Si ve el mensaje anterior como resultado del comando <command>dmesg</command>, se recomienda que actualice el sistema de archivos al formato V5:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Realice una copia de seguridad de los datos en otro dispositivo.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cree el sistema de archivos en el dispositivo.
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkfs.xfs -m crc=1 <replaceable>DEVICE</replaceable></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Restaure los datos de la copia de seguridad en el dispositivo actualizado.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
