<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_online.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-online">
 <title os="sles;sled">Actualización con conexión</title>
 
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para os="sles;sled">
    SUSE ofrece una herramienta gráfica intuitiva y una de línea de comandos sencilla para actualizar un sistema en ejecución a un nuevo paquete de servicio. Proporcionan asistencia para <quote>revertir la actualización</quote> de los paquetes de servicios y otros elementos. Este capítulo proporciona instrucciones paso a paso sobre cómo realizar una actualización del paquete de servicio con estas herramientas.
   </para>

   
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-online-conceptual-overview">
  <title>Descripción conceptual</title>

  <para os="sles;sled">
   SUSE publica nuevos paquetes de servicio para la familia de SUSE Linux Enterprise a intervalos regulares. Para facilitar a los clientes la migración a un nuevo paquete de servicio y reducir el tiempo de inactividad, SUSE admite la migración en línea mientras se esté ejecutando el sistema.
  </para>

  

  <para os="sles;sled">
   A partir de SLE 12, YaST Wagon se ha sustituido por la migración de YaST (GUI) y la migración de Zypper (línea de comandos). Esto presenta las siguientes ventajas:
  </para>

  

  

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     El sistema siempre está en un estado definido hasta que se actualiza el primer RPM.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Es posible cancelar hasta que se actualiza el primer RPM.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     La recuperación es fácil si se produce un error.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Es posible <quote>revertir la actualización</quote> mediante las herramientas del sistema sin necesidad de hacer copias de seguridad ni restaurarlas.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se usan todos los repositorios activos.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles;sled">
    <para>
     Es posible omitir un paquete de servicio.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <warning os="sles;sled">
   <title>la migración en línea no es compatible con las versiones principales</title>
   <para>
    La migración en línea <emphasis>solo</emphasis> es compatible con la migración entre paquetes de servicio. La migración en línea <emphasis>no es compatible</emphasis> con la actualización a nuevas versiones principales. Para obtener información, consulte el <xref linkend="cha-upgrade-paths"/>.
   </para>
   <para>
    Utilice la migración sin conexión para realizar la actualización a una nueva versión principal. Para obtener información, consulte el <xref linkend="cha-upgrade-offline"/>.
   </para>
  </warning>

  <important os="sles;sled">
   <title>Actualización de los clientes de SUSE Multi-Linux Manager</title>
   <para>
    Si el sistema que va a actualizar es un cliente de SUSE Multi-Linux Manager, no se puede actualizar mediante la migración en línea de YaST ni mediante <command>zypper migration</command>. En su lugar, utilice el procedimiento de <citetitle>Client Migration</citetitle>. Se describe en <link xlink:href="https://documentation.suse.com/multi-linux-manager/"> <citetitle>SUSE Multi-Linux Manager Upgrade Guide</citetitle></link>.
   </para>
  </important>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-upgrade-online-workflow">
  <title>Flujo de trabajo de migración del paquete de servicio</title>

  <para>
   Es posible ejecutar una migración del paquete de servicio mediante YaST, <command>zypper</command> o AutoYaST.
  </para>

  <para>
   Antes de que pueda iniciar una migración de paquete de servicio, el sistema debe estar registrado en el Centro de servicio al cliente de SUSE o en un servidor RMT local. SUSE Multi-Linux Manager también se puede utilizar.
  </para>

  <para>
   Independientemente del método utilizado, la migración de un paquete de servicio consta de los pasos siguientes:
  </para>

  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Buscar posibles destinos de migración en los sistemas registrados.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Seleccionar un destino de migración.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Pedir y habilitar nuevos repositorios.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Ejecutar la migración.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>

  <para>
   La lista de destinos de migración depende de los productos que haya instalado y registrado. Si tiene una extensión instalada para la que aún no haya disponible un paquete de servicio nuevo, puede que no se le ofrezca ningún destino de migración.
  </para>

  <para>
   La lista de destinos de migración disponibles para el host siempre se recupera desde el Centro de servicios al cliente de SUSE y depende de los productos o extensiones instalados.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-upgrade-online-cancel">
  <title>Cancelación de la migración del paquete de servicio</title>

  <para>
   La migración del paquete de servicio solo se puede cancelar en etapas concretas durante el proceso de migración:
  </para>

  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Hasta que se inicia la actualización del paquete, solo hay cambios mínimos en el sistema, como en los servicios y repositorios. Restaure <filename>/etc/zypp/repos.d/*</filename> para revertir el sistema al estado anterior.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Después de que se inicie la actualización del paquete, puede volver al estado anterior mediante una instantánea de Snapper (consulte <xref linkend="cha-snapper"/>).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Después de seleccionar el destino de migración, el Centro de servicios al cliente de SUSE cambia los datos del repositorio. Para revertir este estado manualmente, utilice <command>SUSEConnect</command> <option>--rollback</option>.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect1>
 
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-upgrade-online-yast">
  <title>Actualización con la herramienta de migración en línea (YaST)</title>

  <para>
   Para realizar la migración de un paquete de servicio con YaST, use la herramienta <guimenu>Migración en línea</guimenu>. Por defecto, YaST no instala ningún paquete desde repositorios de otros fabricantes. Si se ha instalado un paquete desde un repositorio de otro fabricante, YaST impide que los paquetes se sustituyan por los mismos paquetes provenientes de SUSE.
  </para>

  <note>
   <title>reducción del tamaño de la instalación</title>
   <para>
    Al realizar la migración del paquete de servicio, YaST instala todos los paquetes recomendados. Especialmente en el caso de las instalaciones mínimas personalizadas, esto puede aumentar el tamaño de instalación del sistema considerablemente.
   </para>
   <para>
    Para cambiar este comportamiento por defecto y permitir solo los paquetes requeridos, ajuste la opción <option>solver.onlyRequires</option> en <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>.
   </para>
<screen>solver.onlyRequires = true</screen>
   <para>
    Además, edite el archivo <filename>/etc/zypp/zypper.conf</filename> y cambie la opción <option>installRecommends</option>.
   </para>
   <screen>installRecommends=false</screen>
   <para>
    Esto cambia el comportamiento de todas las operaciones del paquete, como la instalación de parches o nuevos paquetes. Para cambiar el comportamiento de Zypper en una única invocación, utilice el parámetro <option>--no-recommends</option>.
  </para>
</note>

  <para>
   Para iniciar la migración del paquete de servicio, haga lo siguiente:
  </para>

  <procedure xml:id="pro-upgrade-online-yast">
   <step>
    <para>
     Desactive todas las extensiones sin usar del servidor de registro para evitar futuros conflictos de dependencias. Si olvida una extensión, YaST detectará posteriormente los repositorios de extensiones no utilizados y los desactivará.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si ha entrado en una sesión de GNOME que se esté ejecutando en el equipo que va a actualizar, cambie a una consola de texto. No se recomienda ejecutar la actualización desde una sesión de GNOME. Tenga en cuenta que esto no se aplica cuando se entra desde un equipo remoto (a menos que esté ejecutando una sesión de VNC con GNOME).
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Ejecute la actualización en línea de YaST para obtener las actualizaciones más recientes del paquete para su sistema.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Instale el paquete <package>yast2-migration</package> y sus dependencias (en YaST en <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gestión de software</guimenu> </menuchoice>).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Reinicie YaST, o el módulo recién instalado no se mostrará en el Centro de control.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En YaST, seleccione <guimenu>Migración en línea</guimenu> (según la versión de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> desde la que vaya a actualizar, este módulo se categoriza como <guimenu>Sistema</guimenu> o <guimenu>Software</guimenu>). YaST muestra los destinos de migración posibles y un resumen. Si hay disponible más de un destino de migración para el sistema, seleccione uno en la lista.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione un destino de migración de la lista y haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si la herramienta de migración ofrece repositorios de actualización, se recomienda continuar haciendo clic en <guimenu>Sí</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     <remark>toms 2015-09-09: FATE#319140</remark>
     Si la herramienta de migración en línea encuentra repositorios obsoletos de DVD o de un servidor local, se recomienda encarecidamente inhabilitarlos. Los repositorios obsoletos son para paquetes de servicio anteriores. Los repositorios antiguos del Centro de servicios al cliente de SUSE o de RMT se eliminan automáticamente.
    </para>
    <para>
     Si el servidor de registro no ofrece migraciones para un módulo o una extensión, su configuración de repositorio permanecerá sin cambios. Esto suele suceder con repositorios de otros fabricantes, como el <guimenu>módulo de computación de NVIDIA</guimenu>, que no son específicos de una versión de producto o paquete de servicio. Si fuera necesario, puede comprobar manualmente la configuración del repositorio después de la migración.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Revise el resumen y haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar con la migración. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Iniciar actualización</guimenu>.
    </para>
    <remark>toms 2016-07-13: What to do in case of problems?</remark>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando se complete correctamente la migración, reinicie el sistema.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-upgrade-online-zypper">
  <title>Actualización con Zypper</title>

  <para>
   Para realizar la migración de un paquete de servicio con Zypper, use la herramienta de línea de comandos <command>zypper</command> <option>migration</option> del paquete <package>zypper-migration-plugin</package>.
  </para>

  <note>
   <title>reducción del tamaño de la instalación</title>
   <para>
    Al realizar la migración del paquete de servicio, YaST instala todos los paquetes recomendados. Especialmente en el caso de las instalaciones mínimas personalizadas, esto puede aumentar el tamaño de instalación del sistema considerablemente.
   </para>
   <para>
    Para cambiar este comportamiento por defecto y permitir solo los paquetes requeridos, ajuste la opción <option>solver.onlyRequires</option> en <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>.
   </para>
<screen>solver.onlyRequires = true</screen>
   <para>
    Además, edite el archivo <filename>/etc/zypp/zypper.conf</filename> y cambie la opción <option>installRecommends</option>.
   </para>
   <screen>installRecommends=false</screen>
   <para>
    Esto cambia el comportamiento de todas las operaciones del paquete, como la instalación de parches o nuevos paquetes. Para cambiar el comportamiento de Zypper en una única invocación, utilice el parámetro <option>--no-recommends</option>.
  </para>
</note>

  <para>
   Para iniciar la migración del paquete de servicio, haga lo siguiente:
  </para>

  <procedure xml:id="pro-upgrade-online-zypper">
   <step>
    <para>
     Si ha entrado en una sesión de GNOME que se esté ejecutando en el equipo que va a actualizar, cambie a una consola de texto. No se recomienda ejecutar la actualización desde una sesión de GNOME. Tenga en cuenta que esto no se aplica cuando se entra desde un equipo remoto (a menos que esté ejecutando una sesión de VNC con GNOME).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si aún no lo ha hecho, registre el equipo en SUSE Linux Enterprise:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>SUSEConnect</command> --regcode <replaceable>YOUR_REGISTRATION_CODE</replaceable></screen>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Inicie la migración:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper migration</command></screen>
    <para>
     Notas sobre el proceso de migración:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Si hay disponible más de un destino de migración para el sistema, Zypper permite seleccionar uno en la lista. Esto es lo mismo que omitir uno o varios paquetes de servicio. Tenga en cuenta que la migración en línea de productos base (SLES y SLED) sigue estando disponible solo entre los paquetes de servicio de una versión principal.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Por defecto, Zypper usa la opción <option>--no-allow-vendor-change</option>, que se pasa a <command>zypper</command> <option>dup</option>. Si se ha instalado un paquete desde un repositorio de otro fabricante, esta opción impide que los paquetes se sustituyan por los mismos paquetes provenientes de SUSE.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       <remark>toms 2015-09-09: FATE#319140</remark>
       Si Zypper encuentra repositorios obsoletos provenientes del DVD o de un servidor local, se recomienda encarecidamente inhabilitarlos. Los repositorios antiguos del Centro de servicios al cliente de SUSE o de RMT se eliminan automáticamente.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </step>
   <step>
    <para>
     Revise todos los cambios, sobre todo los paquetes que se van a eliminar. Para continuar, escriba <literal>y</literal> (el número exacto de paquetes para actualizar puede variar en su sistema):
    </para>
<screen>266 packages to upgrade, 54 to downgrade, 17 new, 8 to reinstall, 5 to remove, 1 to change arch.
Overall download size: 285.1 MiB. Already cached: 0 B  After the operation, additional 139.8 MiB will be used.
Continue? [y/n/? shows all options] (y):</screen>
    <para>
     Use las teclas <keycombo> <keycap function="shift"></keycap> <keycap function="pageup"></keycap> </keycombo> o <keycombo> <keycap function="shift"></keycap> <keycap function="pagedown"></keycap> </keycombo> para desplazarse por la shell.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cuando se complete correctamente la migración, reinicie el sistema.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-upgrade-online-zypper-plain">
  <title>Actualización con Zypper simple</title>

  <para>
   Si el sistema no se registra porque el usuario no tiene acceso a Internet ni a un servidor de registro, no es posible migrar a un nuevo paquete de servicio con la migración de YaST ni con <command>zypper migration</command>. En ese caso, puede realizar la migración a un nuevo paquete de servicio con Zypper simple y algunas interacciones manuales.
  </para>

  <important>
   <title>solo para sistemas no registrados</title>
   <para>
    Esta vía de migración a un nuevo paquete de servicio <emphasis>solo</emphasis> se admite en los sistemas no registrados que no tienen acceso a Internet o a un servidor de registro. Por ejemplo, puede ser el caso de equipos que se encuentren en una red especialmente protegida. En caso de que tenga un sistema registrado, utilice la migración de YaST o de Zypper.
   </para>
  </important>

  <important>
   <title>orígenes de instalación</title>
   <para>
    Esta vía de migración requiere que el sistema que se va a migrar tenga acceso a los orígenes de instalación. Por ejemplo, esto se puede hacer configurando un servidor RMT o un servidor SLP.
   </para>
   <para>
    También es necesario que el sistema tenga acceso a un repositorio de actualización que esté al día para la versión del producto instalada.
   </para>
  </important>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Si ha entrado en una sesión gráfica que se ejecuta en la máquina que va a migrar, salga y cambie a una consola de texto. No se recomienda ejecutar la actualización desde una sesión gráfica. Tenga en cuenta que esto no se aplica cuando se entra desde un equipo remoto (a menos que esté ejecutando una sesión de VNC con X).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Actualice las herramientas de gestión de paquetes:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper</command> patch --updatestack-only</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Asegúrese de que todos los archivos de configuración del repositorio de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de <filename>/etc/zypp/repos.d/</filename> utilizan la variable <varname>$releasever</varname>:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>grep baseurl /etc/zypp/repos.d/*.repo</command>
/etc/zypp/repos.d/rmt.repo:baseurl=https://rmt.example.com/repo/SUSE/Products/SLE-<replaceable>15-SP5</replaceable>-Product-SLES/x86_64/product/
/etc/zypp/repos.d/updates.repo:baseurl=https://updates.suse.com/SUSE/Products/SLE-Product-SLES/<replaceable>$releasever</replaceable>/x86_64/product[...]</screen>
    <para>
     En este ejemplo, el archivo <filename>updates.repo</filename> usa la variable, mientras que <filename>rmt.repo</filename> codifica la cadena de versión <literal>15-SP5</literal>. Para sustituir todas las apariciones de <literal>15-SP5</literal> con <varname>$releasever</varname> en todos los archivos de configuración del repositorio, ejecute:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>sed -i 's/15-SP5/${releasever}/g' /etc/zypp/repos.d/*.repo</command></screen>
    <para>
     Si es necesario, repita este comando con diferentes cadenas de versión para asegurarse de que todos los archivos de configuración del repositorio se actualizan.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Compruebe que todos los repositorios estén configurados correctamente:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper --releasever=15-SP7 repos -u</command></screen>
    <para>
     Ahora debería ver <literal>15-SP7</literal> en las URL del repositorio. Tenga en cuenta que algunos repositorios de terceros pueden no tener versiones. Se supone que funcionan para todas las versiones de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cambie y actualice todos los repositorios a <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP7</phrase></phrase>:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper --releasever=15-SP7 refresh -f -s</command></screen>
    <para>
     En caso de que falle la actualización de un repositorio, compruebe si ha introducido una URL errónea. Si el problema no se puede solucionar, se recomienda inhabilitar el repositorio que falla.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pruebe la migración:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper --releasever=15-SP7 dup -D --no-allow-vendor-change --no-recommends</command></screen>
    <para>
     El parámetro <option>-D</option> lleva a cabo una ejecución de simulación para probar la migración sin modificar realmente el sistema. Si se producen problemas, corríjalos antes de continuar.
    </para>
    <para>
     La opción <option>-no-allow-vendor-change</option> impide que los paquetes de terceros sustituyan os paquetes RPM del sistema base. La opción <option>--no-recommends</option> garantiza que el paquete deseleccionado durante la instalación inicial no se añadirá de nuevo.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ejecute la actualización de distribución completa:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper --releasever=15-SP7 dup --no-allow-vendor-change --no-recommends</command></screen>
    <para>
     Con el comando anterior, zypper descarga todos los paquetes por adelantado, lo que es más fiable si su conexión a Internet puede fallar. Para descargar e instalar paquetes en pilas, ejecute:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper zypper --releasever=15-SP7 dup --no-allow-vendor-change --no-recommends --download-in-heaps</command></screen>
    <para>
     Cuando finalice la actualización de la distribución, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> establece la variable <varname>$releasever</varname> en la nueva versión y ya no necesita especificarla con la opción <option>--releasever</option>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
      Rearranque el sistema cuando la migración se complete correctamente.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-upgrade-online-rollback">
  <title>Reversión de un paquete de servicio</title>

  <para>
   Si un paquete de servicio no funciona, SUSE Linux Enterprise permite revertir el sistema a su estado anterior antes de iniciar la migración. Uno de los requisitos previos es una partición de raíz Btrfs con las instantáneas habilitadas (se trata de la opción por defecto desde SLES 12). Consulte el <xref linkend="cha-snapper"/> para obtener más información.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-upgrade-online-rollback">
   <step>
    <para>
     Obtenga una lista de todas las instantáneas de Snapper:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> snapper list</screen>
    <para>
     Revise el resultado para localizar la instantánea que se creó inmediatamente antes de la migración del paquete de servicios. La columna <guimenu>Descripción</guimenu> contiene la instrucción correspondiente y la instantánea está marcada como <literal>important</literal> en la columna <guimenu>Información del usuario</guimenu>. Memorice el número de la instantánea de la columna <guimenu>n.º</guimenu> y la fecha de la columna <guimenu>Fecha</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Rearranque el sistema.  En el menú de arranque, seleccione <guimenu>Iniciar cargador de arranque desde una instantánea de solo lectura</guimenu> y, a continuación, la instantánea con la fecha y el número que memorizó en el paso anterior. Se carga un segundo menú de arranque (el de la instantánea). Seleccione la entrada que empieza por SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP7</phrase></phrase> y arránquela.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     El sistema arranca en el estado anterior con la partición de sistema montada como de solo lectura. Entre como usuario <systemitem class="username">root</systemitem> y compruebe si ha elegido la instantánea correcta. Asegúrese también de que todo funciona como se espera. Tenga en cuenta que, ya que el sistema de archivos raíz se monta como de solo lectura, pueden aplicarse restricciones a la funcionalidad.
    </para>
    <para>
     En caso de problemas o si ha arrancado la instantánea equivocada, vuelva a arrancar y elija otra instantánea de arranque: hasta este momento no se han realizado cambios permanentes. Si la instantánea es correcta y funciona como se espera, haga permanente el cambio ejecutando el comando siguiente:
    </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> snapper rollback</screen>
    <para>
     Rearranque el equipo. En la pantalla de arranque, seleccione la entrada de arranque por defecto para arrancar en el sistema restablecido.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Compruebe si la configuración del repositorio se ha restablecido correctamente. Compruebe también que todos los productos estén correctamente registrados. Si alguno de los elementos anteriores no se cumple, podría darse el caso de que no funcione la actualización del sistema a un momento posterior o que el sistema se actualice con los repositorios de paquetes erróneos.
    </para>
    <para>
     Asegúrese de que el sistema tiene acceso a Internet antes de iniciar este procedimiento.
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Para actualizar los servicios y los repositorios, ejecute:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper ref -fs</screen>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para obtener una lista de los repositorios activos, ejecute:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper lr</screen>
      <para>
       Compruebe con atención el resultado de este comando. No debería aparecer ningún servicio ni repositorio que se haya añadido para la actualización. Por ejemplo, si realiza una reversión desde SLES <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP7</phrase></phrase> a SLES 15 GA, la lista debe contener los repositorios <literal>SLES15-GA</literal>, y no los repositorios <literal>SLES15-SP7</literal>.
      </para>
      <para>
       Si se muestran repositorios incorrectos, suprímalos y, si fuera necesario, sustitúyalos por las versiones que coinciden con su versión de producto o de paquete de servicios. Para obtener una lista de los repositorios para las vías de migración admitidas, consulte la <xref linkend="sec-upgrade-background-modules"/>. Tenga en cuenta que la intervención manual no debería ser necesaria, ya que los repositorios deben haberse actualizado automáticamente; pero se trata de una práctica recomendada para verificar y realizar las correcciones necesarias.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Por último, para comprobar el estado de registro de todos los productos instalados, ejecute:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --status</screen>
      <para>
       Todos los productos deben mostrarse como <literal>Registered</literal>. Si no fuera el caso, para reparar el registro ejecute:
      </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --rollback</screen>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Ya ha revertido correctamente el sistema al estado que se capturó inmediatamente antes de que se iniciara la migración del paquete de servicios.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-upgrade-online-manager">
  <title>Actualización con SUSE Multi-Linux Manager</title>

  <para>
   SUSE Multi-Linux Manager es una solución de servidor para proporcionar actualizaciones, parches y actualizaciones de seguridad para los clientes de SUSE Linux Enterprise. Incorpora un conjunto de herramientas y una interfaz de usuario Web para tareas de gestión. Consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/products/multi-linux-manager/"></link> para obtener más información sobre SUSE Multi-Linux Manager.
  </para>

  <para>
   Con este método, puede migrar desde un paquete de servicio (SP) a otro dentro de una versión principal (por ejemplo, de SLES 15 GA a SLES 15 SP7).
  </para>

  
  <para>
  Si el equipo se gestiona mediante SUSE Multi-Linux Manager, actualícelo tal y como se describe en la documentación de SUSE Multi-Linux Manager. El procedimiento de <citetitle>Client Migration</citetitle> se describe en la <citetitle>SUSE Multi-Linux Manager Upgrade Guide</citetitle>, disponible en <link xlink:href="https://documentation.suse.com/multi-linux-manager/"></link>.
 </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-online-leap-to-sle" os="sles">
  <title>Actualización de openSUSE Leap a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
  <para>
   Puede actualizar una instalación de openSUSE Leap a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Para averiguar qué versiones de Leap son compatibles con la migración, consulte la <xref linkend="sec-upgrade-paths-supported"/>.
  </para>
  <remark>
   cwickert 2012-02-25: For openSUSE Leap 15.3 and SLE 15 SP3, removing packages
   should not be necessary; everything should be provided through Package Hub.
   For SP2 and earlier however, orphaned packages should be removed.
  </remark>
  <warning>
   <title>no todos los paquetes de openSUSE se pueden migrar</title>
   <para>
    openSUSE proporciona más paquetes que <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. La mayoría de los paquetes adicionales están disponibles a través de SUSE Package Hub y se migrarán. Cualquier paquete adicional que no esté disponible a través de SUSE Package Hub ya no recibirá actualizaciones después de la migración y, por lo tanto, debe eliminarse después.
   </para>
   <para>
    Asegúrese de que todos los paquetes que necesita para que funcione el sistema están disponibles en los repositorios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y de SUSE Package Hub. Para obtener más información sobre SUSE Package Hub, consulte <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"></link>.
   </para>
  </warning>

  <sect2 xml:id="sle-upgrade-online-leap-to-sle-yast-migration">
   <title>Actualización con <command>yast2 migration</command></title>
   <para>
    El siguientes procedimiento es similar al de la <xref linkend="sec-upgrade-online-yast"/>, pero requiere algunos pasos adicionales. Antes de ejecutar este procedimiento en el sistema de producción, se recomienda ejecutarlo en un sistema de prueba en el que se replique la configuración de producción.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-upgrade-online-leap-to-sle">
    <title>Actualización de openSUSE Leap a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con <command>yast2 migration</command></title>
    <para>
     Para migrar de openSUSE Leap a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, realice los siguientes pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Cierre todas las aplicaciones que no utilice y cambie a TTY, por ejemplo, pulsando <keycombo><keycap function="control"></keycap> <keycap function="alt"></keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>. Luego inicie sesión como usuario <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Instale los paquetes <package>yast2-migration</package> y <package>rollback-helper</package>:
     </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>zypper in yast2-migration rollback-helper</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Habilite el servicio <systemitem class="service">rollback-helper</systemitem>:
     </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>systemctl enable rollback</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Registre el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE:
     </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>yast2 registration</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Realice la migración:
     </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>yast2 migration</command></screen>
     <para>
      En caso de conflictos de paquetes, YaST presenta una lista de soluciones entre las que elegir.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Rearranque el sistema:
     </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>reboot</command></screen>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Ha migrado correctamente el sistema a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Continúe con <xref linkend="cha-upgrade-finish"/> y elimine los paquetes huérfanos para asegurarse de que ejecuta una instalación de SUSE Linux Enterprise totalmente compatible.
   </para>
   <para>
    Si encuentra algún problema después de la migración, puede revertir la migración como si fuera una actualización de paquete de servicio. Para obtener instrucciones, consulte la <xref linkend="sec-upgrade-online-rollback"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sle-upgrade-online-leap-to-sle-yast-migration-sle">
   <title>Actualización con <command>yast2 migration_sle</command></title>
   <para>
    A partir de Leap 15.4, hay disponible una migración simplificada de openSUSE Leap a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> como tecnología en fase preliminar.
   </para>
   <procedure>
    <title>Actualización de openSUSE Leap a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con <command>yast2 migration_sle</command></title>
    <para>
     Para migrar de openSUSE Leap a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, realice los siguientes pasos:
    </para>
    <step>
     <para>
      Cierre todas las aplicaciones que no utilice (recomendado).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Instale los paquetes <package>yast2-migration-sle</package> y <package>rollback-helper</package>:
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper in yast2-migration-sle rollback-helper</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Habilite el servicio <systemitem class="service">rollback-helper</systemitem>:
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>systemctl enable rollback</command></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Abra YaST y seleccione <menuchoice><guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Migración en línea</guimenu></menuchoice> o ejecute:
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>yast2 migration_sle</command></screen>
     <para>
      El asistente le guiará a través del proceso de migración. Si hay actualizaciones pendientes, se pueden instalar antes de registrar el sistema. Para registrarse, introduzca su código de registro y dirección de correo electrónico. Para registrarse en un servidor RMT local, proporcione su URL en lugar del código de registro y deje vacía la dirección de correo electrónico.
     </para>
     <para>
      Después de registrar el sistema, se agregarán los repositorios de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> y se instalarán los paquetes de SLE para sustituir a los de openSUSE.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Rearranque el sistema:
     </para>
     <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>reboot</command></screen>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Ha migrado correctamente el sistema a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Continúe con <xref linkend="cha-upgrade-finish"/> y elimine los paquetes huérfanos para asegurarse de que ejecuta una instalación de SUSE Linux Enterprise totalmente compatible.
   </para>
   <para>
    Si encuentra algún problema después de la migración, puede revertir la migración como si fuera una actualización de paquete de servicio. Para obtener instrucciones, consulte la <xref linkend="sec-upgrade-online-rollback"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
