<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome_sw.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater-gnomesw">
 <title>Actualización de paquetes con <guimenu>software de GNOME</guimenu></title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Además del <guimenu>Actualizador de paquetes</guimenu>, GNOME proporciona <guimenu>software</guimenu> con la siguiente funcionalidad:
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Instalar, actualizar y eliminar software proporcionado como RPM a través de PackageKit
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Instalar, actualizar y eliminar software proporcionado como Flatpak
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Instalar, actualizar y eliminar extensiones shell de GNOME (<link xlink:href="https://extensions.gnome.org"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Actualizar firmware para dispositivos de hardware mediante el <emphasis>servicio de firmware de proveedor Linux</emphasis> (LVFS, <link xlink:href="https://fwupd.org"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Además, el <guimenu>software de GNOME</guimenu> ofrece capturas de pantalla, clasificaciones y revisiones del software.
 </para>

 <figure>
  <title><guimenu>Software de GNOME:</guimenu> vista <guimenu>Actualizaciones</guimenu></title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>

 <para>
  El <guimenu>software de GNOME</guimenu> tiene las diferencias siguientes con otras herramientas de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>:
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    A diferencia de YaST o Zypper, para instalar software empaquetado como RPM, el <guimenu>software de GNOME</guimenu> está restringido a software que proporciona metadatos AppStream. Esto incluye la mayoría de las aplicaciones de escritorio.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Mientras que el <guimenu>Actualizador de paquetes</guimenu> de GNOME actualiza los paquetes dentro del sistema que se está ejecutando (lo que le fuerza el reinicio de las aplicaciones correspondientes), el <guimenu>software de GNOME</guimenu> descarga las actualizaciones, pero solo las aplica en el siguiente reinicio del sistema.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
