<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater">
 <title>Programa de actualización de software de GNOME</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  SUSE ofrece un flujo continuo de parches de seguridad de software y actualizaciones para su producto. Se pueden instalar con las herramientas disponibles en el escritorio, o bien ejecutando el módulo <xref linkend="cha-onlineupdate-you" xrefstyle="select:title nopage"/>. En esta sección se describe cómo actualizar el sistema desde el escritorio GNOME con <guimenu>Package Updater</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Al contrario de lo que ocurre con el módulo YaST Online Update, GNOME <guimenu>Package Updater</guimenu> no solo permite instalar los parches desde repositorios de actualización, también las nuevas versiones de los paquetes que ya están instalados. Los parches solucionan problemas de seguridad y fallos de funcionamiento y, por lo general, la funcionalidad y el número de versión no cambian. En las nuevas versiones de un paquete, el número de versión aumenta y normalmente se añaden funciones o se introducen cambios importantes.
 </para>

 <para>
  Siempre que hay disponibles nuevos parches o actualizaciones de paquetes, GNOME muestra una notificación en el área correspondiente o en la ventana de bloqueo.
 </para>
 <figure>
  <title>notificación de actualización en el escritorio GNOME</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Para configurar los ajustes de notificación de <guimenu>Package Updater</guimenu>, inicie los <guimenu>ajustes</guimenu> de GNOME y seleccione <menuchoice><guimenu>Notifications</guimenu> <guimenu>Package Updater</guimenu></menuchoice> (Notificaciones &gt; Package Updater).
 </para>

 <procedure>
  <title>instalación de parches y actualizaciones con GNOME Package Updater</title>
  <step>
   <para>
    Para instalar los parches y las actualizaciones, haga clic en el mensaje de notificación. Se abre así GNOME <guimenu>Package Updater</guimenu>. También puede abrir el actualizador desde <guimenu>Activities</guimenu> (Actividades) escribiendo <literal>package U</literal> y seleccionando <guimenu>Package Updater</guimenu>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Las actualizaciones se ordenan en cuatro categorías:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Actualizaciones de seguridad (parches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Corrigen los riesgos de seguridad graves y deben instalarse siempre.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Actualizaciones recomendadas (parches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Solucionan problemas que podrían poner en peligro la seguridad del equipo. Es altamente recomendable instalarlos.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Actualizaciones opcionales (parches)</term>
     <listitem>
      <para>
       Solucionan problemas relevantes que no son de seguridad o proporcionan mejoras.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Otras actualizaciones</term>
     <listitem>
      <para>
       Versiones nuevas de los paquetes que hay instalados.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Todas las actualizaciones disponibles se preseleccionan para la instalación. Si no desea instalar todas las actualizaciones, deseleccione las que no desee. Se recomienda encarecidamente instalar siempre todas las actualizaciones de seguridad y las recomendadas.
   </para>
   <para>
    Para obtener información detallada sobre una actualización, haga clic en su título y, a continuación, en <guimenu>Detalles</guimenu>. La información se muestra en un recuadro debajo de la lista de paquetes.
   </para>
  </step>
  <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Install Updates</guimenu> (Instalar actualizaciones) para iniciar la instalación.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para algunas actualizaciones puede ser necesario reiniciar el equipo o salir de la sesión. Compruebe el mensaje que se muestra después de la instalación para obtener instrucciones al respecto.
    </para>
   </step>
 </procedure>
</sect1>
