<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha-add-ons">
 <title>Instalación de módulos, extensiones y productos adicionales de otros fabricantes</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Los módulos y extensiones añaden partes o funcionalidades al sistema. Los módulos son partes totalmente compatibles de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> con un ciclo de vida y una periodicidad de actualizaciones distintos. Son un conjunto de paquetes con un objetivo claramente definido y se proporcionan solo a través del canal en línea.
   </para>
   <para>
    Las extensiones, como la de estación de trabajo o la High Availability Extension, aportan funciones adicionales al sistema y requieren una clave de registro de pago propia. Las extensiones se proporcionan a través del canal en línea o de un medio físico. Para suscribirse a los canales en línea, es imprescindible haberse registrado previamente en el Centro de servicios al cliente de SUSE o en un servidor de registro local. Las extensiones Package Hub (<xref linkend="sec-add-ons-package-hub"/>) y SUSE Software Development Kit (<xref linkend="sec-add-ons-sdk"/>) son excepciones que no requieren una clave de registro y no están cubiertas por los acuerdos de asistencia de SUSE.
   </para>
   <para>
    Cuando registre el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE o en un servidor de registro local, tendrá a su disposición una lista de módulos y extensiones para el producto. Si omitió el paso de registro durante la instalación, puede registrar el sistema en cualquier momento mediante el módulo <guimenu>Configuración del Centro de servicios al cliente de SUSE</guimenu> en YaST. <phrase os="sles;sled">Para obtener información detallada, consulte el <xref linkend="sec-update-registersystem"/>.</phrase>
   </para>
   <para>
    Algunos productos adicionales también provienen de otros fabricantes; por ejemplo, los controladores solo binarios necesarios para que cierto hardware funcione correctamente. Si dispone de hardware de este tipo, consulte las notas de la versión para obtener más información acerca de si hay controladores binarios disponibles para su sistema. Las notas de la versión están disponibles en <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/releasenotes/"/></phrase>, en YaST o en <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> en el sistema instalado.
   </para>
  </abstract>
 </info><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complemento</secondary></indexterm><indexterm> <primary>productos adicionales</primary></indexterm>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-modulelist">
  <title>Lista de módulos opcionales</title>
  <para>
   Además de ser el sistema operativo de servidor base, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 proporciona módulos opcionales que se incluyen en la suscripción. Cada módulo tiene un ciclo de vida distinto. Este enfoque permite una integración más rápida con las actualizaciones de versiones superiores. A continuación encontrará una lista de todos los módulos opcionales junto con una breve descripción:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Kit de desarrolladores de software (SDK)</term>
    <listitem>
     <para>
      Este es el de kit de desarrolladores de software (SDK) de la familia de productos de SUSE Linux Enterprise. Se trata de una extensión gratuita para partners y clientes que trabajan con SUSE Linux Enterprise Server, Desktop y productos derivados.
     </para>
     <para>
      Para obtener más información acerca del SDK de SUSE, consulte la <xref linkend="sec-add-ons-sdk"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Package Hub</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Package Hub proporciona acceso a paquetes mantenidos por la comunidad creados para ejecutarse en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Generados a partir de los mismos orígenes que se utilizan en las distribuciones de openSUSE, estos paquetes de calidad ofrecen software adicional al que se incluye en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
     <para>
      Para obtener más información sobre SUSE Package Hub, consulte la <xref linkend="sec-add-ons-package-hub"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Advanced Systems Management</term>
    <listitem>
     <para>
      Este módulo contiene tres componentes que ayudan a los administradores del sistema en la automatización de tareas del centro de datos y la nube: las herramientas de gestión de configuraciones "CFEngine" y "puppet" y la nueva infraestructura "machinery". Machinery es una caja de herramientas de gestión de sistemas que permite inspeccionar los sistemas de forma remota, almacenar las descripciones del sistema y crear nuevas imágenes del sistema para distribuirlas en los centros de datos y las nubes.
     </para>
     <para>
      Para obtener más información sobre el proyecto Machinery, consulte <link xlink:href="http://machinery-project.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo de contenedores</term>
    <listitem>
     <para>
      Este módulo contiene varios paquetes relativos a los contenedores y las herramientas relacionadas, como Docker Open Source Engine y las imágenes preempaquetadas para SUSE Linux Enterprise Server 11 y SUSE Linux Enterprise Server 12.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo HPC</term>
    <listitem>
     <para>
      El módulo HPC proporciona un conjunto seleccionado de herramientas y componentes que se utilizan en entornos de informática de alto rendimiento (HPC). Para poder cumplir las necesidades cambiantes de los clientes relativas a la HPC, tanto en hardware como en software, este módulo proporciona componentes de software que se actualizan con frecuencia a las versiones más recientes disponibles. La selección de los componentes de software se basa (aunque no en exclusiva) en lo que se incluye en el proyecto comunitario OpenHPC: <link xlink:href="http://openhpc.community/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Legacy</term>
    <listitem>
     <para>
      El módulo Legacy ayuda a migrar aplicaciones desde sistemas más antiguos a <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12. Este módulo puede resultar fundamental para organizaciones que realicen la migración de UNIX a Linux. Muchas aplicaciones antiguas requieren paquetes que ya no están disponibles en la versión más reciente de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Este módulo proporciona dichos paquetes. Incluye paquetes como sendmail, syslog-ng, IBM Java6 y varias bibliotecas (por ejemplo, openssl-0.9.8).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Public Cloud</term>
    <listitem>
     <para>
      El módulo Public Cloud es una recopilación de herramientas para crear y gestionar imágenes de nube pública desde la línea de comandos. Cuando cree sus propias imágenes con KIWI o SUSE Studio, en esa imagen se incluye un código de inicialización específico de la nube de destino.
     </para>
     <para>
      El módulo Public Cloud contiene cuatro patrones:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Amazon–Web–Services (aws–cli, cloud–init)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Microsoft–Azure (WALinuxAgent)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Google–Cloud–Platform (gcimagebundle, google–api–python–client, google–cloud–sdk, google–daemon, google–startup–scripts)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        OpenStack (OpenStack–heat–cfntools, cloud–init)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Toolchain</term>
    <listitem>
     <para>
      Este módulo ofrece a los desarrolladores de software una cadena de herramientas actualizada formada por GNU Compiler Collection (GCC) y sus paquetes relacionados, así como aplicaciones actualizadas, mejoras, nuevos estándares y funciones de hardware adicionales. Permite a los desarrolladores de software sacar provecho de las nuevas funciones de la versión más reciente de GCC y aporta mejoras en cuanto a compatibilidad para idiomas; por ejemplo, para la mayoría de los cambios de C++14 y más compatibilidad con Fortran 2008 y 2015, además de muchas otras optimizaciones. Para obtener más información, consulte <link xlink:href="https://gcc.gnu.org/gcc-5/changes.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Módulo Web and Scripting</term>
    <listitem>
     <para>
      El módulo Web and Scripting proporciona un conjunto completo de lenguajes de guiones, infraestructuras y otras herramientas relacionadas para ayudar a los desarrolladores y a los administradores del sistema a acelerar la creación de aplicaciones Web modernas y estables. El módulo incluye versiones recientes de idiomas dinámicos, como PHP y Python. Si tiene previsto ejecutar un servidor Web o alojar aplicaciones que incluyan portales Web o que requieran guiones del servidor, este módulo es imprescindible.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-add-ons-extensions" os="sles">
  <title>Lista de extensiones disponibles</title>
  
  <para>
   Las extensiones proporcionan capacidades avanzadas para tareas como la aplicación de parches en directo y la agrupación en clúster de alta disponibilidad para <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Se ofrecen en forma de suscripciones y requieren una clave de registro que es necesario pagar. Normalmente, las extensiones tienen sus propias notas de la versión, disponibles en <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes"/>.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry os="sles">
    <term>High Availability</term>
    <listitem>
     
     <para>
      La extensión de alta disponibilidad (High Availability) ofrece compatibilidad con la agrupación en clúster para configuraciones de misión crítica. Las herramientas incluidas son Hawk, crm, Pacemaker y Corosync. La compatibilidad de alta disponibilidad se incluye en las suscripciones de SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications y SUSE Linux Enterprise High Performance Computing y también está disponible como extensión para SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Live Patching</term>
    <listitem>
     
     <para>
      Con SUSE Linux Enterprise Live Patching, puede aplicar parches críticos al núcleo sin necesidad de apagar el sistema, por lo que se reduce el tiempo de inactividad planificado necesario y aumenta la disponibilidad del servicio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Extensión Workstation</term>
    <listitem>
     <para>
      La extensión de estación de trabajo (Workstation) amplía las funciones de SUSE Linux Enterprise Server con paquetes de SUSE Linux Enterprise Desktop; por ejemplo, con aplicaciones de escritorio y bibliotecas adicionales. Permite combinar ambos productos para crear una estación de trabajo completa.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE OpenStack Cloud 9</term>
    <listitem>
     
     <para>
      SUSE OpenStack Cloud utiliza tecnología de OpenStack, el principal proyecto de infraestructura de nube de código abierto gestionado por la comunidad, que se incluye con SUSE Linux Enterprise Server. El producto está totalmente integrado con la infraestructura de mantenimiento y asistencia técnica de SUSE. Es una solución perfecta para clientes que desean implementar una nube con niveles empresariales de estabilidad y asistencia.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE OpenStack Cloud Crowbar 9</term>
    <listitem>
     
     <para>
      SUSE OpenStack Cloud Crowbar es una solución de software de código abierto que proporciona las funciones fundamentales para distribuir y gestionar una infraestructura de nube con tecnología de OpenStack, el principal proyecto de infraestructura de nube de código abierto gestionado por la comunidad. Gestiona y provisiona cargas de trabajo a la perfección a través de un entorno de nube heterogéneo de forma segura, con conformidad y totalmente asistida.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-installation">
  <title>Instalación de módulos y extensiones desde canales en línea</title>

  <tip os="sles;sled">
   <title>SUSE Linux Enterprise Desktop </title>
   <para>
    Como ocurre con SUSE Linux Enterprise 12, SUSE Linux Enterprise Desktop no solo está disponible como producto independiente, sino también como extensión de estación de trabajo para SUSE Linux Enterprise Server. Si se registra en el Centro de servicios al cliente de SUSE, la extensión de estación de trabajo de Desktop se puede seleccionar para la instalación. Tenga en cuenta que para instalarla, hace falta una clave de registro válida.
   </para>
  </tip>

  <para os="sles;sled">
   El procedimiento siguiente requiere que haya registrado el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE o en un servidor de registro local. Al registrar el sistema, observará una lista de extensiones y módulos inmediatamente después de haber completado el <xref linkend="step-y2-register-final"/> del <xref linkend="sec-update-registersystem"/>. En ese caso, omita los pasos siguientes y continúe con la <xref linkend="step-y2-extensions-list"/>.
  </para>
   <note>
    <title>visualización de complementos ya instalados</title>
    <para>
     Para ver los complementos ya instalados, inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Complementos.</guimenu> </menuchoice>
    </para>
   </note>
  <procedure xml:id="pro-add-ons-extensions">
   <title>Instalación de productos adicionales y extensiones desde los canales en línea con YaST</title>
   <step>
    <para>
     Inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Añadir extensiones del sistema o módulos</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
    <para>
     YaST se conecta con el servidor de registro y muestra una lista de <guimenu>extensiones y módulos disponibles</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>extensiones y módulos disponibles</title>
     <para>
      El número de extensiones y módulos disponibles depende del servidor de registro. Un servidor de registro local podría ofrecer solo repositorios de actualización sin ninguna extensión.
     </para>
    </note>
    <note>
     <title>Ciclos de vida de los módulos</title>
     <para>
      Las fechas de finalización del ciclo de vida de los módulos están disponibles en <link xlink:href="https://scc.suse.com/docs/lifecycle/sle/12/modules"/>.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-extensions-list">
    <para>
     Haga clic en una entrada para ver su descripción.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione una o varias entradas para la instalación marcando las casillas de verificación correspondientes.
    </para>
    <figure>
     <title>instalación de extensiones del sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-extensions-final">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dependiendo de los repositorios que se deben añadir para la extensión o el módulo, es posible que se le pida la clave GPG del repositorio o que acepte una licencia.
    </para>
    <para>
     Después de confirmar estos mensajes, YaST descarga y analiza los metadatos. Los repositorios de las extensiones seleccionadas se añadirán al sistema sin que sean necesarios orígenes de instalación adicionales.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si fuera necesario, ajuste los valores de <guimenu>Propiedades</guimenu> del repositorio, como se describe en la <xref linkend="sec-y2-sw-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>información adicional</title>
   <para>
    Informe oficial <link xlink:href="https://www.suse.com/docrep/documents/huz0a6bf9a/suse_linux_enterprise_server_12_modules_white_paper.pdf">Módulos de SUSE Linux Enterprise Server 12</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-install">
  <title>Instalación de extensiones y productos adicionales de otros fabricantes desde un medio</title>

  <para>
   Cuando instale una extensión o un producto adicional desde un medio, puede seleccionar varios tipos de medios de productos, como DVD/CD, dispositivos de almacenamiento masivo extraíbles (por ejemplo, memorias USB) o un directorio o una imagen ISO locales. El medio también se puede proporcionar en un servidor de red; por ejemplo, a través de HTTP, FTP, NFS o Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Productos adicionales</guimenu> </menuchoice>. También es posible iniciar el módulo <guimenu>Productos adicionales</guimenu> de YaST desde la línea de comandos con <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     El recuadro de diálogo muestra una descripción general de los productos adicionales, los módulos y las extensiones ya instalados.
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-installed">
     <title>Lista de productos adicionales, módulos y extensiones instalados</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione <guimenu>Añadir</guimenu> para instalar un producto adicional nuevo.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-add-ons-type">
    <para>
     En el recuadro de diálogo <guimenu>Producto adicional</guimenu>, seleccione la opción que coincida con el tipo de medio desde el que desee instalar:
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-new">
     <title>Instalación de un producto adicional o una extensión</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Para buscar en la red servidores de instalación que anuncien sus servicios a través de SLP, seleccione <guimenu>Explorar mediante SLP</guimenu> y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para añadir un repositorio desde un medio extraíble, seleccione la opción relevante e introduzca el medio, o conecte el dispositivo USB al equipo, según corresponda. Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para iniciar la instalación.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para la mayoría de los tipos de medios, se le pedirá que especifique la vía (o la URL) al medio después de seleccionar la opción correspondiente y de hacer clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> Especificar un valor en <guimenu>Nombre de repositorio</guimenu> es opcional. Si no se especifica ninguno, YaST usará el nombre de producto o la URL como nombre de repositorio.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     La opción <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> se activa por defecto. Si la opción no está marcada, YaST descargará automáticamente los archivos en otro momento si es necesario.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dependiendo del repositorio que haya añadido, es posible que se le pida la clave GPG del repositorio o que acepte una licencia.
    </para>
    <para>
     Después de confirmar estos mensajes, YaST descarga y analiza los metadatos. También añade el repositorio a la lista <guimenu>Repositorios configurados.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si fuera necesario, ajuste los valores de <guimenu>Propiedades</guimenu> del repositorio, como se describe en la <xref linkend="sec-y2-sw-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para confirmar los cambios y cerrar el recuadro de diálogo de configuración.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Después de añadir correctamente el repositorio del medio adicional, se iniciará el gestor de software y podrá instalar paquetes. Para obtener información detallada, consulte el <xref linkend="cha-y2-sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-sdk">
  <title>Kit de desarrolladores de software (SDK) de SUSE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>desarrollo</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>SUSE SDK</primary></indexterm>

  <para>
   El kit de desarrolladores de software de SUSE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase> es una extensión para SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase>. Se trata de un kit completo de herramientas para el desarrollo de aplicaciones. De hecho, para que el sistema sea más completo, el kit de desarrolladores de software de SUSE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP4</phrase></phrase> incluye todas las herramientas de código abierto usadas para crear el producto SUSE Linux Enterprise Server. Pone a disposición de los desarrollares, los fabricantes de software independientes (ISV, Independent Software Vendor) y los fabricantes de hardware independientes (IHV, Independent Hardware Vendor) todas las herramientas necesarias para conectar los puertos de las aplicaciones con todas las plataformas admitidas por SUSE Linux Enterprise Desktop y SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   SUSE Software Development Kit no requiere una clave de registro y no está cubierta por los acuerdos de asistencia de SUSE.
  </para>

  <para>
   SUSE Software Development Kit también contiene entornos de desarrollo integrados (IDE, Integrated Development Environments), depuradores, editores de código y otras herramientas relacionadas. Es compatible con la mayoría de lenguajes de programación, incluidos C, C++, Java y casi todos los lenguajes de guiones. Para una mayor comodidad, el kit de desarrolladores de software de SUSE incluye varios paquetes Perl que no forman parte de SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   La extensión de SDK está disponible a través de un canal en línea desde el Centro de servicios al cliente de SUSE. Como alternativa, diríjase a <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>, busque <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal> y descárguelo. Consulte el <xref linkend="cha-add-ons"/> para obtener más detalles.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-package-hub">
  <title>SUSE Package Hub</title>
  <para>
   En la lista de <emphasis>extensiones y módulos disponibles,</emphasis> encontrará SUSE Package Hub. Está disponible sin coste adicional. Proporciona un amplio conjunto de paquetes de comunidad adicionales para SUSE Linux Enterprise que pueden instalarse fácilmente, pero para los que SUSE <emphasis>no</emphasis> ofrece asistencia.
  </para>
  <para>
   Para obtener más información acerca de SUSE Package Hub y cómo contribuir, visite <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>
  </para>
  <important>
   <title>Sin asistencia para SUSE Package Hub</title>
   <para>
    Tenga en cuenta que SUSE no proporciona asistencia oficial para los paquetes suministrados en SUSE Package Hub. SUSE solo proporciona asistencia para la habilitación del repositorio de Package Hub, así como ayuda para la instalación o distribución de los paquetes RPM.
   </para>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
