<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Commentaires</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Nous vous invitons à nous faire part de vos commentaires et à contribuer à cette documentation ! Pour ce faire, plusieurs possibilités s'offrent à vous :
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term>Requêtes de service et support</term>
   <listitem>
    <para>
     Pour connaître les services et les options de support disponibles pour votre produit, visitez le site <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Pour ouvrir une requête de service, vous devez disposer d'un abonnement à SUSE Customer Center. Accédez à <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, connectez-vous, puis cliquez sur <guimenu>Créer un(e) nouveau(elle)</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Signalement d'erreurs</term>
   <listitem>
    <para>
     Signalez les problèmes liés à la documentation à l'adresse <link os="sles;sled" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>. Pour simplifier ce processus, vous pouvez utiliser les liens <guimenu>Report Documentation Bug</guimenu> (Signaler une erreur dans la documentation) en regard des titres dans la version HTML de ce document. Ces liens présélectionnent le produit et la catégorie appropriés dans Bugzilla et ajoutent un lien vers la section actuelle. Vous pouvez directement commencer à signaler le bogue. Un compte Bugzilla est nécessaire.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contributions</term>
   <listitem>
    <para>
     Pour contribuer à cette documentation, utilisez les liens <guimenu>Edit Source</guimenu> (Modifier la source), en regard des titres dans la version HTML de ce document. Ils vous permettent d'accéder au code source sur GitHub, où vous pouvez ouvrir une demande d'ajout (Pull request). Un compte GitHub est requis.
    </para>
    <para>
     Pour plus d'informations sur l'environnement de documentation utilisé pour cette documentation, reportez-vous au <link xlink:href="https://github.com/SUSE/doc-sle/blob/master/README.adoc">fichier lisezmoi de l'espace de stockage</link>.
     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Messagerie</term>
   <listitem>
    <para>
     Vous pouvez également signaler des erreurs et envoyer vos commentaires concernant la documentation à l'adresse <email>doc-team@suse.com</email>. Veillez à inclure le titre du document, la version du produit et la date de publication de la documentation. Mentionnez le numéro et le titre de la section concernée (ou incluez l'URL), et indiquez une brève description du problème.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>
</sect1>
