<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback_i.xml" version="5.0">
 <title>Amélioration de la documentation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Nous vous invitons à nous faire part de vos commentaires et à contribuer à cette documentation. Pour ce faire, les canaux suivants sont à votre disposition :
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled;slemicro">
   <term>Requêtes de service et support</term>
   <listitem>
    <para>
     Pour connaître les services et les options de support disponibles pour votre produit, visitez le site <link xlink:href="https://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Pour ouvrir une requête de service, vous devez disposer d&apos;un abonnement SUSE enregistré auprès du SUSE Customer Center. Accédez à <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, connectez-vous, puis cliquez sur <guimenu>Créer un(e) nouveau(elle)</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Signalement d&apos;erreurs</term>
   <listitem>
    <para>
     Signalez les problèmes liés à la documentation à l&apos;adresse <link os="sles;sled;slemicro" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>. Pour simplifier ce processus, vous pouvez utiliser le lien <guimenu>Signaler un problème</guimenu> dans la version HTML de ce document. Placez le curseur sur la phrase concernée et, dans la section <guimenu>Give feedback</guimenu> (Formuler des commentaires) du panneau de navigation de droite, cliquez sur <guimenu>Report an issue</guimenu> (Signaler un problème). Cela présélectionne le produit et la catégorie appropriés dans Bugzilla et ajoute un lien vers la section actuelle. Vous pouvez directement commencer à signaler le bogue. Un compte Bugzilla est nécessaire.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contributions</term>
   <listitem>
    <para>
     Pour contribuer à cette documentation, utilisez le lien <guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifier le document source) dans la version HTML de ce document. Placez le curseur sur la phrase concernée et, dans la section <guimenu>Give feedback</guimenu> (Formuler des commentaires) du panneau de navigation de droite, cliquez sur <guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifier le document source). Cela permet d&apos;accéder au code source sur GitHub, où vous pouvez ouvrir une demande de tirage (pull request). Un compte GitHub est requis.
    </para>
    <note>
     <title>les liens <guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifier le document source) sont uniquement disponibles pour l&apos;anglais.</title>
     <para>
      Les liens <guimenu>Edit source document</guimenu> (Modifier le document source) ne sont disponibles que pour la version anglaise de chaque document. Pour toutes les autres langues, utilisez le lien <guimenu>Report an issue</guimenu>(Signaler un problème) comme décrit ci-dessus.
     </para>
    </note>
    <para>
     Pour plus d&apos;informations sur l&apos;environnement de documentation utilisé pour cette documentation, reportez-vous au fichier lisezmoi de l&apos;espace de stockage à l&apos;adresse <link xlink:href="https://github.com/SUSE/doc-sle/blob/main/README.adoc"/>

     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Messagerie</term>
   <listitem>
    <para>
     Vous pouvez également signaler des erreurs et envoyer vos commentaires concernant la documentation à l&apos;adresse <email>doc-team@suse.com</email>. Veillez à inclure le titre du document, la version du produit et la date de publication du document. Mentionnez également le numéro et le titre de la section concernée (ou incluez l&apos;URL), et décrivez brièvement le problème.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
 </variablelist>
</sect1>
