<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="create-os-image.xml" xml:id="app-create-os-image" xml:lang="fr" version="5.0">

 <title>Création d&apos;images et de produits</title>
  <info>
   <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
    <dm:bugtracker/>
    <dm:translation>yes</dm:translation>
   </dm:docmanager>
  </info>
 <para>
  Pour adapter de façon optimale le système d&apos;exploitation à votre déploiement, vous pouvez créer des supports personnalisés pour une utilisation en tant qu&apos;applicatif ou système en direct avec KIWI. KIWI peut être utilisé sur une machine locale ou en ligne dans SUSE Studio Express (OBS).
 </para>
 <para>
  KIWI vous permet de créer des DVD, des CD ou des lecteurs flash à utiliser pour les plates-formes matérielles compatibles avec Linux, ainsi que des disques virtuels pour les systèmes de virtualisation et cloud (tels que Xen, KVM, VMware, EC2 etc.). Les images créées par KIWI peuvent également être utilisées dans un environnement PXE pour effectuer un démarrage à partir du réseau.
 </para>
 <para>
  Ce guide n&apos;aborde pas les thèmes liés à KIWI en profondeur, puisqu&apos;une documentation distincte est disponible :
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Pour plus d&apos;informations, reportez-vous à la documentation KIWI à la page <link xlink:href="https://doc.suse.com/kiwi/"/> (également disponible dans le paquetage <package>kiwi-doc</package>).
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
     SUSE Studio Express Open Build Service permet de créer des images de système d&apos;exploitation en ligne. Il prend en charge les applicatifs virtuels et les systèmes en direct en fonction d&apos;OpenSUSE ou de SUSE Linux Enterprise. Pour plus d&apos;informations et d&apos;instructions, reportez-vous à la page <link xlink:href="https://studioexpress.opensuse.org/"/>.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</appendix>
