<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_boot_parameters.xml" version="5.0" xml:id="cha-boot-parameters">
 <title>Paramètres de démarrage</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server (SLES)</phrase></phrase> permet de définir plusieurs paramètres au cours du démarrage, par exemple en choisissant la source des données d'installation ou en définissant la configuration réseau.
   </para>

  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  L'utilisation de l'ensemble approprié de paramètres de démarrage simplifie la procédure d'installation. De nombreux paramètres peuvent également être configurés ultérieurement à l'aide des routines linuxrc, mais l'utilisation des paramètres de démarrage s'avère plus simple. Dans certaines configurations automatisées, les paramètres de démarrage peuvent être fournis par <filename>initrd</filename> ou un fichier <filename>info</filename>.
 </para>
 <para>
  La méthode de démarrage du système utilisée pour l'installation dépend de l'architecture ; elle diffère, par exemple, selon qu'il s'agit d'un PC (AMD64/Intel 64) ou d'un macroordinateur. Si vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en tant qu'invité de machine virtuelle sur un hyperviseur Xen ou KVM, suivez les instructions relatives à l'architecture AMD64/Intel 64.
 </para>
 <note>
  <title>Options et paramètres de démarrage</title>
  <para>
   Les termes <emphasis>Paramètres de démarrage</emphasis> et <emphasis>Options de démarrage</emphasis> sont souvent utilisés de façon interchangeable. Dans cette documentation, nous utilisons principalement le terme <emphasis>Paramètres de démarrage</emphasis>.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-default">
  <title>Utilisation des paramètres de démarrage par défaut</title>
  <para>
   Les paramètres de démarrage sont décrits en détail dans le <xref linkend="cha-install"/>. Généralement, en sélectionnant l'option <guimenu>Installation</guimenu>, le processus de démarrage de l'installation s'amorce.
  </para>
  <para>
   En cas de problème, utilisez l'option <guimenu>Installation - ACPI désactivé</guimenu> ou <guimenu>Installation - Paramètres sécurisés</guimenu>. Pour plus d'informations sur le dépannage du processus d'installation, reportez-vous au <xref linkend="cha-installation-troubleshooting"/>.
  </para>
  <para>
   La barre de menus située au bas de l'écran propose certaines fonctionnalités avancées indispensables dans certaines configurations. À l'aide des touches de fonction (<keycap>F1</keycap> ... <keycap>F12</keycap>), vous pouvez indiquer des options supplémentaires à transmettre aux routines d'installation ; vous n'avez, pour cela, pas besoin de connaître la syntaxe précise de ces paramètres (voir le <xref linkend="cha-boot-parameters"/>). La <xref linkend="sec-boot-parameters-screen"/> fournit une description détaillée des touches de fonction disponibles.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-start-x86-64" arch="x86_64">
  <title>PC (AMD64/Intel 64/ARM AArch64)</title>
  <para>
   Cette section décrit la modification des paramètres de démarrage pour AMD64, Intel 64 et ARM AArch64.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-screen">
   <title>Écran de démarrage sur les ordinateurs équipés d'un BIOS traditionnel</title>
   <para>
    L'écran de démarrage propose plusieurs options pour la procédure d'installation. L'option <guimenu>Démarrer depuis le disque dur</guimenu> démarre le système installé. Elle est sélectionnée par défaut, car le CD est souvent laissé dans le lecteur. Sélectionnez l'une des autres options à l'aide des touches de direction et appuyez sur <keycap function="enter"/> pour la démarrer. Les options possibles sont :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Installation</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Mode d'installation normal. Toutes les fonctions matérielles modernes sont activées. Si l'installation échoue, reportez-vous à <xref linkend="vle-boot-parameters-screen-kernel"/> pour savoir quels paramètres de démarrage peuvent désactiver les fonctions susceptibles de poser problème.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Mise à niveau</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Effectuez une mise à niveau du système. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref os="sles;sled" linkend="cha-upgrade-paths"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <menuchoice><guimenu>Plus</guimenu> <guimenu>Système de secours </guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lance un système Linux de base sans interface graphique. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-trouble-data-recover-rescue"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <menuchoice><guimenu>Plus</guimenu> <guimenu>Démarrer le système Linux</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Démarrez un système Linux qui est déjà installé. Il vous sera demandé de préciser à partir de quelle partition démarrer le système.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <menuchoice><guimenu>Plus</guimenu> <guimenu>Vérifier le support d'installation</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option n'est disponible que si vous effectuez une installation depuis un support créé à partir des images ISO téléchargées. Dans ce cas, il est recommandé de vérifier l'intégrité du support d'installation. Cette option démarre le système d'installation avant de vérifier automatiquement le support. Si le contrôle s'exécute avec succès, la routine d'installation normale démarre. Si un support corrompu est détecté, la routine d'installation s'interrompt. Remplacez le support endommagé et redémarrez le processus d'installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <menuchoice><guimenu>Plus</guimenu> <guimenu>Test de mémoire</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Teste la RAM de votre système via des répétitions de cycles de lecture et d'écriture. Le test se termine par un redémarrage. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-installation-troubleshooting-noboot"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <figure>
    <title>Écran de démarrage sur les ordinateurs équipés d'un BIOS traditionnel</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Écran de démarrage sur les ordinateurs équipés d'un BIOS traditionnel</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot.png" width="75%"/> </imageobject>
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Utilisez les touches de fonction affichées en bas de l'écran pour modifier la langue, la résolution de l'écran, la source d'installation ou pour ajouter un pilote supplémentaire acheté chez votre fournisseur de matériel :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F1</keycap> <guimenu>Aide</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Permet d'obtenir une aide contextuelle sur l'élément actif de l'écran de démarrage. Utilisez les touches de direction pour naviguer, <keycap function="enter"/> pour suivre un lien et <keycap function="escape"/> pour quitter l'écran d'aide.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F2</keycap> <guimenu>Langue</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Sélectionnez la langue d'affichage et la disposition du clavier correspondante pour l'installation. La langue par défaut est l'anglais (américain).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F3</keycap> <guimenu>Mode vidéo</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Permet de sélectionner divers modes d'affichage graphique pour l'installation. <guimenu>Par défaut</guimenu>, la résolution vidéo est définie automatiquement à l'aide de KMS (<quote>Kernel Mode Setting</quote>). Si ce paramètre ne fonctionne pas sur votre système, sélectionnez <guimenu>No KMS</guimenu> (Sans KMS) et indiquez éventuellement <literal>vga=ask</literal> sur la ligne de commande de démarrage pour être invité à indiquer la résolution vidéo. Sélectionnez le <guimenu>mode texte</guimenu> si l'installation graphique pose problème.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F4</keycap> <guimenu>Source</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       L'installation est normalement effectuée à partir du support d'installation inséré. Sélectionnez à cet endroit d'autres sources, telles que les serveurs FTP ou NFS. Si l'installation est déployée sur un réseau doté d'un serveur SLP, cette option permet de sélectionner une source d'installation disponible sur le serveur. <phrase os="sles;sled">Pour plus d'informations sur la configuration d'un serveur d'installation avec SLP, reportez-vous au <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>.</phrase>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="vle-boot-parameters-screen-kernel">
     <term><keycap>F5</keycap> <guimenu>Kernel</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Si vous rencontrez des problèmes avec l'installation classique, ce menu vous propose de désactiver des fonctions susceptibles de poser problème. Si votre matériel ne prend pas en charge l'interface ACPI (interface avancée de configuration et de gestion de l'énergie), sélectionnez <guimenu>Pas d'ACPI</guimenu> pour effectuer une installation sans prise en charge de l'interface ACPI. <guimenu>Pas d'APIC local</guimenu> désactive la prise en charge de l'APIC (contrôleur programmable d'interruptions avancé) qui peut causer des problèmes avec certaines installations matérielles. <guimenu>Paramètres sécurisés</guimenu> démarre le système en désactivant le mode DMA (pour les lecteurs de CD/DVD-ROM), ainsi que les fonctions de gestion de l'énergie.
      </para>
      <para>
       En cas de doute, essayez dans un premier temps les options suivantes : <guimenu>Installation - ACPI désactivé</guimenu> ou <guimenu>Installation - Paramètres sécurisés</guimenu>. Les utilisateurs expérimentés peuvent également utiliser la ligne de commande (<guimenu>Options de démarrage</guimenu>) pour entrer ou modifier les paramètres du kernel.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><keycap>F6</keycap> <guimenu>Pilote</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Appuyez sur cette touche pour indiquer au système que vous disposez d'une mise à jour de pilote facultative pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Si <guimenu>Fichier</guimenu> ou <guimenu>URL</guimenu> est sélectionné, le chargement des pilotes a lieu avant le début de l'installation. Si vous sélectionnez <guimenu>Oui</guimenu>, vous êtes invité à insérer le disque de mise à jour au cours du processus d'installation.
      </para>
      <tip os="sles;sled">
       <title>obtention de disques de mise à jour de pilote</title>
       <para>
        Les mises à jour des pilotes pour SUSE Linux Enterprise sont disponibles à l'adresse suivante : <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Ces pilotes ont été créés via le programme SolidDriver SUSE.
       </para>
      </tip>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-uefi">
   <title>Écran de démarrage sur les machines équipées de l'interface EUFI</title>
   <para>
    UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) est une nouvelle norme qui remplace le BIOS traditionnel et en étend les fonctionnalités. Les implémentations les plus récentes de l'interface UEFI contiennent l'extension <quote>Secure Boot</quote> (Démarrage sécurisé) qui empêche le démarrage de code malveillant en autorisant uniquement l'exécution de chargeurs de démarrage signés. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-uefi"/>.
   </para>
   <para>
    Le gestionnaire de démarrage GRUB 2, utilisé pour l'amorçage des machines équipées d'un BIOS traditionnel, ne prend pas en charge l'interface UEFI. Il est donc remplacé par GRUB 2 pour EFI. Si la fonction Démarrage sécurisé est activée, YaST sélectionne automatiquement GRUB 2 pour EFI pour l'installation. Du point de vue de l'administrateur et de l'utilisateur, les deux implémentations du gestionnaire de démarrage se comportent de la même manière et sont désignées sous le nom <literal>GRUB 2</literal> dans la suite du document.
   </para>
   <tip>
    <title>utilisation de pilotes supplémentaires avec Secure Boot</title>
    <para>
     Lors de l'installation avec Secure Boot activé, vous ne pouvez pas charger les pilotes qui ne sont pas livrés avec <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Cela est également vrai pour les pilotes fournis via SolidDriver, car leur clé de signature n'est pas approuvée par défaut.
    </para>
    <para>
     Pour charger les pilotes non fournis avec <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, effectuez une des opérations suivantes :
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Avant l'installation, ajoutez les clés nécessaires à la base de données des microprogrammes via les outils de gestion des systèmes/microprogrammes.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Utilisez une image ISO de démarrage qui enregistrera les clés requises dans la liste MOK lors du premier démarrage.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-uefi-secboot"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    L'écran de démarrage propose plusieurs options pour la procédure d'installation. Utilisez les touches de direction pour modifier l'option sélectionnée et appuyez sur <keycap function="enter"/> pour la démarrer. Les options possibles sont :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Installation</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Mode d'installation normal. Toutes les fonctions matérielles modernes sont activées. Si l'installation échoue, reportez-vous à <xref linkend="vle-boot-parameters-screen-kernel"/> pour savoir quels paramètres de démarrage peuvent désactiver les fonctions susceptibles de poser problème.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><guimenu>Mise à niveau</guimenu>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Effectuez une mise à niveau du système. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref os="sles;sled" linkend="cha-upgrade-paths"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <menuchoice><guimenu>Plus</guimenu> <guimenu>Système de secours</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lance un système Linux de base sans interface graphique. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-trouble-data-recover-rescue"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <menuchoice><guimenu>Plus</guimenu> <guimenu>Démarrer le système Linux</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Démarrez un système Linux qui est déjà installé. Il vous sera demandé de préciser à partir de quelle partition démarrer le système.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <menuchoice><guimenu>Plus</guimenu> <guimenu>Vérifier le support d'installation</guimenu></menuchoice>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option n'est disponible que si vous effectuez une installation depuis un support créé à partir des images ISO téléchargées. Dans ce cas, il est recommandé de vérifier l'intégrité du support d'installation. Cette option démarre le système d'installation avant de vérifier automatiquement le support. Si le contrôle s'exécute avec succès, la routine d'installation normale démarre. Si un support corrompu est détecté, la routine d'installation s'interrompt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <figure>
    <title>Écran de démarrage sur les machines équipées de l'interface EUFI</title>
    <mediaobject>
     <textobject role="description"><phrase>Écran de démarrage sur les machines équipées de l'interface EUFI</phrase> </textobject> <imageobject os="sles;sled"> <imagedata fileref="install_boot_uefi.png" width="75%"/> </imageobject>
     
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    GRUB 2 pour EFI sur <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ne prend pas en charge l'invite de démarrage, ni les touches de fonction pour ajouter des paramètres de démarrage. Par défaut, l'installation est lancée en anglais des États-Unis et avec le support de démarrage comme source d'installation. Une recherche DHCP est effectuée pour configurer le réseau. Pour modifier ces valeurs par défaut ou ajouter des paramètres de démarrage, vous devez modifier l'entrée de démarrage correspondante. Mettez-la en surbrillance à l'aide des touches de direction et appuyez ensuite sur <keycap>E</keycap>. Pour obtenir des conseils de modification, consultez l'aide affichée à l'écran (pour l'instant, seul le clavier anglais est disponible). L'entrée <guimenu>Installation</guimenu> se présente comme suit :
   </para>
<screen>setparams 'Installation'

   set gfxpayload=keep
   echo 'Loading kernel ...'
   linuxefi /boot/x86_64/loader/linux splash=silent
   echo 'Loading initial ramdisk ...'
   initrdefi /boot/x86_64/loader/initrd</screen>
   <para>
    Ajoutez des paramètres à la fin de la ligne commençant par <literal>linuxefi</literal>, en les séparant par un espace. Pour démarrer l'entrée modifiée, appuyez sur <keycap>F10</keycap>. Si vous accédez à l'ordinateur avec une console série, appuyez sur <keycombo><keycap function="escape"/> <keycap>0</keycap></keycombo>. La liste complète des paramètres est disponible à l'adresse <link xlink:href="http://en.opensuse.org/Linuxrc"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-list">
  <title>Liste des paramètres de démarrage importants</title>
  <para>
   Cette section contient une sélection des paramètres de démarrage importants.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-general">
   <title>Paramètres de démarrage généraux</title>
   <para/>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>autoyast=</option><replaceable>URL</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Le paramètre <envar>autoyast</envar> indique l'emplacement du fichier de contrôle <filename>autoinst.xml</filename> pour l'installation automatique.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>manual=&lt;0|1&gt;</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le paramètre <envar>manual</envar> contrôle si les autres paramètres sont uniquement des valeurs par défaut qui doivent être approuvées par l'utilisateur. Définissez ce paramètre sur <literal>0</literal> si toutes les valeurs doivent être acceptées et si vous voulez qu'aucune question ne soit poser. Le fait de définir le paramètre <envar>autoyast</envar> entraîne la définition du paramètre <envar>manual</envar> sur <literal>0</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>Info=</option><replaceable>URL</replaceable>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Indique l'emplacement d'un fichier à partir duquel il est possible de lire plus d'options.
      </para>
      <para arch="zseries" os="sles">
       Cela permet d'ignorer la limite de 10 lignes (et de 80 caractères par ligne sous z/VM) dans le fichier parmfile. Des informations supplémentaires sur le fichier Info sont disponibles dans le <xref linkend="invoking-autoinst-linuxrc"/>. Puisque le fichier Info n'est accessible que par le réseau sur IBM Z, vous ne pouvez pas l'utiliser pour spécifier les options requises pour la configuration du réseau, c'est-à-dire les options décrites dans la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-network"/>). Par ailleurs, les options spécifiques à linuxrc, comme l'option de débogage, doivent être spécifiées dans le fichier parmfile pour être prises en compte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>upgrade=&lt;0|1&gt;</option></term>
     <listitem>
      <para>Pour mettre à niveau <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, spécifiez <option>Upgrade=1</option>.</para>
      <para os="sles" arch="zseries">
       Un fichier parmfile personnalisé est requis pour la mise à niveau d'une installation existante de SUSE Linux Enterprise. En l'absence de ce paramètre, l'installation ne fournit aucune option de mise à niveau.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>dud=</option><replaceable>URL</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Chargez les mises à jour de pilote à partir de <replaceable>URL</replaceable>.
      </para>
      <para>
       Définissez <literal>dud=ftp://ftp.example.com/PATH_TO_DRIVER</literal> (CHEMIN_PILOTE) ou <literal>dud=http://www.example.com/PATH_TO_DRIVER</literal> (CHEMIN_PILOTE) pour charger les pilotes à partir d'une URL. Avec <literal>dud=1</literal>, vous devrez indiquer l'URL au cours du démarrage.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>language=</option><replaceable>LANGUE</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Définit la langue d'installation. Les valeurs prises en charge sont, entre autres, <literal>cs_CZ</literal>, <literal>de_DE</literal>, <literal>es_ES</literal>, <literal>fr_FR</literal>, <literal>ja_JP</literal>, <literal>pt_BR</literal>, <literal>pt_PT</literal>, <literal>ru_RU</literal>, <literal>zh_CN</literal> et <literal>zh_TW</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>acpi=off</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Désactivez la prise en charge ACPI.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>noapic</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Aucune APIC logique.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>nomodeset</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Désactivez KMS.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>textmode=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Démarre le programme d'installation en mode texte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>console=</option><replaceable>SERIAL_DEVICE</replaceable>[,<replaceable>MODE</replaceable>]</term>
     <listitem>
      <para>
       <replaceable>SERIAL_DEVICE</replaceable> (PÉRIPHÉRIQUE_SÉRIE) peut être un périphérique réel parallèle ou série (par exemple <literal>ttyS0</literal>) ou un terminal virtuel (par exemple <literal>tty1</literal>). <replaceable>MODE</replaceable> est le débit en bauds, la parité et le bit d'arrêt (par exemple <literal>9600n8</literal>). La valeur par défaut de ce paramètre est définie par le microprogramme de la carte mère. Si vous ne voyez aucune sortie sur votre écran, essayez de définir <literal>console=tty1</literal>. Il est possible de définir plusieurs périphériques.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-network">
   <title>Configuration de l'interface réseau</title>
   <important>
    <title>configuration de l'interface réseau</title>
    <para>
     Les paramètres évoqués dans cette section s'appliquent uniquement à l'interface réseau utilisée lors de l'installation. Configurez des interfaces réseau supplémentaires sur le système installé en suivant les instructions du <xref linkend="sec-network-manconf"/>.
    </para>
   </important>
   <para>
    Le réseau est configuré uniquement s'il est requis lors de l'installation. Pour forcer la configuration du réseau, utilisez le paramètre <literal>netsetup</literal>.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>netsetup=<replaceable>VALUE</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       <literal>netsetup=dhcp</literal> force une configuration via DHCP. Définissez <literal>netsetup=-dhcp</literal> lors de la configuration du réseau avec les paramètres de démarrage <literal>hostip</literal>, <literal>gateway</literal> et <literal>nameserver</literal>. Avec l'option <literal>netsetup=hostip,netmask,gateway,nameserver</literal>, le programme d'installation vous demande des paramètres réseau au cours du démarrage.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option> ifcfg=<replaceable>INTERFACE</replaceable>[.<replaceable>VLAN</replaceable>]=<replaceable>SETTINGS</replaceable> </option></term>
     <listitem>
      <para>
       <replaceable>INTERFACE</replaceable> peut être <literal>*</literal> pour correspondre à toutes les interfaces ou, par exemple, <literal>eth*</literal> pour correspondre à toutes les interfaces qui commencent par <literal>eth</literal>. Il est également possible d'utiliser des adresses MAC en tant que valeurs.
      </para>
      <para>
       Éventuellement, un réseau VLAN peut être défini derrière le nom d'interface, séparé par un point.
      </para>
      <para>
       Si <replaceable>SETTINGS</replaceable> est <literal>dhcp</literal>, toutes les interfaces correspondantes sont configurées avec DHCP. Il est possible de définir des paramètres statiques. Avec des paramètres statiques, seule la première interface correspondante est configurée. La syntaxe de la configuration statique est la suivante :
      </para>
      <screen>ifcfg=*="<replaceable>IPS_NETMASK</replaceable>,<replaceable>GATEWAYS</replaceable>,<replaceable>NAMESERVERS</replaceable>,<replaceable>DOMAINS</replaceable>"</screen>
      <para>
       Chaque valeur séparée par des virgules peut à son tour contenir une liste de valeurs séparées par des espaces. <replaceable>IPS_NETMASK</replaceable> (MASQUE_RÉSEAU_IPS) se trouve dans la <emphasis>notation CIDR</emphasis>, par exemple <literal>10.0.0.1/24</literal>. Les guillemets ne sont nécessaires qu'en cas d'utilisation d'une liste de valeurs séparées par des espaces. Exemple avec deux serveurs de noms :
      </para>
      <screen>ifcfg=*="<replaceable>10.0.0.10/24</replaceable>,<replaceable>10.0.0.1</replaceable>,<replaceable>10.0.0.1 10.0.0.2</replaceable>,<replaceable>example.com</replaceable>"</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>hostname=hôte.exemple.com</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Entrez le nom d'hôte complet.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>domain=exemple.com</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Chemin de recherche du domaine pour DNS. Cela vous permet d'utiliser des noms d'hôtes plus courts à la place des noms d'hôtes complets.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>hostip=192.168.1.2[/24]</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Saisissez l'adresse IP de l'interface à configurer. L'adresse IP peut contenir le masque de sous-réseau, par exemple <literal>hostip=192.168.1.2/24</literal>. Ce paramètre est évalué uniquement lorsque le réseau est requis lors de l'installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>gateway=192.168.1.3</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifiez la passerelle à utiliser. Ce paramètre est évalué uniquement lorsque le réseau est requis lors de l'installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>nameserver=192.168.1.4</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifiez le serveur DNS responsable. Ce paramètre est évalué uniquement lorsque le réseau est requis lors de l'installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>domain=exemple.com</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Chemin de recherche du domaine. Ce paramètre est évalué uniquement lorsque le réseau est requis lors de l'installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-install-source">
   <title>Spécification de la source d'installation</title>
   <para>
    Si vous n'utilisez pas de DVD d'installation, spécifiez une autre source d'installation.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>install=SOURCE</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Indiquez l'emplacement de la source d'installation à utiliser. Les protocoles possibles sont <literal>cd</literal>, <literal>hd</literal>, <literal>slp</literal>, <literal>nfs</literal>, <literal>smb</literal> (Samba/CIFS), <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> <literal>http</literal> et <literal>https</literal>. Tous les types de sources ne sont pas disponibles sur l'ensemble des plates-formes. Par exemple, IBM Z ne prend pas en charge <literal>cd</literal> ni <literal>hd</literal>.
      </para>
      <para>
       L'option par défaut est <literal>cd</literal>.
      </para>
      <para>
       Si une URL <literal>ftp</literal>, <literal>tftp</literal> ou <literal>smb</literal> est indiquée, spécifiez le nom d'utilisateur et le mot de passe avec l'URL. Ces paramètres sont facultatifs, et lorsqu'ils ne sont pas spécifiés, une connexion anonyme ou de type invité est supposée. Exemple :
      </para>
<screen>install=ftp://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@<replaceable>SERVER</replaceable>/<replaceable>DIRECTORY</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Pour effectuer l'installation via une connexion chiffrée, utilisez une URL <literal>https</literal>. Si le certificat ne peut pas être vérifié, utilisez le paramètre de démarrage <literal>sslcerts=0</literal> pour désactiver la vérification du certificat.
      </para>
      <para>
       Dans le cas d'une installation Samba ou CIFS, vous pouvez également spécifier le domaine à utiliser :
      </para>
<screen>install=smb://<replaceable>WORKDOMAIN</replaceable>;<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@<replaceable>SERVER</replaceable>/<replaceable>DIRECTORY</replaceable>/DVD1/</screen>
      <para>
       Pour utiliser <literal>cd</literal>, <literal>hd</literal> ou <literal>slp</literal>, définissez-les comme dans l'exemple suivant :
      </para>
      <screen>install=cd:/
install=hd:/?device=<replaceable>sda/PATH_TO_ISO</replaceable>
install=slp:/</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-list-remote-access">
   <title>Spécification de l'accès à distance</title>
   <para>
    Une seule méthode de contrôle à distance doit être spécifiée à la fois. Les différentes méthodes sont : SSH, VNC et serveur X distant. <phrase os="sles;sled">Pour plus d'informations sur la façon d'utiliser les paramètres répertoriés dans cette section, reportez-vous au <xref linkend="cha-remote-installation"/>.</phrase>
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>display_ip=</option><replaceable>IP_ADDRESS</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Avec <envar>Display_IP</envar> (ADRESSE_IP_AFFICHAGE), le système d'installation tente de se connecter à un serveur X à l'adresse indiquée.
      </para>
      <important>
       <title>mécanisme d'authentification X</title>
       <para>
        L'installation directe avec le système X Window repose sur un mécanisme d'authentification primitif basé sur des noms d'hôte. Ce mécanisme est désactivé dans les versions actuelles de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Il est préférable de procéder à une installation avec SSH ou VNC.
       </para>
      </important>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>vnc=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Active un serveur VNC lors de l'installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>vncpassword=</option><replaceable>PASSWORD</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Définit le mot de passe du serveur VNC.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>ssh=1</option></term>
     <listitem>
      <para>
       <envar>SSH</envar> permet l'installation SSH.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>ssh.password=</option><replaceable>PASSWORD</replaceable></term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifie un mot de passe SSH pour l'utilisateur root pendant l'installation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-advanced">
  <title>Configurations avancées</title>
  <para>
   Pour configurer l'accès à un serveur RMT local ou <systemitem>supportconfig</systemitem> pour l'installation, vous pouvez spécifier des paramètres de démarrage pour configurer ces services lors de l'installation. Cela est valable si la prise en charge IPv6 est requise en cours d'installation.
  </para>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-smt" os="sles;sled">
   <title>Spécification de données pour l'accès à un serveur RMT</title>
   <para>
    Par défaut, les mises à jour de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sont fournies par le SUSE Customer Center. Si votre réseau est doté d'un serveur RMT qui fournit une source de mise à jour locale, vous devez fournir l'URL de ce serveur au client. Le client et le serveur communiquent exclusivement via un protocole HTTPS. Ainsi, vous devez également saisir le chemin du certificat de serveur s'il n'a pas été généré par une autorité de certification.
   </para>
   <note>
    <title>installation non interactive uniquement</title>
    <para>
     Vous ne devez renseigner des paramètres pour l'accès au serveur RMT que pour les installations non interactives. Pendant une installation interactive, les données peuvent être fournies pendant l'installation (consultez la <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/> pour plus de détails).
    </para>
   </note>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>regurl</option></term>
     <listitem>
      <para>
       URL du serveur RMT : Cette URL présente un format fixe <literal>https://<replaceable>FQN</replaceable>/center/regsvc/</literal>. <replaceable>FQN</replaceable> doit être un nom d'hôte complet du serveur RMT. Exemple :
      </para>
<screen>regurl=https://smt.example.com/center/regsvc/</screen>
      <para>
       Assurez-vous d'entrer des valeurs correctes. Si <literal>regurl</literal> n'a pas été saisi correctement, il sera impossible d'enregistrer la source de mise à jour.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>regcert</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Emplacement du certificat du serveur RMT. Spécifiez l'un des emplacements suivants :
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>URL</term>
        <listitem>
         <para>
          Emplacement distant (HTTP, HTTPS ou FTP) à partir duquel il est possible de télécharger le certificat. Si regcert n'est pas précisé, il sera défini par défaut sur <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/smt.crt</literal>, <literal>FQN</literal> étant le nom du serveur RMT. Exemple :
         </para>
         <screen>regcert=http://rmt.example.com/smt-ca.crt</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Chemin local</term>
        <listitem>
         <para>
          Chemin complet du certificat sur la machine locale. Exemple :
         </para>
         <screen>regcert=/data/inst/smt/smt-ca.cert</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Interactif</term>
        <listitem>
         <para>
          Utilisez <literal>ask</literal> pour ouvrir un menu contextuel vous permettant d'indiquer le chemin du certificat, lors de l'installation. N'utilisez pas cette option avec AutoYaST. Exemple
         </para>
         <screen>regcert=ask</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Désactiver l'installation du certificat</term>
        <listitem>
         <para>
          Utilisez <literal>done</literal> si le certificat doit être installé par un produit complémentaire ou si vous utilisez un certificat délivré par une autorité de certification officielle. Par exemple :
         </para>
         <screen>regcert=done</screen>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-supportconfigurl" os="sles;sled">
   <title>Configuration d'un serveur de données alternatif pour <systemitem>supportconfig</systemitem></title>
   <para>
    Par défaut, les données rassemblées par supportconfig (reportez-vous au <xref linkend="cha-adm-support"/> pour plus d'informations) sont envoyées au SUSE Customer Center. Il est également possible de configurer un serveur local pour qu'il collecte ces données. Si un tel serveur est disponible sur votre réseau, vous devez définir l'URL du serveur sur le client. Cette information doit être saisie à l'invite de démarrage.
   </para>
   <formalpara>
    <title><literal>supporturl</literal></title>
    <para>
     URL du serveur. L'URL a le format <literal>http://<replaceable>FQN</replaceable>/<replaceable>Path</replaceable>/</literal>, où <replaceable>FQN</replaceable> est le nom d'hôte complet du serveur et <replaceable>Path</replaceable> correspond à l'emplacement sur le serveur. Par exemple :
    </para>
   </formalpara>
<screen>supporturl=http://support.example.com/supportconfig/data/</screen>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-ipv6">
   <title>Utilisation du protocole IPv6 pendant l'installation</title>
   <para>
    Par défaut, vous ne pouvez assigner à votre machine que des adresses réseau IPv4. Pour activer le protocole IPv6 au cours de l'installation, entrez l'un des paramètres suivants à l'invite de démarrage :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Pour accepter IPv4 et IPv6</term>
     <listitem>
<screen>ipv6=1</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Pour accepter uniquement IPv6</term>
     <listitem>
<screen>ipv6only=1</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-proxy">
   <title>Utilisation d'un proxy pendant l'installation</title>
   <para>
    Dans les réseaux appliquant l'utilisation d'un serveur proxy pour accéder à des sites Web à distance, l'enregistrement au cours de l'installation n'est possible que lors de la configuration d'un serveur proxy.
   </para>
   <para>
    Pour utiliser un proxy au cours de l'installation, appuyez sur <keycap>F4</keycap> dans l'écran de démarrage, puis définissez les paramètres obligatoires dans la boîte de dialogue du <guimenu>proxy HTTP</guimenu>. De même, vous pouvez fournir le paramètre du kernel <literal>proxy</literal> à l'invite de démarrage :
   </para>
<screen>proxy=http://<replaceable>USER</replaceable>:<replaceable>PASSWORD</replaceable>@proxy.example.com:<replaceable>PORT</replaceable></screen>
   <para>
    Il n'est pas obligatoire de fournir un nom d'<replaceable>UTILISATEUR</replaceable> ni un <replaceable>MOT_DE_PASSE</replaceable>. Si le serveur autorise les accès anonymes, les données suivantes suffisent : <literal>http://exemple.proxy.com:<replaceable>PORT</replaceable></literal>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-selinux">
   <title>Activation de la prise en charge de SELinux</title>
   <para>
    L'activation de SELinux lors du lancement de l'installation permet de le configurer une fois l'installation terminée sans nécessiter de redémarrage. Utilisez les paramètres suivants :
   </para>
<screen>security=selinux selinux=1</screen>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-self-update">
   <title>Activation de la mise à jour automatique du programme d'installation</title>
   <para>
    Lors de l'installation et de la mise à niveau, YaST peut se mettre à jour lui-même, comme décrit à la <xref linkend="sec-yast-install-self-update"/>, pour résoudre des bogues potentiels détectés après la publication. Le paramètre <literal>self_update</literal> peut être utilisé pour modifier le comportement de cette fonctionnalité.
   </para>
   <para>
    Pour activer la mise à jour automatique du programme d'installation, définissez le paramètre sur <literal>1</literal> :
   </para>
<screen>self_update=1</screen>
   <para>
    Pour utiliser un dépôt défini par l'utilisateur, spécifiez une URL :
   </para>
<screen>self_update=https://updates.example.com/</screen>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec-boot-parameters-advanced-high-dpi">
   <title>Mise à l'échelle de l'interface utilisateur pour une résolution élevée</title>
   <para>
    Si votre écran utilise une résolution très élevée, utilisez le paramètre de démarrage <literal>QT_AUTO_SCREEN_SCALE_FACTOR</literal>. Ce paramètre met à l'échelle les éléments de police et d'interface utilisateur en fonction de la résolution de l'écran.
   </para>
   <screen>QT_AUTO_SCREEN_SCALE_FACTOR=1</screen>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-zseries" os="sles">
  <title>IBM Z</title>
   <para>
    Pour les plates-formes IBM Z, le système démarre (via un IPL, « Initial Program Load », autrement dit un chargement du programme initial), comme décrit à la <xref linkend="sec-prep-ipling"/>. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> n'affiche aucun écran de démarrage sur ces systèmes. Au cours de l'installation, chargez le kernel, initrd et parmfile manuellement. YaST démarre et affiche son écran d'installation dès qu'une connexion est établie avec le système d'installation via VNC, X ou SSH. Puisqu'il n'y a aucun écran de démarrage, les paramètres du kernel ou ceux de démarrage ne peuvent pas être saisis à l'écran, ils doivent donc être spécifiés dans un fichier parmfile (reportez-vous à la <xref linkend="sec-appdendix-parm"/>).
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>InstNetDev=osa</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Saisissez le type d'interface à configurer. Les valeurs possibles sont <literal>osa</literal>, <literal>hsi</literal>, <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> et <literal>iucv</literal> (CTC, ESCON et IUCV ne sont officiellement plus pris en charge).
      </para>
      <para>
       Pour les interfaces de type <literal>hsi</literal> et <literal>osa</literal>, spécifiez un maque réseau approprié et une adresse de diffusion facultative :
      </para>
<screen>Netmask=255.255.255.0
Broadcast=192.168.255.255</screen>
      <para>
       Pour les interfaces de type <literal>ctc</literal>, <literal>escon</literal> et <literal>iucv</literal> (les interfaces CTC, ESCON et IUCV n'étant plus officiellement prises en charge), saisissez l'adresse IP du pair :
      </para>
<screen>Pointopoint=192.168.55.20</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>OsaInterface=&lt;lcs|qdio&gt;</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Pour les périphériques réseau <literal>osa</literal>, spécifiez l'interface hôte (<literal>qdio</literal> ou <literal>lcs</literal>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>Layer2=&lt;0|1&gt;</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Pour les périphériques Ethernet QDIO <literal>osa</literal> et les périphériques <literal>hsi</literal>, indiquez si vous souhaitez activer (<literal>1</literal>) ou désactiver (<literal>0</literal>) la prise en charge de la couche OSI niveau 2.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>OSAHWAddr=02:00:65:00:01:09</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Pour les périphériques Ethernet QDIO <literal>osa</literal> de couche 2, indiquez une adresse MAC manuellement ou indiquez <literal>OSAHWADDR= </literal> (avec un espace à la fin) pour le système par défaut.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>PortNo=&lt;0|1&gt;</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Pour les périphériques réseau <literal>osa</literal>, spécifiez le numéro de port, à condition que le périphérique prenne en charge cette fonction). La valeur par défaut est 0.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Chaque interface requiert des options de configuration spécifiques :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Interfaces <literal>ctc</literal> et <literal>escon</literal> (les interfaces CTC et ESCON n'étant plus officiellement prises en charge) :
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0600
WriteChannel=0.0.0601</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> indique le canal de lecture à utiliser. <envar>WriteChannel</envar> correspond au canal d'écriture.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Pour l'interface <literal>ctc</literal> (qui n'est plus officiellement prise en charge), indiquez le protocole à utiliser pour cette interface :
     </para>
<screen>CTCProtocol=&lt;0/1/2&gt;</screen>
     <para>
      Les entrées correctes sont les suivantes :
     </para>
     <informaltable>
      <tgroup cols="2">
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>0</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Mode compatibilité, également pour les pairs non Linux autres que OS/390 et z/OS (mode par défaut)
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>1</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Mode étendu
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          <para>
           <literal>2</literal>
          </para>
         </entry>
         <entry>
          <para>
           Mode compatibilité avec OS/390 et z/OS
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Type de périphérique réseau <literal>osa</literal> avec interface <literal>lcs</literal> :
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0124</screen>
     <para>
      <envar>ReadChannel</envar> représente le numéro de canal utilisé dans cette configuration. Pour dériver un deuxième numéro de port à partir de ce numéro, ajoutez un numéro à <envar>ReadChannel</envar>. <envar>Portnumber</envar> est utilisé pour spécifier le port associé.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interface <literal>iucv</literal> :
     </para>
<screen>IUCVPeer=PEER</screen>
     <para>
      Entrez le nom de la machine du pair.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Type de périphérique réseau <literal>osa</literal> avec interface <literal>qdio</literal> pour OSA-Express Gigabit Ethernet :
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0700
WriteChannel=0.0.0701
DataChannel=0.0.0702</screen>
     <para>
      Pour <envar>ReadChannel</envar>, saisissez le numéro du canal de lecture. Pour <envar>WriteChannel</envar>, saisissez le numéro du canal d'écriture. <envar>DataChannel</envar> spécifie le canal de données. Assurez-vous que le canal de lecture porte un numéro de périphérique égal.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Interface <literal>hsi</literal> pour HiperSockets et LAN invités VM :
     </para>
<screen>ReadChannel=0.0.0800
WriteChannel=0.0.0801
DataChannel=0.0.0802</screen>
     <para>
      Pour <envar>ReadChannel</envar>, saisissez le numéro du canal de lecture approprié. Pour <envar>WriteChannel</envar> et <envar>DataChannel</envar>, saisissez les numéros des canaux d'écriture et de données.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-boot-parameters-more-information">
  <title>Pour plus d'informations</title>
  <para>
   Vous trouverez plus d'informations sur les paramètres de démarrage dans le wiki openSUSE à l'adresse <link xlink:href="https://en.opensuse.org/SDB:Linuxrc#Parameter_Reference"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
