<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_mksusecd.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-deployment-prep-mksusecd">
 <title>Personnalisation des images d&apos;installation avec mksusecd</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    <command>mksusecd</command> est un outil très utile pour créer une image d&apos;installation personnalisée. Utilisez-le pour modifier les images d&apos;installation SUSE Linux Enterprise standard : ajoutez et supprimez des fichiers, créez une image d&apos;installation réseau minimale, personnalisez les options de démarrage et de dépôt, et créez une image de démarrage minimale en tant qu&apos;alternative pour le démarrage d&apos;un système à partir d&apos;un serveur PXE.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-install-mksusecd">
  <title>Installation de mksusecd</title>

  <para>
   Sous SLE 15, <command>mksusecd</command> se trouve dans le module des outils de développement <literal>Development Tools Module</literal>. Si vous n&apos;avez pas activé ce module, vous devez l&apos;activer. Tout d&apos;abord, recherchez le nom exact du module et la commande d&apos;activation <command>SUSEConnect</command> avec <command>zypper</command> :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt>zypper search-packages mksusecd
Following packages were found in following modules:

Package              Module or Repository
-------------------- -------------------------------------------------------------------
---------------------- -----------------------------------------------------------------
mksusecd             Development Tools Module (sle-module-development-tools/15.4/x86_64)
                       SUSEConnect --product sle-module-development-tools/15.4/x86_64

To activate the respective module or product, use SUSEConnect --product.
Use SUSEConnect --help for more details.</screen>

  <para>
   Activez-le avec SUSEConnect :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> SUSEConnect --product sle-module-development-tools/15.4/x86_64</screen>

  <para>
   Installez <command>mksusecd</command> :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> zypper se mksusecd</screen>

  <para>
   Exécutez <command>mksusecd --help</command> pour afficher la liste de toutes les commandes.
  </para>

  <para>
   Après avoir créé votre image personnalisée, gravez-la sur un support CD/DVD à l&apos;aide de votre programme d&apos;écriture de disque préféré, tel que Brasero ou <command>mybashburn</command>, ou créez une clé USB à mémoire flash de démarrage à l&apos;aide de la commande <command>dd</command>. Assurez-vous que le périphérique n&apos;est pas monté, puis exécutez la commande suivante :
  </para>

<screen><prompt role="root"># </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>min-install.iso</replaceable> of=/dev/<replaceable>SDB</replaceable> bs=4M</screen>

  <para>
   Votre nouveau périphérique de démarrage est prêt à l&apos;emploi.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-prep-boot-mksusecd">
  <title>Création d&apos;une image de démarrage minimale</title>

  <para>
   Utilisez <command>mksusecd</command> pour créer un image de démarrage minimale afin de démarrer les machines clientes à partir d&apos;un CD/DVD ou d&apos;une clé USB à mémoire flash, au lieu de les lancer à partir d&apos;un serveur de démarrage PXE. L&apos;image de démarrage minimale lance le kernel et initrd, puis les fichiers d&apos;installation restants sont récupérés à partir d&apos;un serveur NFS local (voir <xref linkend="sec-deployment-instserver-sles9"/>).
  </para>

  <para>
   Exécutez la commande suivante pour créer l&apos;image ISO minimale :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>mksusecd</command> --create <replaceable>min-install.iso</replaceable> \
--net=nfs://<replaceable>192.168.1.1:/srv/install/</replaceable><replaceable>ARCH</replaceable>/<replaceable>OS_VERSION</replaceable>/<replaceable>SP_VERSION</replaceable>/cd1  \
/srv/tftpboot/EFI/<replaceable>ARCH</replaceable>/boot</screen>

  <para>
   Remplacez l&apos;adresse du serveur NFS par la vôtre. Remplacez <replaceable>ARCH</replaceable> par le répertoire correspondant à l&apos;architecture du système cible. Remplacez également <replaceable>OS_version</replaceable> (Version_SE) et <replaceable>SP_VERSION</replaceable> (VERSION_SP) en fonction de vos chemins comme indiqué à la <xref linkend="sec-deployment-instserver-sles9"/>.
  </para>



  


 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-image-boot">
  <title>Définition des paramètres de démarrage du kernel par défaut</title>

  <para>
   Plutôt que d&apos;attendre un invite d&apos;amorçage pour entrer vos paramètres de démarrage du kernel personnalisés, configurez-les dans une image <command>mksusecd</command> personnalisée :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>install.iso</replaceable> \
--boot "<replaceable>textmode=1 splash=silent mitigations=auto</replaceable>"</screen>

  <para>
   Vérifiez que vos paramètres personnalisés sont chargés correctement après le démarrage en interrogeant <filename>/proc</filename> :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt>cat /proc/cmdline</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-modules">
  <title>Personnalisation des modules, extensions et dépôts</title>

  <para>
   SUSE Linux Enterprise 15 prend en charge des modules (à ne pas confondre avec les modules de kernel) et extensions pour différents composants du produit. Il s&apos;agit de modules complémentaires au module Basesystem (Système de base) par défaut, comme Development Tools, Desktop Applications et SUSE Linux Enterprise Live Patching. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au manuel <citetitle>Modules and Extensions Quick Start</citetitle> (Démarrage rapide des modules et extensions).
  </para>

  <para>
   <command>mksusecd</command> vous permet de créer un image d&apos;installation contenant tous les modules et extensions supplémentaires de votre choix. Commencez par interroger les images existantes, comme dans cet exemple pour SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> :
  </para>

  <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --list-repos SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso
Repositories:
  SLES15-SP4 [15.4-0]
  SLES15 [15.4-0]
  Basesystem-Module [15.4-0]
  SUSE-CAP-Tools-Module [15.4-0]
  Containers-Module [15.4-0]
  Desktop-Applications-Module [15.4-0]
  Development-Tools-Module [15.4-0]
</screen>

  <para>
   Créez une image d&apos;installation constituée à partir des modules, extensions et dépôts que vous sélectionnez, et activez-les automatiquement :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>myinstaller.iso</replaceable>\
  --enable-repos auto --include-repos <replaceable>Basesystem-Module,Desktop-Applications-Module</replaceable> \
  SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso \
  SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso
  </screen>

  <para>
   Cela crée et ajoute le fichier <filename>add_on_products.xml</filename> à la nouvelle image. Remplacez <command>--enable-repos auto</command> par <command>--enable-repos ask</command> afin que le programme d&apos;installation affiche une boîte de dialogue permettant de choisir les modules.
  </para>

  <note>
   <title>fichier de contrôle AutoYaST</title>
   <para>
    Si vous utilisez AutoYaST pour configurer vos installations, il n&apos;est pas nécessaire de répertorier ces modules dans le fichier de contrôle AutoYaST lorsque vous utilisez l&apos;option <command>&#x2011;&#x2011;enable-repos</command>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-netinstall">
  <title>Création d&apos;une image ISO Netinstall minimale</title>

  <para>
   Pour créer un image d&apos;installation minimale afin de lancer une installation réseau, utilisez l&apos;option <command>--nano</command> :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>netinstall.iso</replaceable> \
--nano SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-deployment-custom-repo">
  <title>Modification du dépôt par défaut</title>

  <para>
   Pour définir un autre dépôt, tel que votre propre dépôt local, utilisez l&apos;option <command>--net</command> :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mksusecd --create <replaceable>localinstall.iso</replaceable> \
--net "https://example.com/local" SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</screen>
 </sect1>
</chapter>
