<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_info_i.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-information">
 <title>informations générales</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Cette section traite des différents types d&apos;installation et de la manière d&apos;exécuter un IPL pour la première installation.
   </para>
  </abstract>
 </info>

 <sect2 xml:id="sec-info-installation">
  <title>Types d&apos;installation</title>
  <para>
   Cette section est une vue d&apos;ensemble des différents types d&apos;installation possibles avec <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server (SLES)</phrase></phrase> for IBM Z. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> peut être installé sur une partition <emphasis>LPAR</emphasis>, en tant qu&apos;invité au sein de <emphasis>z/VM</emphasis> ou en tant qu&apos;invité au sein de <emphasis>KVM</emphasis>.
  </para>
  <para>
   Selon le mode d&apos;installation (LPAR ou z/VM), il existe plusieurs manières de démarrer le processus d&apos;installation et d&apos;exécuter un IPL sur le système installé.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-lpar">
   <title>LPAR</title>
   <para>
    Si vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> for IBM Z sur une partition logique (LPAR), assignez de la mémoire et des processeurs à l&apos;instance. L&apos;installation dans une partition logique est recommandée si les machines de production sont très chargées. L&apos;exécution en mode LPAR permet également de bénéficier de normes de sécurité plus strictes. La mise en réseau entre les partitions logiques est possible sur des interfaces externes ou Hipersockets. Si vous prévoyez d&apos;utiliser votre installation à des fins de virtualisation avec KVM, une installation dans une partition logique est vivement conseillée.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-zvm">
   <title>z/VM</title>
   <para>
    L&apos;exécution de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> for IBM Z dans z/VM implique que <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est un système invité au sein de z/VM. Un avantage de ce mode est que vous contrôlez totalement <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à partir de z/VM. Cela s&apos;avère très utile pour le développement du kernel ou le débogage basé sur le kernel. Il est également très facile d&apos;ajouter ou de supprimer du matériel vers et depuis les invités Linux. La création d&apos;invités <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> supplémentaires est une opération particulièrement simple. Vous pouvez, en outre, exécuter des centaines d&apos;instances Linux simultanément.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-installation-kvm">
   <title>invité KVM</title>
   <para>
    Afin d&apos;installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> for IBM Z en tant qu&apos;invité KVM, une instance de serveur hôte KVM doit être installée sur la partition logique. Pour plus de détails sur l&apos;installation de l&apos;invité, reportez-vous à la <xref linkend="pro-prep-inst-types-kvm"/>.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-zseries-information-iplopt">
  <title>Options IPL</title>
  <para>
   Cette section fournit les informations nécessaires pour exécuter un IPL pour la première installation. Selon le type d&apos;installation, différentes options doivent être utilisées. Les options Lecteur VM, Charger depuis un CD-ROM ou un serveur et Chargement depuis un DVD associé à SCSI sont traitées dans cette section. L&apos;installation des paquetages logiciels, via le réseau, ne requiert pas de support IPL.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-vm-reader">
   <title>Lecteur VM</title>
   <para>
    Pour exécuter un IPL depuis un lecteur VM, transférez tout d&apos;abord les fichiers nécessaires vers le lecteur. Pour une meilleure administration, il est recommandé de créer un utilisateur <literal>linuxmnt</literal> qui détient un minidisque avec les fichiers et les scripts requis pour IPL. Les invités Linux peuvent ensuite accéder à ce minidisque en lecture seule. Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="sec-prep-ipling-vm-reader"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-cdrom">
   <title>Chargement à partir d&apos;un support amovible ou un serveur</title>
   <para>
    Pour exécuter un IPL dans une partition LPAR, chargez directement l&apos;image du kernel à partir du lecteur de CD/DVD-ROM de la console HMC ou de l&apos;ordinateur SE, ou à partir de tout système distant accessible via FTP. Vous pouvez exécuter cette fonction depuis HMC. Le processus d&apos;installation requiert un fichier avec une assignation de l&apos;emplacement des données d&apos;installation sur le système de fichiers et les emplacements de la mémoire où les données doivent être copiées.
   </para>
   <para>
    Pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, il existe deux fichiers de ce type. Ils se trouvent tous les deux dans le répertoire racine du premier support d&apos;installation :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <filename>Suse.ins</filename> qui nécessitera, pour pouvoir être utilisé, de configurer l&apos;accès réseau dans Linuxrc avant de commencer l&apos;installation.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <filename>susehmc.ins</filename> qui permet d&apos;effectuer l&apos;installation sans le moindre accès au réseau.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Dans le volet de navigation gauche de HMC, développez <menuchoice><guimenu>Systems Management</guimenu><guimenu>Systèmes</guimenu></menuchoice> (Gestion des systèmes) et sélectionnez le macroordinateur que vous voulez utiliser. Choisissez la partition logique (LPAR) dans laquelle vous souhaitez démarrer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dans la table de partitions logiques et sélectionnez ensuite <guimenu>Chargement depuis un support amovible ou un serveur</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Sélectionnez maintenant <guimenu>Hardware Management Console CD-ROM/DVD (CD-ROM/DVD de la console de gestion du matériel)</guimenu> ou <guimenu>FTP Source (Source FTP)</guimenu>. Si vous avez choisi la seconde option, fournissez l&apos;adresse ou le nom du serveur, ainsi que vos informations d&apos;identification. Si le fichier <filename>.ins</filename> approprié ne se trouve pas dans le répertoire racine du serveur, indiquez le chemin d&apos;accès à ce fichier. Accédez au menu <guimenu>Select the software to load</guimenu> (Sélectionner le logiciel à charger) et sélectionnez l&apos;entrée <filename>.ins</filename> appropriée. Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour démarrer l&apos;installation.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-dvd">
   <title>Chargement depuis un DVD associé à SCSI</title>
   <para>
    Pour exécuter un IPL à partir d&apos;un DVD SCSI, vous devez avoir accès à un adaptateur FCP connecté à un lecteur de DVD. Vous devez récupérer les valeurs pour WWPN et LUN sur l&apos;unité SCSI. Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="sec-prep-ipling-lpar-dvd"/>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-zseries-information-iplopt-zpxe">
   <title>Chargement depuis le réseau à l&apos;aide de zPXE</title>
   <para>
    Pour effectuer un chargement IPL à partir du réseau avec zPXE, un serveur Cobbler fournissant le kernel, le disque RAM et un fichier parmfile est nécessaire. Il est initié en exécutant le script ZPXE EXEC. Reportez-vous à la <xref linkend="sec-prep-makeavail-zpxe-cobbler"/> pour plus d&apos;informations. zPXE est uniquement disponible sur z/VM.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>
</sect1>
