<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_xpointer.xml" version="5.0" xml:id="sec-deployment-xpointer-source">
 <title>Fichier source pour XPointers - À ne pas inclure</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 
 <sect2>
  <title>Guide de déploiement - Workflow x86/aarch64</title>
  
  
  <para>
   Cette section présente les étapes requises pour effectuer une installation complète de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> dans le mode requis. La <xref linkend="part-deployment"/> contient une description complète de la procédure d'installation et de configuration du système avec &amp;yast.
  </para>

  
  <procedure>
   
   <step>
    <para>
     Préparez le support de démarrage et d'installation comme décrit à la <xref linkend="sec-x86-media"/>.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Configurez le microprogramme du système cible pour démarrer le support que vous avez choisi. Reportez-vous à la documentation de votre fournisseur de matériel sur la manière de configurer l'ordre de démarrage approprié.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Effectuez l'installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha-install"/>. Le système doit redémarrer à l'issue de l'installation.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     (Facultatif) Modifiez l'ordre de démarrage du système afin de démarrer directement à partir du support sur lequel <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server (SLES)</phrase></phrase> a été installé. Si le système démarre à partir du support d'installation, le premier paramètre de démarrage aura pour rôle de démarrer le système installé.
    </para>
   </step>
   
   <step>
    <para>
     Effectuez la configuration initiale du système, comme décrit dans la <xref linkend="part-sysconfig"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 
 
 <sect2>
  
  <title>Support de démarrage et d'installation</title>

  
  <para>
   Lors de l'installation du système, le support de démarrage peut être différent du support d'installation du système. Toutes les combinaisons de supports pris en charge pour le démarrage et l'installation peuvent être utilisées. <phrase os="sles">Lorsque vous utilisez un matériel très récent, il peut être nécessaire de démarrer l'installation avec un kernel plus récent. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-kiso"/>.</phrase>
  </para>

  
  <sect3>
   
   <title>Support de démarrage</title>

   
   <para>
    Le démarrage d'un ordinateur dépend des performances du matériel utilisé et de la disponibilité du support pour le paramètre de démarrage correspondant.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Démarrage à partir d'un DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Il s'agit de la méthode la plus courante pour démarrer un système. Très simple pour la plupart des utilisateurs d'ordinateurs, elle requiert néanmoins un grand nombre d'interactions pour chaque processus d'installation. Si vous n'avez pas reçu de DVD, récupérez l'image ISO sur la page d'accueil de SUSE et gravez-la sur un DVD. Le DVD contient également les données requises pour l'installation de base.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Démarrage à partir d'une clé USB à mémoire Flash</term>
     <listitem>
      <para>
       Si votre ordinateur n'est pas équipé d'un lecteur optique, vous pouvez démarrer l'image d'installation à partir d'un disque Flash. Pour créer un disque flash de démarrage, vous devez copier une image DVD sur le périphérique à l'aide de la commande <command>dd</command>. Le disque flash ne doit pas être monté, car toutes ses données seront effacées.
      </para>
      <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
      <para>
       L'image ISO contient également les données requises pour l'installation de base.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Démarrage à partir d'un réseau</term>
     <listitem>
      <para>
       Vous ne pouvez démarrer un ordinateur directement depuis le réseau que s'il est pris en charge par le BIOS ou le microprogramme de l'ordinateur. Cette méthode de démarrage nécessite qu'un serveur de démarrage fournisse les images de démarrage requises sur le réseau. Le protocole exact dépend de votre matériel. Plusieurs services, tels que TFTP et DHCP ou le démarrage PXE, sont généralement nécessaires. Pour plus de détails, consultez le <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>

  
  <sect3>
   
   <title>Support d'installation</title>

   
   <para>
    Le support d'installation contient tous les paquetages et méta-informations nécessaires pour installer une instance <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Le système d'installation doit pouvoir y accéder après le démarrage en vue de l'installation. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permet de fournir le support d'installation au système de différentes manières.
   </para>

   
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Installation à partir d'un DVD</term>
     <listitem>
      <para>
       Toutes les données nécessaires sont fournies sur le support de démarrage. En fonction de l'installation sélectionnée, une connexion réseau ou des supports supplémentaires peuvent être nécessaires.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installation à partir d'une clé USB à mémoire Flash</term>
     <listitem>
      <para>
       Toutes les données nécessaires sont fournies sur le support de démarrage. En fonction de l'installation sélectionnée, une connexion réseau ou des supports supplémentaires peuvent être nécessaires.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Installation réseau</term>
     <listitem>
      <para>
       Si vous envisagez d'installer plusieurs systèmes, il est plus facile de fournir les supports d'installation via le réseau. Il est possible d'effectuer l'installation via plusieurs protocoles courants, comme NFS, HTTP, FTP ou SMB. Pour plus d'informations sur l'exécution d'une telle installation, reportez-vous au <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Considérations relatives à l'installation</title>
  
  <sect3>
   
   <title>Installation sur du matériel ou une machine virtuelle</title>
   
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est normalement installé en tant que système d'exploitation indépendant. Grâce à la virtualisation, il est également possible d'exécuter plusieurs instances de SUSE Linux Enterprise Server sur le même matériel. Toutefois, l'installation du serveur hôte de machine virtuelle s'effectue comme une installation classique en y ajoutant des paquetages supplémentaires. <phrase os="sles;osuse">L'installation des invités virtuels est décrite dans le <xref linkend="cha-kvm-inst"/>.</phrase>
   </para>
  </sect3>
  
  <sect3>
   
   <title>Cible d'installation</title>
   
   <para>
    La plupart des installations sont effectuées sur un disque dur local. Par conséquent, il est nécessaire que les contrôleurs du disque dur soient accessibles au système d'installation. Si un contrôleur spécifique (comme un contrôleur RAID) requiert un module de kernel supplémentaire, fournissez un disque de mise à jour du module de kernel au système d'installation.
   </para>
   
   <para>
    Tous les types de périphériques de bloc peuvent servir de cibles d'installation, à condition qu'ils offrent un espace disque et une vitesse suffisants pour exécuter un système d'exploitation. Il peut s'agir de périphériques de bloc réseau comme <systemitem>iSCSI</systemitem> ou <systemitem>SAN</systemitem>. Il est également possible d'effectuer des installations sur des systèmes de fichiers réseau offrant des autorisations Unix standard. Cependant, il peut être difficile de démarrer ces systèmes de fichiers, qui doivent être pris en charge par <systemitem>initramfs</systemitem> avant que le système ne démarre. Ce type d'installation peut être utile lorsque vous devez démarrer le même système à des endroits différents ou que vous prévoyez d'utiliser des fonctionnalités de virtualisation telles que la migration de domaine.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 
 <sect2>
  
  <title>Contrôle de l'installation</title>
  
  <para>
   Vous pouvez contrôler l'installation de différentes manières. Démarrez le programme d'installation avec l'une des options répertoriées dans la <xref linkend="sec-x86-media-boot"/>. Pour activer les différentes méthodes de contrôle, reportez-vous à la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-remote-access"/>. Pour plus d'informations sur l'utilisation de chaque méthode de contrôle à distance, reportez-vous au <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
  </para>
  
  <para>
   Vue d'ensemble des différentes méthodes :
  </para>
  
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Locale avec moniteur et clavier</term>
    <listitem>
     <para>
      Cette méthode est la plus fréquemment utilisée pour installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Cela nécessite également le moins d'effort de préparation, mais plus d'interactions directes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>À distance via SSH</term>
    <listitem>
     <para>
      Vous pouvez contrôler l'installation via SSH en mode texte ou utiliser la fonction X-forwarding pour une installation en mode graphique. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>À distance par console série</term>
    <listitem>
     <para>
      Pour cette méthode d'installation, vous avez besoin d'un deuxième ordinateur, connecté par un câble <emphasis>modem nul</emphasis> à l'ordinateur sur lequel vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. L'installation se poursuit alors en mode texte. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>À distance via VNC</term>
    <listitem>
     <para>
      Utilisez cette méthode si vous souhaitez une installation graphique sans accès direct à la machine cible. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Automatique via AutoYaST</term>
    <listitem>
     <para>
      Si vous devez installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur plusieurs ordinateurs présentant une configuration matérielle similaire, il est recommandé d'effectuer les installations avec AutoYaST. Dans ce cas, installez une instance de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>, puis utilisez-la pour créer les fichiers de configuration AutoYaST nécessaires. Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
