<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_raspi.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-deprpi">
 <title>Raspberry Pi</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  SUSE® Linux Enterprise Server est la première distribution Linux d&apos;entreprise à prendre en charge l&apos;ordinateur monocarte Raspberry Pi* bon marché. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase> prend en charge les modèles suivants :
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model A+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 3 Model B+
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi 4 Model B
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Raspberry Pi Compute Module 3+
   </para>
  </listitem>
  
 </itemizedlist>

 <para>
  L&apos;ordinateur Raspberry Pi se distingue des serveurs plus conventionnels de plusieurs manières. Tout d&apos;abord, il n&apos;est pas fourni avec un chargeur de démarrage capable de charger des systèmes d&apos;exploitation. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> fournit donc un logiciel de chargeur de démarrage supplémentaire pour combler cette lacune.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-boot">
  <title>Processus de démarrage</title>
  <para>
   Le processeur principal du SoC (System-on-Chip) du Raspberry Pi est une unité de traitement graphique (GPU) VideoCore de Broadcom, et non pas une unité centrale (CPU) d&apos;Arm. C&apos;est la GPU qui commence à initialiser le matériel à partir d&apos;un chargeur de démarrage de première étape dans la mémoire morte (Read-Only Memory, ROM) de démarrage sur la puce. Seules quelques options de configuration peuvent influencer la mémoire morte de démarrage (voir <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>).
  </para>
  <para>
   Le matériel Raspberry Pi 3 ne comprend aucun microprogramme intégré. À la place, son microprogramme de chargeur de démarrage de deuxième étape <literal>bootcode.bin</literal> est chargé à partir du support de démarrage à chaque fois que la machine est allumée. Il charge à son tour le chargeur de démarrage de troisième étape <literal>start.elf</literal>.
  </para>
  <para>
   Le matériel Raspberry Pi 4 comporte une petite mémoire EEPROM (Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory, mémoire morte programmable pouvant être effacée par un courant électrique) pour le chargeur de démarrage de deuxième étape. En dehors de cela, sa séquence de démarrage est similaire à celle du Raspberry Pi 3, et charge le chargeur de démarrage de troisième étape <literal>start4.elf</literal> à partir du support de démarrage.
  </para>
  <warning>
   <title>mise à jour de la mémoire EEPROM sur le Raspberry Pi 4</title>
   <para>
    Vous pouvez effectuer une mise à jour du chargeur de démarrage de deuxième étape en démarrant à partir d&apos;une carte microSD spécialement préparée.
   </para>
   <para>
    Veillez à n&apos;insérer que des supports de démarrage de confiance et vérifiez qu&apos;ils ne contiennent aucun fichier <literal>recovery.bin</literal> non souhaité.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Si un fichier <literal>armstub8.bin</literal> est présent, il sera chargé en tant que chargeur de démarrage de quatrième étape au niveau d&apos;exception 3 (EL3) Aarch64. Dans le cas contraire, le système utilisera un stub intégré minimal.
  </para>
  <note>
   <title>considérations relatives à la sécurité EL3</title>
   <para>
    Le code chargé pour EL3 (souvent appelé BL31) réside en mémoire. Linux peut tenter des hyperappels vers EL3 tout au long de son exécution.
   </para>
   <para>
    Vérifiez que vos supports de démarrage ne contiennent aucun fichier <literal>armstub8.bin</literal> involontairement présent. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"> 15 SP4</phrase></phrase> n&apos;en inclut pas.
   </para>
   <para>
    Notez que le SoC du Raspberry Pi ne fournit pas de mémoire sécurisée TrustZone. Le système d&apos;exploitation de l&apos;unité centrale et tout logiciel de la GPU peuvent accéder à sa mémoire vive (RAM). Ce système ne convient donc pas aux applications EL0 cryptographiques. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> ne propose pas d&apos;environnement d&apos;exécution de confiance (Trusted Execution Environment, TEE) EL1 pour cette raison.
   </para>
  </note>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pour le Raspberry Pi est configuré de manière à charger un chargeur de démarrage de cinquième étape nommé <literal>Das U-Boot</literal>.
  </para>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-configtxt">
   <title>Fichier config.txt</title>
   <para>
    Un système Raspberry Pi ne comporte pas de mémoire non volatile pour stocker les informations de configuration. Par conséquent, il n&apos;existe pas de paramètres conventionnels à ajuster pour l&apos;ordre des périphériques de démarrage, la date et l&apos;heure, etc.
   </para>
   <para>
    À la place, le chargeur de démarrage lit un fichier de configuration <literal>config.txt</literal> à partir du support de démarrage. Le fichier <literal>config.txt</literal> fourni par SUSE ne doit pas être modifié. Il permet à l&apos;utilisateur de fournir éventuellement un fichier <literal>extraconfig.txt</literal>, qui peut remplacer n&apos;importe quel paramètre du fichier <literal>config.txt</literal>, si nécessaire. Cela permet à <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de mettre à jour le fichier <literal>config.txt</literal> lorsque cela est nécessaire, sans écraser les paramètres de l&apos;utilisateur.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec-aarch64-deprpi-otp">
   <title>Mémoire OTP</title>
   <para>
    Le SoC comporte également une très petite quantité de mémoire programmable une seule fois (One-Time Programmable, OTP). Celle-ci permet de configurer certains paramètres, par exemple si la mémoire morte de démarrage doit tenter de se lancer à partir de périphériques USB ou via Ethernet.
   </para>
   <para>
    Cette mémoire OTP est décrite sur le site Web de Raspberry Pi Foundation : <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/otpbits.md"/>
   </para>
   <warning>
    <title>mémoire programmable une seule fois</title>
    <para>
     Les paramètres de configuration inscrits dans la mémoire OTP ne peuvent pas être modifiés.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Le cas d&apos;utilisation le plus courant de la mémoire OTP consiste à activer le démarrage USB sur le Raspberry Pi 3 Model B ou Compute Module 3.
   </para>
  </sect3>
  <sect3>
   <title>Activation du mode de démarrage USB pour le Raspberry Pi 3 Model B</title>
   <para>
    Pour activer le démarrage de manière permanente à partir des périphériques de stockage de masse USB connectés sur le Raspberry Pi 3 Model B et à partir de son Ethernet USB intégré, préparez une carte microSD comme décrit à la <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-img"/>. Avant de démonter ou d&apos;éjecter la carte et de démarrer à partir de celle-ci, ajoutez à sa partition FAT un fichier texte <literal>extraconfig.txt</literal> (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>) avec le paramètre suivant :
   </para>
<screen>program_usb_boot_mode=1</screen>
   <para>
    Vous pouvez ensuite continuer à démarrer à partir de la carte microSD modifiée comme d&apos;habitude. Une fois que vous obtenez une sortie des chargeurs de démarrage U-Boot ou GRUB, ou du kernel Linux, vous pouvez couper l&apos;alimentation électrique et retirer la carte microSD. Votre périphérique doit maintenant être en mesure de démarrer à partir d&apos;un support USB (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-usb"/>).
   </para>
   <para>
    Notez qu&apos;une fois que le mode de démarrage USB a été activé pour le Raspberry Pi 3 Model B, le mode de démarrage USB ne peut plus être désactivé (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/>).
   </para>
   <para>
    Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au site Web de Raspberry Pi Foundation : <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/msd.md"/>
   </para>
   <para>
    Pour le Raspberry Pi Compute Module 3, la configuration requise est identique, mais le déploiement de l&apos;image modifiée est un peu plus compliqué.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-rtc">
  <title>Absence d&apos;horloge en temps réel</title>
  <para>
   Le Raspberry Pi n&apos;a pas d&apos;horloge en temps réel (Real-Time Clock, RTC) avec batterie de secours.
  </para>
  <note>
   <title>synchronisation horaire</title>
   <para>
    L&apos;absence d&apos;horloge en temps réel signifie que les périphériques Raspberry Pi doivent être configurés pour récupérer l&apos;heure à partir d&apos;un serveur réseau par le biais du protocole NTP (Network Time Protocol).
   </para>
  </note>
  <para>
   Toutefois, les cartes de base des Raspberry Pi Compute Module peuvent comporter une horloge en temps réel.
  </para>
  <para>
   Il est également possible de se connecter à une horloge en temps réel via le connecteur GPIO, à l&apos;aide d&apos;une carte d&apos;extension HAT (Hardware Attached on Top) ou autre.
  </para>
  <para>
   Dans les deux cas, vérifiez si le jeu de puces RTC correspondant est pris en charge par <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. L&apos;horloge en temps réel connectée devra être décrite auprès du système d&apos;exploitation par l&apos;intermédiaire d&apos;une surcouche d&apos;arborescence matérielle (Device Tree Overlay, voir <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-configtxt"/>). Par exemple, la carte de base MyPi pourrait utiliser :
  </para>
<screen>dtparam=i2c1=on
dtoverlay=i2c-rtc,ds1307</screen>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-img">
  <title>Déploiement d&apos;une image d&apos;applicatif</title>
  <para>
   La méthode la plus courante pour déployer un système d&apos;exploitation sur du matériel Raspberry Pi consiste à copier une image de système préinstallé sur un support de démarrage, généralement une carte microSD. Il s&apos;agit de la méthode la plus simple.
  </para>
  <para>
   SUSE propose une image de démarrage préconfigurée de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> pour le matériel Raspberry Pi. Elle est fournie avec le système de fichiers Btrfs, avec l&apos;option de compression activée afin d&apos;améliorer les performances et de réduire l&apos;usage des supports microSD.
  </para>
  <para>
   Il est recommandé d&apos;utiliser une carte microSD présentant une taille d&apos;au moins 8 Go. Des cartes plus rapides amélioreront les performances du système. Au premier démarrage, le système d&apos;exploitation développe automatiquement le système de fichiers pour remplir la carte. Cela signifie que le premier démarrage sera considérablement plus lent que les démarrages ultérieurs.
  </para>
  <para>
   Le processus d&apos;écriture de l&apos;image de carte sur un support microSD est décrit dans le manuel <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"><citetitle>Raspberry Pi Quick Start</citetitle></link> (Démarrage rapide de Raspberry Pi).
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-usb">
  <title>Installation à partir d&apos;un support USB</title>
  <para>
   Certains modèles de Raspberry Pi permettent un démarrage à partir de périphériques de stockage de masse USB. Cela permet de déployer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur un Raspberry Pi de la même manière que sur des plates-formes de serveur.
  </para>
  <para>
   Vous pouvez effectuer l&apos;installation à partir d&apos;un support USB amovible, tel qu&apos;une carte mémoire memory stick, vers une carte microSD insérée dans le connecteur interne de la machine. Vous pouvez également effectuer cette opération à partir d&apos;un support USB amovible vers un autre support USB, tel qu&apos;une disque dur connecté via un port USB.
  </para>
  <note>
   <title>limites de la bande passante USB</title>
   <para>
    Notez que le contrôleur Ethernet sur le Raspberry Pi 3 est connecté au bus USB 2.0 intégré au périphérique.
   </para>
   <para>
    Par conséquent, un système d&apos;exploitation qui s&apos;exécute à partir d&apos;un disque branché par l&apos;intermédiaire d&apos;un port USB doit partager le volume total de la bande passante de 480 Mbit/s du contrôleur USB 2.0. Cela limite les performances et peut affecter significativement le fonctionnement du réseau.
   </para>
   <para>
    Cette limite ne s&apos;applique pas au Raspberry Pi 4.
   </para>
  </note>
  <para>
   Les modèles plus récents de Raspberry Pi 3 avec BCM2837 B0 Silicon (puce argentée plutôt que noire), notamment Raspberry Pi 3 Model B+ et Compute Module 3+, permettent par défaut le démarrage à partir de périphériques de stockage connectés à partir d&apos;un support USB.
  </para>
  <para>
   Sur des modèles plus anciens, tels que Raspberry Pi 3 Model B ou Compute Module 3, le démarrage en mode USB peut être activé en effectuant un démarrage à partir d&apos;une carte microSD spécialement préparée. Reportez-vous à la <xref linkend="sec-aarch64-deprpi-otp"/> pour plus d&apos;informations.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-aarch64-deprpi-net">
  <title>Installation à partir du réseau</title>
  <para>
   Étant donné que le matériel est dépourvu de tout microprogramme intégré (<xref linkend="sec-aarch64-deprpi-boot"/>), démarrer le Raspberry Pi à partir du réseau à l&apos;aide d&apos;un environnement PXE est plus complexe que pour des ordinateurs plus conventionnels.
  </para>
  <para>
   Le processus de configuration d&apos;un serveur de démarrage PXE pour x86 et Arm est décrit dans le document sur les meilleures pratiques SUSE <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sbp/all/html/SBP-Multi-PXE-Install/index.html"><citetitle>How to Set Up a Multi-PXE Installation Server</citetitle></link> (Procédure de configuration d&apos;un serveur d&apos;installation multi-PXE).
  </para>
  <para>
   Raspberry Pi Foundation publie des informations sur la procédure de démarrage d&apos;un Raspberry Pi à l&apos;aide de PXE à partir d&apos;un autre Raspberry Pi : <link xlink:href="https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/bootmodes/net_tutorial.md"/>
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Pour en savoir plus</title>
  <para>
   Pour plus d&apos;informations, consultez les ressources suivantes :
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3 Release Notes (Notes de versions de SUSE Linux Enterprise Server 15 SP2)</term>
    <listitem>
     <para>
      Pour plus d&apos;informations sur la compatibilité du matériel, ainsi que sur les options et les fonctionnalités prises en charge lors de l&apos;exécution sur le matériel Raspberry Pi, consultez la section <citetitle>Boot and Driver Enablement for Raspberry Pi</citetitle> (Démarrage et activation des pilotes pour le Raspberry Pi) du manuel SUSE Linux Enterprise Server Release Notes (Notes de version de SUSE Linux Enterprise Server) :
     </para>
     <para>
      <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/aarch64/SUSE-SLES/15-SP3/#aarch64-rpi"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Manuel <citetitle>Raspberry Pi Quick Start</citetitle> (Démarrage rapide du Raspberry Pi)</term>
    <listitem>
     <para>
      <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-rpi-quick/art-rpiquick.html"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Liste de compatibilité du matériel openSUSE : Raspberry Pi 3</term>
    <listitem>
     <para>
      Le projet openSUSE comporte également des informations sur l&apos;installation et la configuration du matériel Raspberry Pi. Une bonne partie de ces informations s&apos;appliquent également à SUSE Linux Enterprise.
     </para>
     <para>
      Reportez-vous à la section <link xlink:href="https://en.opensuse.org/HCL:Raspberry_Pi3"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Das U-Boot</term>
    <listitem>
     <para>
      Vous trouverez plus d&apos;informations sur le chargeur de démarrage <literal>Das U-Boot</literal> sur la page GitHub du projet à l&apos;adresse <link xlink:href="https://github.com/u-boot/u-boot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
