<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_power_requirements.xml" version="5.0" xml:id="sec-power-requirements">
 <title>Configuration matérielle requise</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Le système d'exploitation SUSE® Linux Enterprise Server peut fonctionner sur des serveurs IBM POWER. Vous trouverez ci-dessous des informations sur la configuration minimale requise pour vous aider lors de la phase de planification.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Serveurs pris en charge</term>
   <listitem>
    <para>
     Pour garantir le bon fonctionnement d'une configuration d'ordinateur donnée, consultez la base de données des matériels certifiés par SUSE. La liste des matériels certifiés est disponible à l'adresse <link xlink:href="http://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>. <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> peut prendre en charge d'autres systèmes IBM POWER non répertoriés. Pour obtenir les informations les plus récentes, rendez-vous sur le Centre d'informations IBM pour Linux à l'adresse <link xlink:href="http://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liaam/liaamdistros.htm"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Configuration requise pour la mémoire</term>
   <listitem>
    <para>
     Un minimum de 1024 Mo de mémoire est requis pour une installation minimale. Pour les installations à distance via HTTP ou FTP, ajoutez 150 Mo de plus. Notez que ces valeurs ne sont valables que pour l'installation du système d'exploitation. La quantité de mémoire réelle en production dépend de la charge de travail système.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Configuration requise pour le disque dur</term>
   <listitem>
    <para>
     La configuration requise pour le disque dépend en grande partie de l'installation sélectionnée et de votre utilisation de la machine. En règle générale, pour que le système fonctionne correctement, vous devez avoir plus d'espace disque que n'en nécessite le logiciel d'installation. La configuration minimale des différents éléments est la suivante :
    </para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="col1"/>
     <colspec colnum="2" colname="col2"/>
     <thead>
      <row>
       <entry>
         <para>
          Étendue de l'installation
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          Configuration minimale requise pour le disque dur
         </para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Mode texte
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          1,5 Go
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Minimum
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          2,5 Go
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Bureau GNOME
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          3 Go
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>
          Tous les modèles
         </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>
          4 Go
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Minimum recommandé (aucun instantané Btrfs) : 10 Go
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Minimum requis (avec des instantanés Btrfs) : 16 Go
         </para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry namest="col1" nameend="col2">
         <para>
          Minimum recommandé (avec des instantanés Btrfs) : 32 Go
         </para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </informaltable>
    <para>
     Si votre partition racine est inférieure à 10 Go, le programme d'installation ne fera pas de proposition de partitionnement automatisé et vous devrez créer manuellement des partitions. Par conséquent, la taille minimale recommandée pour la partition racine est de 10 Go. Si vous souhaitez activer les instantanés Btrfs sur le volume racine pour activer les restaurations système (voir <xref linkend="cha-snapper"/>), la taille minimale de la partition racine est de 16 Go.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Vos serveurs doivent être équipés du dernier microprogramme pour installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Vous trouverez des informations à jour sur IBM FixCentral (<link xlink:href="http://www.ibm.com/support/fixcentral/"/>). Sélectionnez votre système dans la liste Groupe de produits. Des logiciels supplémentaires sont disponibles à partir du dépôt d'outils IBM PowerLinux. Le dépôt d'outils IBM est également appelé dépôt Yum. Pour plus d'informations sur l'utilisation du dépôt d'outils IBM PowerLinux, consultez l'adresse <link xlink:href="https://ibm.biz/Bdxn3N"/>.
 </para>
</sect1>
