<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_choose.xml" version="5.0" xml:id="sec-x86-prep-considerations">
 <title>Considérations relatives à l&apos;installation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Cette section aborde plusieurs facteurs à prendre en compte avant d&apos;installer <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> sur un matériel AMD64 et Intel 64.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-x86-prep-considerations-virtualization">
  <title>Installation sur du matériel ou une machine virtuelle</title>
  
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est normalement installé en tant que système d&apos;exploitation indépendant. Grâce à la virtualisation, il est également possible d&apos;exécuter plusieurs instances de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> sur le même matériel.<phrase os="sles"> Toutefois, l&apos;installation du serveur hôte de machine virtuelle s&apos;effectue comme une installation classique en y ajoutant des paquetages supplémentaires.</phrase>
   <phrase os="sles;osuse">L&apos;installation des invités virtuels est décrite dans le <xref linkend="cha-kvm-inst"/>.</phrase>
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-x86-prep-considerations-target">
  <title>Cible d&apos;installation</title>
  
  <para>
   La plupart des installations sont effectuées sur un disque dur local. Par conséquent, il est nécessaire que les contrôleurs du disque dur soient accessibles au système d&apos;installation. Si un contrôleur spécifique (comme un contrôleur RAID) requiert un module de kernel supplémentaire, fournissez un disque de mise à jour du module de kernel au système d&apos;installation.
  </para>
  <para>
   Tous les types de périphériques de bloc peuvent servir de cibles d&apos;installation, à condition qu&apos;ils offrent un espace disque et une vitesse suffisants pour exécuter un système d&apos;exploitation. Il peut s&apos;agir de périphériques de bloc réseau comme <systemitem>iSCSI</systemitem> ou <systemitem>SAN</systemitem>. Il est également possible d&apos;effectuer des installations sur des systèmes de fichiers réseau offrant des autorisations Unix standard. Cependant, il peut être difficile de démarrer ces systèmes de fichiers, qui doivent être pris en charge par <systemitem>initramfs</systemitem> avant que le système ne démarre. Ce type d&apos;installation peut être utile lorsque vous devez démarrer le même système à des endroits différents ou que vous prévoyez d&apos;utiliser des fonctionnalités de virtualisation telles que la migration de domaine.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
