<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_io_auto_config.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-io-auto-config">
 <title>Configuration automatique des périphériques E/S sur les systèmes IBM Z</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  La configuration automatique des périphériques E/S est un mécanisme qui permet aux utilisateurs de spécifier les ID et les paramètres des périphériques E/S qui doivent être activés automatiquement dans Linux. Ces informations sont spécifiées pour une partition LPAR via une console HMC exécutée en mode DPM (Dynamic Partition Manager).
 </para>

 <note>
  <para>
   La fonctionnalité de configuration automatique des périphériques E/S est disponible sur les systèmes sur lesquels DPM est en cours d&apos;exécution. DPM s&apos;exécute par défaut sur les machines LinuxONE. Pour IBM Z, cette fonctionnalité doit être commandée.
  </para>
 </note>

 <para>
  La configuration automatique peut être désactivée à l&apos;aide du paramètre de kernel <option>rd.zdev=no-auto</option>.
 </para>

 <para>
  Pour activer la configuration automatique des E/S à l&apos;aide de YaST, exécutez la commande <command>yast2 system_settings</command>, passez à la section <guimenu>Paramètres du kernel</guimenu> et activez l&apos;option <guimenu>Enable I/O device auto-configuration</guimenu> (Activer la configuration automatique des périphériques E/S).
 </para>

 <para>
  Pour désactiver la configuration automatique des E/S dans un profil AutoYaST, ajoutez <option>rd.zdev=no-auto</option> aux options de démarrage. Par exemple :
 </para>

<screen>
&lt;bootloader&gt;
  &lt;global&gt;
    &lt;append&gt;rd.zdev=no-auto&lt;/append&gt;
  &lt;/global&gt;
&lt;/bootloader&gt;</screen>

 <para>
  Au cours de l&apos;installation, l&apos;état du paramètre de configuration automatique s&apos;affiche dans la section <guimenu>Paramètres du périphérique</guimenu> de l&apos;écran <guimenu>Paramètres d&apos;installation</guimenu>.
 </para>
</sect1>
