<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_remote.xml" version="5.0" role="General" xml:id="cha-remote-installation">
 <title>Installation à distance</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    L&apos;installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> peut être entièrement effectuée sur le réseau. Ce chapitre décrit comment fournir l&apos;environnement requis pour démarrer, installer et contrôler l&apos;installation par l&apos;intermédiaire du réseau.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-overview">
  <title>Présentation</title>

  <para>
   Pour une installation à distance, vous devez savoir comment démarrer et comment contrôler l&apos;installation ainsi que la source des données d&apos;installation. Toutes les options disponibles peuvent être combinées entre elles si elles sont disponibles pour votre plate-forme matérielle.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Méthode de démarrage</term>
    <listitem>
     <para>
      Selon le matériel, plusieurs options permettent de démarrer un système. Les options courantes sont DVD, lecteur USB ou démarrage PXE. Pour plus d&apos;informations sur votre plate-forme, reportez-vous à la <xref linkend="part-prep"/>.
     </para>
     <para os="sles">
      Pour configurer un serveur en vue du démarrage via PXE, reportez-vous au <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Source des données</term>
    <listitem>
     <para>
      Le plus souvent, les DVD ou les lecteurs USB sont utilisés comme source d&apos;installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (SLES). Il est également possible d&apos;utiliser les serveurs d&apos;installation. Dans ce cas, utilisez le paramètre de démarrage <literal>install</literal> pour spécifier la source. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-boot-parameters-list-install-source"/>.
     </para>
     <para os="sles">
      Pour utiliser une source réseau pour l&apos;installation, préparez un serveur comme indiqué dans le <xref linkend="cha-deployment-instserver"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Contrôle de l&apos;installation</term>
    <listitem>
     <para>
      Au lieu d&apos;utiliser un clavier et un moniteur directement connectés à la machine cible, l&apos;installation peut être contrôlée via SSH, VNC ou à l&apos;aide de la console série d&apos;une machine. Cette procédure est décrite à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>, la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/> et la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-serial"/>.
     </para>
     <para os="sles;slemicro">
      Au lieu de contrôler manuellement l&apos;installation, AutoYaST peut être utilisé pour automatiser le processus d&apos;installation. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au <xref linkend="book-autoyast"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-scenario">
  <title>Scénarios d&apos;installation à distance</title>

  <para>
   Cette section présente les scénarios d&apos;installation à distance les plus courants. Pour chaque scénario, vérifiez soigneusement la liste des conditions préalables et suivez la procédure correspondante. Si vous avez besoin d&apos;instructions détaillées pour une étape précise, cliquez sur les liens fournis à cet effet.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncstat">
   <title>Installation à partir d&apos;un support source via VNC</title>
   <para>
    Ce type d&apos;installation nécessite toujours un certain niveau d&apos;accès physique au système cible pour démarrer l&apos;installation. L&apos;installation est contrôlée par un poste de travail distant qui utilise VNC pour se connecter au programme d&apos;installation. Une intervention de l&apos;utilisateur est nécessaire, comme pour l&apos;installation manuelle décrite dans le <xref linkend="cha-install"/>.
   </para>
   <para>
    Pour ce type d&apos;installation, assurez-vous de respecter les exigences suivantes :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Système cible avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système de contrôle avec connexion réseau établie et logiciel de visualisation VNC ou navigateur compatible JavaScript (Firefox, Chromium, Internet Explorer, Opera, etc).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DVD ou clé USB à mémoire flash d&apos;installation.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncstat">
    <para>
     Pour effectuer ce type d&apos;installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    
    <step>
     <para>
      Démarrez le système cible à l&apos;aide du support d&apos;installation (clé USB à mémoire flash) du kit de supports <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque l&apos;écran de démarrage du système cible apparaît, utilisez l&apos;invite de paramètres de démarrage pour définir les options VNC et, si nécessaire, la configuration réseau statique. Pour plus d&apos;informations sur les paramètres de démarrage, reportez-vous au <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Paramètres de démarrage d&apos;une configuration réseau statique :
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Paramètres de démarrage d&apos;une configuration réseau (DHCP) dynamique :
       </para>
<screen>vnc=1 VNCPassword=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Le système cible démarre dans un environnement texte, qui indique l&apos;adresse réseau et le numéro d&apos;affichage grâce auxquels toute application de visualisation VNC ou tout navigateur peut contacter l&apos;environnement d&apos;installation graphique. Les installations VNC s&apos;annoncent sur OpenSLP de manière autonome si les paramètres de pare-feu les autorisent. L&apos;outil <command>slptool</command> permet de les rechercher comme le décrit la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une application de visualisation VNC ou un navigateur Web et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l&apos;installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-vncpxe">
   <title>Installation à partir du réseau via VNC</title>
   <para>
    Ce type d&apos;installation ne nécessite pas d&apos;interaction directe avec la machine cible. Le système est démarré via PXE, et les données d&apos;installation sont extraites d&apos;un serveur.
   </para>
   <para>
    Pour effectuer ce type d&apos;installation, assurez-vous de respecter les contraintes suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Au moins une machine qui peut être utilisée l&apos;installation d&apos;un serveur DHCP, NFS, HTTP, FTP, TFTP ou SMB.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible, branché et connecté au réseau, compatible avec le démarrage PXE, la prise en charge réseau et la fonction Wake on LAN.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système de contrôle avec connexion réseau opérationnelle et logiciel de visualisation VNC ou navigateur compatible JavaScript (Firefox, Chromium, Microsoft Edge, Opera, etc).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-vncpxe">
    <para>
     Pour effectuer ce type d&apos;installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    
    <step>
     <para>
      Configurez le serveur qui contient les données d&apos;installation.<phrase os="sles"> Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="part-installserver"/>.</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez un serveur DHCP et TFTP sur le réseau.<phrase os="sles"> Cette opération est décrite au <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.</phrase> Ajoutez les paramètres de démarrage requis pour activer le serveur VNC.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Activez le démarrage PXE dans le microprogramme de la machine cible.<phrase os="sles"> Pour plus d&apos;informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeprep"/>.</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lancez le processus de démarrage du système cible à l&apos;aide de la fonction Wake on LAN.<phrase os="sles"> Cette opération est décrite à la <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-wol"/>.</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une application de visualisation VNC ou un navigateur Web et connectez-vous au système cible<phrase os="sles">, comme décrit à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-vnc"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l&apos;installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshstat">
   <title>Installation à partir d&apos;un support source via SSH</title>
   <para>
    Ce type d&apos;installation nécessite toujours un certain niveau d&apos;accès physique au système cible pour démarrer l&apos;installation et déterminer l&apos;adresse IP de la cible d&apos;installation. L&apos;installation même est entièrement contrôlée à partir d&apos;un poste de travail distant qui utilise le protocole SSH pour se connecter au programme d&apos;installation. Une intervention de l&apos;utilisateur est nécessaire, comme pour l&apos;installation standard décrite dans le <xref linkend="cha-install"/>.
   </para>
   <para>
    Pour ce type d&apos;installation, assurez-vous de respecter les exigences suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Système cible avec connexion réseau établie.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système de contrôle doté d&apos;une connexion réseau établie et d&apos;un logiciel client SSH fonctionnel.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DVD ou clé USB à mémoire flash d&apos;installation.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshstat">
    <para>
     Pour effectuer ce type d&apos;installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez la cible d&apos;installation et le serveur d&apos;installation<phrase os="sles"> comme décrit à la <xref linkend="part-installserver"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Démarrez le système cible à l&apos;aide du support d&apos;installation (clé USB à mémoire flash) du kit de supports <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque l&apos;écran de démarrage du système cible apparaît, utilisez l&apos;invite de paramètres de démarrage pour définir les options de SSH et, si nécessaire, la configuration réseau statique. Pour plus d&apos;informations sur les paramètres de démarrage, reportez-vous au <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
     </para>
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Paramètres de démarrage d&apos;une configuration réseau statique :
       </para>
<screen>netdevice=<replaceable>NETDEVICE</replaceable> hostip=<replaceable>IP_ADDRESS</replaceable> netmask=<replaceable>NETMASK</replaceable> gateway=<replaceable>IP_GATEWAY</replaceable> ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
      <step>
       <para>
        Paramètres de démarrage d&apos;une configuration réseau (DHCP) dynamique :
       </para>
<screen>ssh=1 ssh.password=<replaceable>PASSWORD</replaceable></screen>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      Le système cible démarre dans un environnement texte, qui indique l&apos;adresse réseau grâce à laquelle tout client SSH peut contacter l&apos;environnement d&apos;installation graphique.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez une fenêtre de terminal et connectez-vous au système cible, comme décrit à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect"/>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l&apos;installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-scenario-sshpxe">
   <title>Installation à partir du réseau via SSH</title>
   <para>
    Ce type d&apos;installation ne nécessite pas d&apos;interaction directe avec la machine cible. Le système est démarré via PXE, et les données d&apos;installation sont extraites d&apos;un serveur.
   </para>
   <para>
    Pour effectuer ce type d&apos;installation, assurez-vous de respecter les contraintes suivantes :
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Au moins une machine qui peut être utilisée l&apos;installation d&apos;un serveur DHCP, NFS, HTTP, FTP, TFTP ou SMB.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système cible, branché et connecté au réseau, compatible avec le démarrage PXE, la prise en charge réseau et la fonction Wake on LAN.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Système de contrôle doté d&apos;une connexion réseau opérationnelle et d&apos;un logiciel de visualisation SSH.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-scenario-sshpxe">
    <para>
     Pour effectuer ce type d&apos;installation, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Configurez le serveur qui contient les données d&apos;installation.<phrase os="sles"> Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="part-installserver"/>.</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Configurez un serveur DHCP et TFTP sur le réseau.<phrase os="sles"> Cette opération est décrite au <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.</phrase> Ajoutez les paramètres de démarrage requis pour activer le serveur SSH.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Activez le démarrage PXE dans le microprogramme de la machine cible.<phrase os="sles"> Pour plus d&apos;informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-pxeprep"/>.</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lancez le processus de démarrage du système cible à l&apos;aide de la fonction Wake on LAN.<phrase os="sles"> Cette opération est décrite à la <xref linkend="sec-deployment-prep-boot-wol"/>.</phrase>
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur le poste de travail de contrôle, ouvrez un logiciel client SSH et connectez-vous au système cible<phrase os="sles">, comme décrit à la <xref linkend="sec-remote-installation-monitor-ssh"/></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Effectuez l&apos;installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc">
  <title>Contrôle de l&apos;installation via VNC</title>

  <para>
   À l&apos;aide d&apos;un logiciel de visualisation VNC, vous pouvez contrôler à distance l&apos;installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> à partir de presque n&apos;importe quel système d&apos;exploitation. Cette section vous explique comment effectuer une configuration à l&apos;aide d&apos;une application de visualisation VNC ou d&apos;un navigateur Web.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-prep">
   <title>Préparation de l&apos;installation VNC</title>
   <para>
    Pour activer VNC sur la cible d&apos;installation, spécifiez les paramètres de démarrage appropriés lors du démarrage initial pour l&apos;installation (reportez-vous au <xref linkend="cha-boot-parameters"/>). Le système cible démarre dans un environnement texte et attend qu&apos;un client VNC se connecte au programme d&apos;installation.
   </para>
   <para>
    Le programme d&apos;installation annonce l&apos;adresse IP et le numéro d&apos;affichage nécessaires à l&apos;établissement d&apos;une connexion pour l&apos;installation. Si vous disposez d&apos;un accès physique au système cible, ces informations sont fournies juste après le démarrage du système en vue de l&apos;installation. Entrez ces informations à l&apos;invite du logiciel client VNC et fournissez votre mot de passe VNC.
   </para>
   <para>
    Comme la cible d&apos;installation s&apos;annonce via OpenSLP, vous pouvez récupérer les informations d&apos;adresse de la cible d&apos;installation via un navigateur SLP. Il n&apos;y a aucun besoin de contact physique avec la cible d&apos;installation elle-même à condition que votre configuration réseau et toutes les machines prennent en charge OpenSLP :
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-prep">
    <title>Localisation des installations VNC via OpenSLP</title>
    <step>
     <para>
      Pour obtenir une liste complète des services proposant VNC, entrez la commande <command>slptool findsrvtypes | grep vnc</command>. Les cibles d&apos;installation de VNC doivent être disponibles sous un service intitulé <literal>YaST.installation.suse</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Exécutez la commande <command>slptool findsrvs</command>
      <replaceable>YaST.installation.suse</replaceable> pour obtenir une liste des installations disponibles. Utilisez l&apos;adresse IP et le port (généralement <systemitem>5901</systemitem>) fourni avec votre logiciel de visualisation VNC.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-vnc-connect">
   <title>Connexion au programme d&apos;installation</title>
   <para>
    Il existe deux méthodes pour se connecter à un serveur VNC (la cible d&apos;installation, dans le cas présent). Vous pouvez démarrer une application de visualisation VNC distincte sur n&apos;importe quel système d&apos;exploitation ou vous connecter à l&apos;aide d&apos;un navigateur Web compatible avec JavaScript.
   </para>
   <para>
    À l&apos;aide de VNC, vous pouvez contrôler l&apos;installation d&apos;un système Linux à partir de tout autre système d&apos;exploitation (notamment d&apos;autres versions de Linux, Windows ou Mac OS).
   </para>
   <para>
    Sur une machine Linux, assurez-vous que le paquetage <systemitem>tightvnc</systemitem> est installé. Sur une machine Windows, installez le port Windows de cette application ; il est disponible sur la page d&apos;accueil de TightVNC (<link xlink:href="http://www.tightvnc.com/download.html"/>).
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-vnc-connect-app">
    <para>
     Pour vous connecter au programme d&apos;installation qui s&apos;exécute sur la machine cible, procédez de la façon suivante :
    </para>
    <step>
     <para>
      Démarrez la visionneuse VNC.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Entrez l&apos;adresse IP et le numéro d&apos;affichage de la cible d&apos;installation, tels qu&apos;ils sont fournis par le navigateur SLP ou le programme d&apos;installation :
     </para>
<screen><replaceable>IP_ADDRESS</replaceable>:<replaceable>DISPLAY_NUMBER</replaceable></screen>
     <para>
      Une fenêtre apparaît sur votre bureau ; elle affiche les écrans YaST de la même manière que pour une installation locale standard.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Lorsque vous utilisez un navigateur Web pour vous connecter au programme d&apos;installation, vous n&apos;avez plus besoin d&apos;un logiciel VNC ou du système d&apos;exploitation sous-jacent. Tant que l&apos;application du navigateur prend en charge la fonctionnalité JavaScript, vous pouvez utiliser n&apos;importe quel navigateur (Firefox, Internet Explorer, Chromium, Opera, etc.) pour effectuer l&apos;installation de votre système Linux.
   </para>
   <para>
    Notez que la connexion VNC du navigateur n&apos;est pas chiffrée.
   </para>
   <para>
    Pour effectuer une installation VNC, procédez de la façon suivante :
   </para>
   <procedure xml:id="pro-deployment-remoteinst-monitor-vnc-connect-brow">
    <step>
     <para>
      Lancez le navigateur Web souhaité.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Entrez la ligne suivante à l&apos;invite de saisie d&apos;adresse :
      
     </para>
<screen>http://<replaceable>IP_ADDRESS_OF_TARGET</replaceable>:5801</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Entrez votre mot de passe VNC lorsque vous y êtes invité. La fenêtre du navigateur affiche à présent les écrans YaST, comme pour une installation locale standard.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh">
  <title>Contrôle de l&apos;installation via SSH</title>

  <para>
   Grâce à SSH, vous pouvez contrôler à distance l&apos;installation de votre machine Linux à l&apos;aide du logiciel client SSH.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-prep">
   <title>Préparation de l&apos;installation SSH</title>
   <para>
    Hormis l&apos;installation du paquetage logiciel requis (OpenSSH pour Linux et PuTTY pour Windows), vous devez spécifier les options de démarrage correspondantes afin d&apos;activer SSH pour l&apos;installation. Reportez-vous au <xref linkend="cha-boot-parameters"/> pour plus d&apos;informations. OpenSSH est installé par défaut sur tout système d&apos;exploitation SUSE Linux.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-remote-installation-monitor-ssh-connect">
   <title>Connexion au programme d&apos;installation</title>
   <para>
    Après avoir démarré l&apos;installation SSH, utilisez cette procédure pour vous connecter à la session SSH.
   </para>
   <procedure xml:id="pro-remote-installation-monitor-ssh-connect">
    <step>
     <para>
      Récupérez l&apos;adresse IP de la cible d&apos;installation. Si vous disposez d&apos;un accès physique à la machine cible, utilisez l&apos;adresse IP que la routine d&apos;installation fournit dans la console après le démarrage initial. Prenez sinon l&apos;adresse IP qui a été attribuée à cet hôte précis lors de la configuration du serveur DHCP.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sur la ligne de commande, entrez la commande suivante :
     </para>
<screen>ssh -X root@<replaceable>TARGET_IP_ADDRESS</replaceable></screen>
     <para>
      Remplacez <replaceable>ADRESSE_IP_CIBLE</replaceable> par l&apos;adresse IP réelle de la cible d&apos;installation.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque vous êtes invité à saisir un nom d&apos;utilisateur, entrez <literal>root</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Lorsque vous y êtes invité, entrez le mot de passe qui a été défini avec le paramètre de démarrage SSH. Une fois l&apos;authentification réussie, une invite de ligne de commande pour la cible d&apos;installation apparaît.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Entrez <command>yast</command> pour lancer le programme d&apos;installation. Une fenêtre apparaît ; elle affiche les écrans YaST standard, tels qu&apos;ils sont décrits dans le <xref linkend="cha-install"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-remote-installation-monitor-serial">
  <title>Surveillance de l&apos;installation avec une console série</title>

  <para>
   Pour cette méthode d&apos;installation, vous avez besoin d&apos;un deuxième ordinateur, connecté par un câble <emphasis>modem nul</emphasis> à l&apos;ordinateur sur lequel vous installez <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Le matériel et les microprogrammes des deux machines doivent prendre en charge la console série. Certaines implémentations de microprogrammes sont déjà configurées pour envoyer la sortie de la console de démarrage à une console série (en fournissant une arborescence de périphériques dont le chemin <replaceable>/CHEMIN_stdout_CHOISI</replaceable> est défini de manière appropriée). Dans ce cas, aucune configuration supplémentaire n&apos;est requise.
  </para>

  <para>
   Si le microprogramme n&apos;utilise pas la console série pour la sortie de la console de démarrage, définissez le paramètre de démarrage suivant pour l&apos;installation : <option>console=<replaceable>TTY</replaceable>,<replaceable>BAUDRATE</replaceable></option>. Pour plus d&apos;informations<phrase os="sles">, reportez-vous au <xref linkend="sec-grub2-menu-change"/> et au</phrase> <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
  </para>

  <para>
   <replaceable>BAUDRATE</replaceable> doit être remplacé par le débit en bauds pour l&apos;interface. Les valeurs valides sont 115200, 38400 ou 9600. <replaceable>TTY</replaceable> doit être remplacé par le nom de l&apos;interface. La plupart des ordinateurs comptent une ou plusieurs interfaces série. Les noms des interfaces peuvent varier en fonction du matériel:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyS0</emphasis> pour APM
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyAMA0</emphasis> pour une architecture SBSA (Server Base System Architecture)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>ttyPS0</emphasis> pour Xilinx
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Pour l&apos;installation, vous avez besoin d&apos;un programme de terminal tel que <command>minicom</command> ou <command>screen</command>. Pour initialiser la connexion série, lancez l&apos;application Screen (Écran) dans une console locale en entrant la commande suivante :
  </para>

<screen><prompt>&gt; </prompt><command>screen</command> /dev/ttyUSB0 115200</screen>

  <para>
   Cela signifie que l&apos;écran reçoit les données du premier port série avec un débit de 115 200 bauds. À partir de maintenant, l&apos;installation est semblable à l&apos;installation en mode texte sur ce terminal.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
