<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_aarch64_media.xml" version="5.0" xml:id="sec-aarch64-media">
 <title>Démarrage du système d&apos;installation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 

 <para>
  Cette section fournit un aperçu des étapes requises pour effectuer une installation complète de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
 </para>

 <para os="sles">
  À la différence des précédents produits SLE, vous pouvez installer toute la gamme de produits SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP4</phrase></phrase> à l&apos;aide du programme d&apos;installation unifié. <phrase os="sles">Pour plus de détails sur les modifications apportées depuis SUSE Linux Enterprise 15 et sur les supports à télécharger pour l&apos;installation, reportez-vous à la <xref linkend="sec-planning-leanos"/>.</phrase>
 </para>

 <para>
  Pour une description complète de la procédure d&apos;installation et de configuration du système avec YaST, reportez-vous à la <xref os="sles" linkend="part-deployment"/>.
 </para>

 <important os="sles">
  <title>mises à jour de support matériel</title>
  <para>
   Si vous utilisez du matériel très récent, il peut s&apos;avérer nécessaire de démarrer l&apos;installation avec un kernel plus récent à partir d&apos;un image <literal>ISO de mise à jour du kernel.</literal><phrase os="sles">Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="cha-kiso"/>.</phrase>
  </para>
 </important>

 

 <procedure>
  <step>
   <para>
    Préparez le support d&apos;installation.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Clé USB à mémoire flash</term>
     <listitem>
      <para os="sles">
       Il s&apos;agit de la méthode la plus simple pour lancer l&apos;installation. Pour créer un disque flash de démarrage, vous devez copier une image DVD sur le périphérique à l&apos;aide de la commande <command>dd</command>. Le disque flash ne doit pas être monté, car toutes les données du périphérique seront effacées.
      </para>
      
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>dd</command> if=<replaceable>PATH_TO_ISO_IMAGE</replaceable> of=<replaceable>USB_STORAGE_DEVICE</replaceable> bs=4M</screen>
      
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Démarrage réseau</term>
     <listitem>
      <para>
       Si le microprogramme de l&apos;ordinateur cible le permet, vous pouvez démarrer l&apos;ordinateur à partir du réseau et procéder à l&apos;installation à partir d&apos;un serveur. Cette méthode de démarrage nécessite qu&apos;un serveur de démarrage fournisse les images de démarrage requises sur le réseau. Le protocole exact dépend de votre matériel. Plusieurs services, tels que TFTP et DHCP ou le démarrage PXE, sont généralement nécessaires.<phrase os="sles"> Pour plus de détails, lisez le <xref linkend="cha-deployment-prep-pxe"/>.</phrase>
      </para>
      <para>
       Il est possible d&apos;effectuer l&apos;installation via plusieurs protocoles réseau courants, comme NFS, HTTP, FTP ou SMB. Pour plus d&apos;informations sur l&apos;exécution d&apos;une telle installation, reportez-vous au <xref linkend="cha-remote-installation"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </step>
  <step>
   <para>
    Configurez le microprogramme du système cible pour démarrer le support que vous avez choisi. Reportez-vous à la documentation de votre fournisseur de matériel sur la manière de configurer l&apos;ordre de démarrage approprié.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Définissez les paramètres de démarrage requis pour votre méthode de contrôle de l&apos;installation. Une vue d&apos;ensemble des différentes méthodes est disponible à la <xref linkend="sec-aarch64-prep-installation-methods"/>. La liste des paramètres de démarrage est disponible dans le <xref linkend="cha-boot-parameters"/>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Effectuez l&apos;installation en suivant la procédure décrite au <xref linkend="cha-install"/>. Le système doit redémarrer à l&apos;issue de l&apos;installation.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    (Facultatif) Modifiez l&apos;ordre de démarrage du système afin de démarrer directement à partir du support sur lequel <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server (SLES)</phrase></phrase> a été installé. Si le système démarre à partir du support d&apos;installation, le premier paramètre de démarrage aura pour rôle de démarrer le système installé.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 

 
</sect1>
