<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_io_auto_config.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-io-auto-config">
 <title>Configuration automatique des périphériques E/S sur les systèmes IBM Z</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  La configuration automatique des périphériques E/S est un mécanisme qui permet aux utilisateurs de spécifier les ID et les paramètres des périphériques E/S qui doivent être activés automatiquement dans Linux. Ces informations sont spécifiées pour une partition LPAR via une console HMC exécutée en mode DPM (Dynamic Partition Manager).
 </para>

 <note>
  <para>
   La fonctionnalité de configuration automatique des périphériques E/S est disponible sur les systèmes sur lesquels DPM est en cours d'exécution. DPM s'exécute par défaut sur les machines LinuxONE. Pour IBM Z, cette fonctionnalité doit être commandée.
  </para>
 </note>

 <para>
  Dans <command>linuxrc</command>, le paramètre <parameter>DeviceAutoConfig</parameter> contrôle l'utilisation des données de configuration automatique des périphériques d'E/S pour les systèmes IBM Z.
 </para>
 <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=0</term>
    <listitem>
     <para>
      S'il est défini sur <literal>0</literal>, la configuration automatique est désactivée.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=1</term>
    <listitem>
     <para>
      Si ce paramètre est défini sur <literal>1</literal>, les données de configuration automatique existantes sont appliquées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>DeviceAutoConfig=2 (valeur par défaut)</term>
    <listitem>
     <para>S'il est défini sur <literal>2</literal> (valeur par défaut), une boîte de dialogue s'affiche à condition que des données de configuration automatique soient présentes. L'utilisateur est invité à les appliquer.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Si la configuration automatique du périphérique est désactivée par l'utilisateur, le paramètre de kernel <parameter>rd.zdev=no-auto</parameter> est ajouté aux options de démarrage du système cible.
 </para>

 <para>
  Pour activer la configuration automatique des E/S à l'aide de YaST, exécutez la commande <command>yast2
  system_settings</command>, passez à la section <guimenu>Paramètres du kernel</guimenu> et activez l'option <guimenu>Activer la configuration automatique du périphérique d'E/S</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Pour désactiver la configuration automatique des E/S dans un profil AutoYaST, ajoutez le paramètre de kernel suivant dans la section <literal>append</literal> des options du chargeur de démarrage global. Par exemple :
 </para>

<screen>
&lt;bootloader&gt;
  &lt;global&gt;
    &lt;append&gt;rd.zdev=no-auto&lt;/append&gt;
  &lt;/global&gt;
&lt;/bootloader&gt;</screen>

 <para os="sles;slemicro;osuse">
  Pour plus de contexte sur les options du chargeur de démarrage AutoYaST, reportez-vous au <xref linkend="CreateProfile-Bootloader"/>.
 </para>
 <para>
  Au cours de l'installation, l'état du paramètre de configuration automatique s'affiche dans la section <guimenu>Paramètres du périphérique</guimenu> de l'écran <guimenu>Paramètres d'installation</guimenu>.
 </para>
</sect2>
