<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_zseries_prep_secure_boot.xml" version="5.0" xml:id="sec-zseries-prep-secure-boot">
 <title>Démarrage sécurisé</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Pour que la fonctionnalité de démarrage sécurisé fonctionne sur un système IBM Z, les conditions suivantes doivent être remplies.
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    La machine doit être un modèle z15 T01, z15 T02, LinuxONE III LT1, LinuxONE III LT2 ou ultérieur.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Vous devez utiliser une partition LPAR (le démarrage sécurisé n&apos;est pas pris en charge sur z/VM et KVM).
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Le démarrage sécurisé doit être activé sur la partition LPAR.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Vous devez utiliser des disques SCSI (FCP) (le démarrage sécurisé n&apos;est pas pris en charge sur les périphériques de stockage à accès direct [DASD]).
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <note>
  <title>migration du matériel</title>
  <para>
   Si vous effectuez une migration vers une autre machine (par exemple, de z13 vers z15), assurez-vous que la partition LPAR sur la machine cible présente l&apos;état de démarrage sécurisé du système sur son disque.
  </para>
 </note>

 <para>
  La modification de l&apos;état de démarrage sécurisé doit être effectuée conformément à la procédure suivante.
 </para>

 <procedure>
  <title>Modification de l&apos;état de démarrage sécurisé</title>
  <step>
   <para>
    Activez le démarrage sécurisé dans YaST et écrivez le nouveau chargeur d&apos;amorçage.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Arrêtez le système.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Modifiez la configuration de la partition LPAR (activez ou désactivez le démarrage sécurisé).
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Démarrez le système.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <note>
  <title>démarrage sécurisé sur HMC</title>
  <para>
   Le système sur le disque configuré avec le paramètre <literal>secure=1</literal> peut être démarré sur z15 HMC à condition que le microprogramme prenne en charge le nouveau format sur disque (ce qui est toujours le cas sur z15).
  </para>
 </note>
</sect1>
