<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha-planning">
 <title>Planification pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Ce chapitre décrit certaines considérations de base avant l&apos;installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server (SLES)</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-planning-start">
  <title>Considérations relatives au déploiement d&apos;un <phrase os="sles">serveur SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   La mise en oeuvre d&apos;un système d&apos;exploitation est une opération qui doit être préparée avec soin, qu&apos;elle se produise dans un environnement informatique existant ou créé de toutes pièces. Au début de la phase de planification, vous devez tenter de définir les objectifs du projet et les fonctions requises. Cette étape doit être répétée pour chaque projet. Vous devrez chaque fois répondre aux questions suivantes :
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Combien d&apos;installations va-t-il falloir effectuer ? Les méthodes de déploiement les mieux adaptées varient en fonction de cette réponse.
    </para>
   </listitem>
   <listitem os="sles">
    <para>
     Le système sera-t-il exécuté en tant qu&apos;hôte physique ou en tant que machine virtuelle ?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le système se situera-t-il dans un environnement hostile ? Pour obtenir une vue d&apos;ensemble des conséquences possibles, reportez-vous au <xref os="sles;sled;osuse" linkend="cha-security"/> (Guide de sécurité, Chapitre 1 « Sécurité et confidentialité »).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Comment allez-vous obtenir les mises à jour régulières ? Tous les correctifs sont fournis en ligne pour les utilisateurs enregistrés. Pour l&apos;enregistrement et les correctifs, reportez-vous à la base de données de l&apos;assistance technique (<link xlink:href="http://download.suse.com/"/>).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Avez-vous besoin d&apos;aide pour votre installation locale ? SUSE propose des formations, une assistance technique et des services de conseil pour tout ce qui a trait à <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase>. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au site <link xlink:href="https://www.suse.com/products/server/"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Avez-vous besoin de produits tiers ? Vérifiez que le produit requis est également pris en charge par la plate-forme choisie. SUSE peut vous aider à prendre en charge des logiciels sur d&apos;autres plates-formes, au besoin.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-deploy">
  <title>Déploiement de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   Pour garantir le parfait fonctionnement de votre système, essayez d&apos;utiliser systématiquement un matériel certifié. Le processus de certification du matériel est continuel. La base de données des matériels certifiés est régulièrement mise à jour. Vous trouverez le formulaire de recherche des matériels certifiés à la page <link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled;osuse">
   En fonction du nombre d&apos;installations souhaitées, il peut être avantageux de recourir à des serveurs d&apos;installation, voire de complètement automatiser les installations.<phrase os="sles"> Avec les technologies de virtualisation Xen ou KVM, il est conseillé d&apos;envisager le recours aux systèmes de fichiers racines réseau ou aux solutions de stockage réseau (iSCSI, par exemple).</phrase>
  </para>

  

  <para>
   <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server vous propose tout un éventail de services.</phrase><phrase os="sles;sled;osuse">Pour obtenir la vue d&apos;ensemble des informations documentées dans le présent ouvrage, reportez-vous au <xref linkend="pre-sle"/> (Guide d&apos;administration, Préface « À propos de ce guide »). La plupart des configurations requises peuvent être réalisées avec YaST, l&apos;utilitaire de configuration de SUSE. En outre, de nombreuses configurations manuelles sont décrites dans les sections correspondantes.</phrase>
  </para>

  <para>
   En plus de l&apos;installation logicielle de base, il est conseillé d&apos;étudier la possibilité de former les utilisateurs finals des systèmes, ainsi que le personnel de votre service d&apos;assistance.
  </para>

  <note>
   <title>terminologie</title>
   <para>
    Dans les sections suivantes, le système destiné à héberger votre nouvelle installation <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est désigné sous les termes de <emphasis>système cible</emphasis> ou <emphasis>cible d&apos;installation</emphasis>. Le terme <emphasis>dépôt</emphasis> (anciennement appelé <quote>source d&apos;installation</quote>) désigne toutes les sources de données d&apos;installation. Il s&apos;agit notamment des supports physiques, tels que les lecteurs de CD, DVD ou clé USB à mémoire flash, et des serveurs réseau qui transfèrent les données d&apos;installation sur votre réseau.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-running">
  <title>Exécution de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></title>

  <para>
   Le système d&apos;exploitation de <phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase> est stable et éprouvé. Malheureusement, cela n&apos;empêche pas les pannes matérielles ou autres, qui risquent de bloquer le système ou de faire perdre des données. Pour toute tâche informatique sérieuse présentant des risques de perte de données, il est vivement recommandé de procéder à une sauvegarde régulière.
  </para>

  <para>
   Pour une sécurité optimale, notamment en ce qui concerne les données, vous devez régulièrement effectuer des mises à jour de toutes les machines utilisées. Si vous avez un serveur d&apos;importance stratégique, vous devez exécuter une seconde machine identique (pré-production) qui permet de  tester toutes les modifications. De plus, vous aurez également la possibilité de changer de machine en cas de panne matérielle.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-registering">
  <title>Enregistrement de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase></title>

  <para>
   Pour obtenir un support technique et les mises à jour des produits, vous devez enregistrer et activer vos produits SUSE auprès du SUSE Customer Center. Nous vous recommandons de vous enregistrer pendant l&apos;installation, car cela vous permettra d&apos;installer le système avec les mises à jour et les correctifs les plus récents. Toutefois, si vous êtes hors ligne ou que vous souhaitez ignorer l&apos;étape d&apos;enregistrement, vous pouvez vous enregistrer à tout moment ultérieurement sur le système installé.
  </para>

  <para>
   Si votre entreprise ne fournit pas de serveur d&apos;enregistrement local, l&apos;inscription de SUSE Linux Enterprise nécessite un compte SUSE Customer Center. Si vous n&apos;en disposez pas encore, rendez-vous sur la page d&apos;accueil du SUSE Customer Center (<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>) pour en créer un.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Pendant l&apos;installation, il vous sera demandé d&apos;entrer votre code d&apos;enregistrement. Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="sec-yast-install-scc-registration"/>.
  </para>

  

  <para>
   Si vous déployez vos instances automatiquement à l&apos;aide d&apos;AutoYaST, vous pouvez enregistrer le système pendant l&apos;installation en fournissant les informations correspondantes dans le fichier de contrôle AutoYaST. Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="CreateProfile-Register"/>.
  </para>

  <para os="sles;sled">
   Pour l&apos;enregistrement d&apos;un système déjà installé, reportez-vous à la <xref linkend="sec-yast-software-register"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sles;sled" xml:id="sec-planning-leanos">
  <title>Modifications apportées à l&apos;installation à partir de la version 15 de SUSE Linux Enterprise Server</title>

  <para>
   À partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15, tous les produits SUSE Linux Enterprise sont installés à l&apos;aide d&apos;un programme d&apos;installation unifié depuis un seul ensemble de supports d&apos;installation pour chaque architecture prise en charge.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-products">
   <title>Programme d&apos;installation unifié pour les produits SUSE Linux Enterprise</title>
   <para>
    À partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled"></phrase></phrase> 15 SP4, celui-ci inclut les produits de base suivants:
   </para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>Nom du produit</entry>
       <entry>Plates-formes prises en charge</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64 ; AArch64 ; POWER ; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise High Performance Computing</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64 ; AArch64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Real Time</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64 ; POWER</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Linux Enterprise Desktop</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Serveur SUSE Manager</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64 ; POWER ; IBM Z</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>Proxy SUSE Manager</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Manager for Retail Branch Server</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SUSE Enterprise Storage</entry>
       <entry>AMD64/Intel 64 ; Arm ; Intel 64</entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-internet">
   <title>Installation avec accès Internet</title>
   <para>
    Si vous effectuez l&apos;installation sur un ordinateur ou une machine virtuelle qui a accès à Internet et que vous souhaitez installer l&apos;un des produits répertoriés ci-dessus, il vous suffit de télécharger l&apos;image <filename>SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> pour l&apos;architecture désirée.
   </para>
   <note>
    <title>installation de SUSE Manager</title>
    <para>
     Pour installer des produits SUSE Manager, la machine cible doit avoir accès direct au SUSE Customer Center ou à un serveur RMT.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-leanos-install-offline">
   <title>Installation hors ligne</title>
   <para>
    Excepté pour SUSE Manager, vous n&apos;avez pas besoin d&apos;accéder à Internet, au SUSE Customer Center ni à un serveur RMT, pour installer les autres produits listés.
   </para>
   <para>
    Pour une installation hors ligne, téléchargez en plus l&apos;image <filename>SLE-15-SP4-Full-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso</filename> de l&apos;architecture souhaitée.
   </para>
   <para>
    Il existe un second support de paquetages, mais il ne contient que du code source et n&apos;est pas requis pour l&apos;installation.
   </para>
   <tip>
    <title>taille du support complet</title>
    <para>
     La taille du support d&apos;installation complet SLE-15-SP4-Online-<replaceable>ARCH</replaceable>-GM-media1.iso dépasse la capacité d&apos;un DVD double couche. Par conséquent, vous ne pouvez le démarrer qu&apos;à partir d&apos;une clé USB à mémoire flash.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-planning-qu-media">
   <title>Mise à jour trimestrielle du support</title>
   
   <para>
    Pour le support d&apos;installation et les images d&apos;invité de machine virtuelle, SUSE propose deux variantes :
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      La première, qui comporte <literal>GM</literal> dans le nom du fichier, se compose du même ensemble de paquetages que celui livré à la date de la première expédition client.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      La deuxième, identifié par <literal>QU</literal> suivi d&apos;un numéro dans le nom du fichier, contient le même ensemble de paquetages, mais inclut toutes les mises à jour de maintenance des paquetages qui ont été publiés entre-temps. Les supports mis à jour trimestriellement sont rafraîchis tous les trois mois, avec les trois premiers mois suivant la version <literal>GM</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Vous n&apos;avez besoin que du support <literal>GM</literal> ou du support <literal>QU</literal>, pas des deux. La version à sélectionner dépend de vos besoins et de vos préférences. Si vous disposez d&apos;un matériel plus récent, la version QU est peut-être le meilleur choix. La procédure d&apos;installation est identique pour les deux variantes.
   </para>
   <para>
    Pour les deux variantes, il est recommandé d&apos;installer les dernières mises à jour publiées après la création des images pendant ou immédiatement après l&apos;installation.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
