<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_finish.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-finish">
 <title>Fin de la mise à niveau</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Après la mise à niveau, vous devez effectuer des tâches supplémentaires. Le chapitre suivant vous guide tout au long de ces étapes.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-old-packages">
  <title>Recherche d&apos;anciens paquetages</title>
   <para>
    Recherchez les paquetages orphelins et inutiles. Les paquetages orphelins ne sont plus disponibles dans aucun des dépôts de paquetages configurés. Ils ne peuvent plus être mis à jour et finissent par ne plus être pris en charge. Les paquetages inutiles ont été installés en tant que dépendances de paquetages qui ont été supprimés entre-temps. Ils ne sont plus nécessaires et doivent également être supprimés.
   </para>
   <para>
    Pour obtenir la liste des paquetages orphelins, exécutez la commande suivante :
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --orphaned</command></screen>
   <para>
    Pour obtenir la liste des paquetages inutiles, exécutez la commande suivante :
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --unneeded</command></screen>
   <para>
    Vous pouvez combiner les deux listes en une seule :
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --orphaned --unneeded</command></screen>
   <para>
    Utilisez ces listes pour déterminer quels paquetages sont encore nécessaires et lesquels peuvent être supprimés en toute sécurité. Pour supprimer tous les paquetages orphelins et inutiles avec une seule commande, exécutez :
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper rm $(zypper --no-refresh packages --orphaned --unneeded | gawk '{print $5}' | tail -n +5)</command></screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-uggrade-finish-config-files">
  <title>Vérification des fichiers de configuration</title>
  <para>
   Recherchez tous les fichiers <filename>*.rpmnew</filename> et <filename>*.rpmsave</filename>. Lorsqu&apos;une mise à niveau inclut des modifications d&apos;un fichier de configuration par défaut qui a été édité après l&apos;installation du paquetage, au lieu d&apos;écraser le fichier, le système crée un de ces types de fichiers. Un fichier <filename>*.rpmnew</filename> contient la nouvelle configuration par défaut et laisse votre fichier édité intact ; un fichier <filename>*.rpmsave</filename> est une copie de votre fichier de configuration édité qui a été remplacé par le nouveau fichier par défaut.
  </para>
  <para>
   Si vous trouvez l&apos;un de ces fichiers, examinez son contenu et fusionnez les modifications souhaitées. Il n&apos;est pas nécessaire de rechercher dans l&apos;ensemble du système de fichiers, mais uniquement dans le répertoire <filename>/etc</filename>. Utilisez la commande suivante :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>find /etc/ -name "*.rpmnew" -o -name "*.rpmsave"</command></screen>
 </sect1>

 
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-python3">
  <title>Activation du module <literal>Python 3</literal></title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15 utilise Python 3.6 par défaut. Python 3.9 a été ajouté à <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 15 SP3 en tant qu&apos;alternative plus récente. Cette version n&apos;est plus prise en charge à partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 15 SP4. À la place, des versions récentes de contenant des mises à jour et des correctifs de sécurité importants sont disponibles via le module <literal>Python 3</literal>Python .
  </para>
  <para>
   Si vous avez installé Python 3.9 sous <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15 SP3, activez le module <literal>Python 3</literal> avec :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>SUSEConnect -p sle-module-python3/15.5/<replaceable>x86_64</replaceable></command>&#x002E;</screen>
  <para>
   Vous pouvez également revenir à la version par défaut de Python en supprimant la version 3.9 avec <command>zypper remove -u python39</command>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-xfs4">
  <title>Reformatage des périphériques XFS v4</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> prend en charge le <quote>format sur disque</quote> (v5) du système de fichiers XFS. Les principaux avantages de ce format sont les sommes de contrôle automatiques de toutes les métadonnées XFS, ainsi que la prise en charge du type de fichier et d&apos;un plus grand nombre de listes de contrôle d&apos;accès pour un fichier.
  </para>
  <para>
   Notez que ce format n&apos;est pas pris en charge par les kernels SUSE Linux Enterprise antérieurs à la version 3.12, par les versions <literal>xfsprogs</literal> antérieures à la version 3.2.0 et les versions GRUB 2 antérieures à SUSE Linux Enterprise 12.
  </para>
  <important>
   <title>le format V4 est obsolète.</title>
   <para>
    XFS abandonne les systèmes de fichiers au format V4. Ce dernier a été créé par la commande suivante :
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkfs.xfs -m crc=0 <replaceable>DEVICE</replaceable></screen>
   <para>
    Ce format était utilisé dans SLE 11 et les versions antérieures. Il génère actuellement un message d&apos;avertissement émis par <command>dmesg</command> :
   </para>
<screen>Deprecated V4 format (crc=0) will not be supported after September 2030</screen>
   <para>
    Si le message ci-dessus apparaît dans la sortie de la commande <command>dmesg</command>, il est recommandé de mettre à jour votre système de fichiers vers le format V5 :
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Sauvegardez vos données sur un autre périphérique.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Créez le système de fichiers sur le périphérique.
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkfs.xfs -m crc=1 <replaceable>DEVICE</replaceable></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Restaurez les données à partir de la sauvegarde sur le périphérique mis à jour.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
