<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_finish.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-finish">
 <title>Fin de la mise à niveau</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Après la mise à niveau, vous devez effectuer des tâches supplémentaires. Le chapitre suivant vous guide tout au long de ces étapes.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-old-packages">
  <title>Recherche d'anciens paquets</title>
  <para>
   Utilisez <command>zypper packages</command> pour rechercher les paquets orphelins et inutiles.
  </para>
  <para>
   Les paquets orphelins ne sont plus disponibles dans aucun des dépôts de paquets configurés. Ils ne peuvent plus être mis à jour et finissent par ne plus être pris en charge.
  </para>
  <para>
   Pour obtenir la liste des paquets orphelins, exécutez la commande suivante :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --orphaned</command></screen>
  <para>
   Les paquets inutiles sont des dépendances de paquets qui ont été installés soit explicitement par l'utilisateur, soit implicitement en tant que modèle ou produit, et qui ont été supprimés entre-temps. Ils ne sont généralement plus nécessaires et doivent également être supprimés.
  </para>
  <para>
   Pour obtenir la liste des paquets inutiles, exécutez la commande suivante :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --unneeded</command></screen>
  <tip>
   <para>
    Pour éviter les paquets inutiles, utilisez la commande <command>zypper rm</command> avec l'option <option>--clean-deps</option> ou YaST avec le paramètre <menuchoice><guimenu>Options</guimenu><guimenu>Nettoyer lors de la suppression de paquets</guimenu></menuchoice> activé.
   </para>
  </tip>
  <para>
   Vous pouvez combiner les deux listes en une seule :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>zypper packages --orphaned --unneeded</command></screen>
  <para>
   Utilisez ces listes pour déterminer quels paquets sont encore nécessaires et lesquels peuvent être supprimés en toute sécurité.
  </para>
  <warning>
   <title>ne supprimez pas les paquets dont vous avez besoin</title>
   <para>
    Si des paquets sont renommés ou supprimés d'un modèle ou d'un produit, <command>zypper</command> risque de ne plus les considérer comme étant explicitement installés et pourrait les marquer comme inutiles, même s'ils sont toujours essentiels pour votre installation.
   </para>
   <para>
    Vérifiez attentivement la liste des paquets que vous supprimez.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Pour supprimer tous les paquets orphelins et inutiles avec une seule commande, exécutez :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper rm $(zypper --no-refresh packages --orphaned --unneeded | gawk '{print $5}' | tail -n +5)</command></screen>
  <para>
   Vous pouvez exclure un seul paquet ou modèle de la désinstallation :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper rm $(zypper --no-refresh packages --orphaned --unneeded | gawk '{print $5}' | tail -n +5 | grep -v <replaceable>PACKAGE_TO_EXCLUDE</replaceable>)</command></screen>
  <para>
   Vous pouvez exclure plusieurs paquets définis dans un fichier texte, séparés par une retour à la ligne :
  </para>
  <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>zypper rm $(zypper --no-refresh packages --orphaned --unneeded | gawk '{print $5}' | tail -n +5 | grep -v -f <replaceable>/PACKAGES/TO/KEEP.txt</replaceable>)</command></screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-uggrade-finish-config-files">
  <title>Vérification des fichiers de configuration</title>
  <para>
   Recherchez les fichiers <filename>*.rpmnew</filename> et <filename>*.rpmsave</filename>. Lorsqu'une mise à niveau inclut des modifications d'un fichier de configuration par défaut qui a été édité après l'installation du paquet, au lieu d'écraser le fichier, le système crée un de ces types de fichiers. Un fichier <filename>*.rpmnew</filename> contient la nouvelle configuration par défaut et laisse votre fichier modifié intact ; un fichier <filename>*.rpmsave</filename> est une copie de votre fichier de configuration modifié qui a été remplacé par le nouveau fichier par défaut.
  </para>
  <para>
   Si vous trouvez l'un de ces fichiers, examinez son contenu et fusionnez les modifications souhaitées. Il n'est pas nécessaire de rechercher dans l'ensemble du système de fichiers, mais uniquement dans le répertoire <filename>/etc</filename>. Utilisez la commande suivante :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>find /etc/ -name "*.rpmnew" -o -name "*.rpmsave"</command></screen>
 </sect1>

 
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-python3">
  <title>Activation du module <literal>Python 3</literal></title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15 utilise Python 3.6 par défaut. Python 3.9 a été ajouté à <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES 15</phrase></phrase> SP3 en tant qu'alternative plus récente. Cette version n'est plus prise en charge à partir de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SLES</phrase></phrase> 15 SP4. Au lieu de cela, des versions récentes de Python avec des mises à jour importantes et des mises à jour de sécurité sont disponibles via le module <literal>Python 3</literal>.
  </para>
  <para>
   Si vous avez installé Python 3.9 sous <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 15 SP3, activez le module <literal>Python 3</literal> avec :
  </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> <command>SUSEConnect -p sle-module-python3/15.7/<replaceable>x86_64</replaceable></command>&#x002E;</screen>
  <para>
   Vous pouvez également revenir à la version par défaut de Python en supprimant la version 3.9 avec <command>zypper remove -u python39</command>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-finish-xfs4">
  <title>Reformatage des périphériques XFS v4</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> prend en charge le <quote>format sur disque</quote> (v5) du système de fichiers XFS. Les principaux avantages de ce format sont les sommes de contrôle automatiques de toutes les métadonnées XFS, la prise en charge des types de fichiers ainsi que la prise en charge d'un plus grand nombre de listes de contrôle d'accès pour un fichier.
  </para>
  <para>
   Notez que ce format n'est pas pris en charge par les kernels SUSE Linux Enterprise antérieurs à la version 3.12, par les programmes<literal>xfsprogs</literal> antérieurs à la version 3.2.0 et aux versions GRUB 2 publiées avant SUSE Linux Enterprise 12.
  </para>
  <important>
   <title>le format V4 est obsolète.</title>
   <para>
    XFS abandonne les systèmes de fichiers au format V4. Ce dernier a été créé par la commande suivante :
   </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkfs.xfs -m crc=0 <replaceable>DEVICE</replaceable></screen>
   <para>
    Le format a été utilisé dans SLE 11 et les versions antérieures, et affiche actuellement le message d'avertissement <command>dmesg</command>:
   </para>
<screen>Deprecated V4 format (crc=0) will not be supported after September 2030</screen>
   <para>
    Si le message ci-dessus apparaît dans la sortie de la commande <command>dmesg</command>, il est recommandé de mettre à jour votre système de fichiers vers le format V5 :
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Sauvegardez vos données sur un autre périphérique.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Créez le système de fichiers sur le périphérique.
     </para>
<screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkfs.xfs -m crc=1 <replaceable>DEVICE</replaceable></screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Restaurez les données à partir de la sauvegarde sur le périphérique mis à jour.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
