<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_upgrading.xml" version="5.0" xml:id="cha-upgrade-paths">
 <title>Voies et méthodes de mise à niveau</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    SUSE® Linux Enterprise (SLE) permet de mettre à niveau un système existant vers la nouvelle version, par exemple de SLE 11 SP4 vers le dernier Service Pack de SLE 12. Aucune installation nouvelle n'est requise. Les données existantes, telles que les répertoires privés et de données, ainsi que la configuration du système, sont conservées. Vous pouvez effectuer la mise à jour à partir d'un lecteur de CD ou de DVD local ou à partir d'une source d'installation réseau centrale.
   </para>

   <para>
    Ce chapitre explique comment effectuer une mise à niveau manuelle de votre système SUSE Linux Enterprise, que ce soit à partir d'un DVD, du réseau, d'un processus automatisé ou de SUSE Manager.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-upgrade-paths-supported">
  <title>Chemins de mise à niveau pris en charge vers SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></title>
  <para>
   Avant d'effectuer une migration, lisez le <xref linkend="cha-update-preparation"/>.
  </para>
  <important>
   <title>les mises à niveau entre architectures ne sont pas prises en charge</title>
   <para>
    Les mises à niveau entre architectures, comme une mise à niveau depuis une version 32 bits de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> vers la version 64 bits, ou d'un format Big Endian vers un mode Little Endian, ne sont <emphasis>pas</emphasis> prises en charge !
   </para>
   <para>
    En particulier, la mise à niveau de SLE 11 sur POWER (Big Endian) vers SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> sur POWER (nouveauté : Little Endian) n'est <emphasis>pas</emphasis> prise en charge.
   </para>
   <para>
    De plus, étant donné que SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> est une version exclusivement 64 bits, les mises à niveau à partir d'un système SUSE Linux Enterprise 11 32 bits vers SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> ou version ultérieure ne sont <emphasis>pas</emphasis> prises en charge.
   </para>
   <para>
    Pour effectuer une mise à niveau entre architectures, vous devez procéder à une nouvelle installation.
   </para>
  </important>

  <note>
   <title>omission de Service Packs</title>
   <para os="sles">
    La procédure de mise à niveau la plus sûre consiste à installer tous les Service Packs dans la foulée. Dans certains cas, il est toutefois envisageable d'ignorer 1 ou 2 Service Packs. Il est cependant recommandé de ne <emphasis>pas</emphasis> ignorer de Service Pack.
   </para>
   
  </note>

  <note>
   <title>mise à niveau de versions majeures</title>
   <para>
    Il est recommandé d'effectuer une nouvelle installation lors de la mise à niveau vers une nouvelle version majeure, par exemple pour passer de SUSE Linux Enterprise 11 à SUSE Linux Enterprise 12.
   </para>
  </note>

  <variablelist os="sles">
   <varlistentry>
    <term>Mise à niveau à partir de SUSE Linux Enterprise 10 (tout Service Pack)</term>
    <listitem>
     <para>
      Aucun chemin de migration direct vers SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> n'est pris en charge. Il est recommandé dans ce cas d'effectuer une nouvelle installation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Mise à niveau de SUSE Linux Enterprise 11 GA / SP1 / SP2 / SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      Aucun chemin de migration direct vers SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> n'est pris en charge. Avant de pouvoir passer à SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>, vous devez au minimum disposer de SLE 11 SP4.
     </para>
     <para>
      Si vous ne pouvez pas effectuer une nouvelle installation, commencez par mettre à niveau le Service Pack SLE 11 installé vers SLE 11 SP4. Ces étapes sont décrites dans le <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles11/">Guide de déploiement de SUSE Linux Enterprise 11</link>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Mise à niveau à partir de SUSE Linux Enterprise 11 SP4</term>
    <listitem>
     <para>
      La mise à niveau vers SLE 11 SP4 est uniquement prise en charge en mode hors ligne. Reportez-vous à la <xref linkend="sec-upgrade-paths-methods"/> pour obtenir des informations détaillées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Mise à niveau à partir de SUSE Linux Enterprise 12 GA, SP1 / SP2</term>
    <listitem>
     <para>
      Une mise à niveau directe de SLE 12 GA/SP1/SP2 vers SLE <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> n'est pas prise en charge. Vous devez d'abord mettre à niveau vers SLE 12 SP3.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Mise à niveau à partir de SUSE Linux Enterprise 12 SP3</term>
    <listitem>
     <para>
      La mise à niveau vers SUSE Linux Enterprise 12 SP3 est uniquement prise en charge en mode hors ligne. Reportez-vous à la <xref linkend="sec-upgrade-paths-methods"/> pour obtenir des informations détaillées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Migration à partir d'openSUSE Leap 15</term>
    <listitem>
     <para>
      La migration à partir d'openSUSE Leap 15 est prise en charge. Reportez-vous à la <xref linkend="sec-upgrade-online-opensuse-to-sle"/>. Seule l'installation de Leap sur le serveur est prise en charge pour la migration.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  


  <figure xml:id="fig-upgrade-paths-paths-overview" os="sles">
   <title>Aperçu des chemins de mise à niveau les plus courts</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="upgrade-paths.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="upgrade-paths.png" width="80%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-upgrade-paths-methods">
  <title>Mise à niveau en ligne et hors ligne</title>
  <para>
   SUSE prend en charge deux méthodes différentes de mise à niveau et de migration. Pour plus d'informations sur la terminologie, reportez‑vous à la <xref linkend="sec-upgrade-background-terminology"/>. Les méthodes existantes sont les suivantes :
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>En ligne</term>
    <listitem>
     <para>
      Toutes les mises à niveau exécutées à partir du système en cours d'exécution sont considérées comme étant en ligne. Exemples : connexion par le biais de SUSE Customer Center, Repository Mirroring Tool (RMT), SUSE Manager à l'aide de Zypper ou de YaST.
     </para>
     <para>
      Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="cha-upgrade-online"/>.
     </para>
     <para>
      Lors de la migration entre des Service Packs de la même version majeure, suivez les instructions de la <xref linkend="sec-upgrade-online-yast"/> ou de la <xref linkend="sec-upgrade-online-zypper"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Hors ligne</term>
    <listitem>
     <para>
      La mise à niveau en mode hors ligne implique que le système d'exploitation à mettre à niveau n'est pas en cours d'exécution. En revanche, un autre système d'exploitation est démarré, par exemple à partir du DVD d'installation ou du réseau, et effectue la mise à niveau.
     </para>
     <para>
      Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="cha-upgrade-offline"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <important>
   <title>clients SUSE Manager</title>
   <para>
    Si votre machine est gérée par SUSE Manager, la procédure de mise à niveau doit être démarrée dans l'interface de gestion. Pour plus de détails, reportez-vous à la:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Migration de Service Packs : <xref linkend="sec-upgrade-online-manager"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Mise à niveau vers la nouvelle version majeure de SLE : <xref linkend="sec-upgrade-offline-manager"/>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-3/singlehtml/book_suma_best_practices_31/book_suma_best_practices_31.html#bp.client.migration"/>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
