<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater">
 <title>Programme de mise à jour de logiciels GNOME</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  SUSE propose en permanence des correctifs et des mises à jour de sécurité logiciels pour votre produit. Ils peuvent être installés à l'aide d'outils disponibles sur votre bureau ou en exécutant le module <xref linkend="cha-onlineupdate-you" xrefstyle="select:title nopage"/>. Cette section décrit comment mettre à jour le système à partir du bureau GNOME à l'aide de l'<guimenu>Outil de mise à jour de paquets</guimenu>.
 </para>

 <para>
  Contrairement au module YaST Online Update, l'<guimenu>Outil de mise à jour de paquets</guimenu> GNOME propose non seulement d'installer les correctifs depuis les dépôts de mise à jour, mais, également, les nouvelles versions de paquetages qui sont déjà installés. (Les correctifs résolvent des problèmes de sécurité ou des dysfonctionnements. Les fonctionnalités et le numéro de version ne sont généralement pas modifiés. Les nouvelles versions d'un paquetage augmentent le numéro de version et, généralement, ajoutent des fonctionnalités ou introduisent des modifications majeures).
 </para>

 <para>
  Lorsque de nouveaux correctifs ou mises à jour de paquetage sont disponibles, GNOME affiche une notification dans la zone de notification ou sur l'écran de verrouillage.
 </para>
 <figure>
  <title>Notification de mise à jour sur le bureau de GNOME</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    
    <imagedata os="sles;sled" fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Pour configurer les paramètres de notification de l'<guimenu>Outil de mise à jour de paquets</guimenu>, démarrez les <guimenu>paramètres</guimenu> GNOME et choisissez <menuchoice><guimenu>Notifications</guimenu> <guimenu>Outil de mise à jour de paquets</guimenu></menuchoice>.
 </para>

 <procedure>
  <title>installation des correctifs et mises à jour avec l'Outil de mise à jour de paquets GNOME</title>
  <step>
   <para>
    Pour installer des correctifs et mises à jour, cliquez sur le message de notification. Cette opération ouvre l'<guimenu>Outil de mise à jour de paquets</guimenu> GNOME. Vous pouvez également ouvrir l'outil de mise à jour à partir des <guimenu>Activités</guimenu> en tapant <literal>package U</literal> et en choisissant <guimenu>Outil de mise à jour de paquets</guimenu>.
   </para>
   <informalfigure>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </informalfigure>
  </step>
  <step>
   <para>
    Les mises à jour sont triées en quatre catégories :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Mises à jour de sécurité (correctifs)</term>
     <listitem>
      <para>
       Corrigent les risques de sécurité graves et doivent toujours être installées.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Mises à jour recommandées (correctifs)</term>
     <listitem>
      <para>
       Résolvent des problèmes susceptibles d'endommager votre ordinateur. Leur installation est fortement recommandée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Mises à jour facultatives (correctifs)</term>
     <listitem>
      <para>
       Résolvent des problèmes non liés à la sécurité ou apportent des améliorations.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Autres mises à jour</term>
     <listitem>
      <para>
       Fournissent de nouvelles versions des paquetages qui sont installés.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Toutes les mises à jour disponibles sont présélectionnées pour l'installation. Si vous ne souhaitez pas installer toutes les mises à jour, commencez par désélectionner les mises à jour non souhaitées. Il est vivement conseillé de toujours installer toutes les mises à jour de sécurité et recommandées.
   </para>
   <para>
    Pour obtenir des informations détaillées sur une mise à jour, cliquez sur son titre, puis sur <guimenu>Détails</guimenu>. Les informations sont affichées dans une zone sous la liste des paquetages.
   </para>
  </step>
  <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Installer les mises à jour</guimenu> pour lancer l'installation.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Certaines mises à jour peuvent nécessiter de redémarrer la machine ou de se déconnecter. Vérifiez le message qui s'affiche après l'installation pour obtenir des instructions.
    </para>
   </step>
 </procedure>
</sect1>
