<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="updater_gnome_sw.xml" version="5.0" xml:id="sec-updater-gnomesw">
 <title>Mise à jour des paquetages avec <guimenu>GNOME Logiciels</guimenu></title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  En plus de l'<guimenu>outil de mise à jour de paquets</guimenu> GNOME, GNOME fournit <guimenu>GNOME Logiciels</guimenu> qui comporte les fonctionnalités suivantes :
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Installation, mise à jour et suppression des logiciels fournis en tant que RPM par le biais de PackageKit
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Installation, mise à jour et suppression des logiciels fournis en tant que Flatpak
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Installation, mise à jour et suppression des extensions GNOME Shell (<link xlink:href="https://extensions.gnome.org"/>)
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Mise à jour du microprogramme pour les périphériques matériels à l'aide de <emphasis>LVFS</emphasis> (Linux Vendor Firmware Service, <link xlink:href="https://fwupd.org"/>)
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  En outre, <guimenu>GNOME Logiciels</guimenu> fournit des captures d'écran, des évaluations et des analyses des logiciels.
 </para>

 <figure>
  <title><guimenu>GNOME Logiciels</guimenu> : vue <guimenu>Mises à jour</guimenu></title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="gnome-software-updates.png" width="75%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>

 <para>
  <guimenu>GNOME Logiciels</guimenu> présente les différences suivantes par rapport aux autres outils fournis sous <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> :
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Contrairement à YaST ou Zypper, pour installer un logiciel mis en paquetage en tant que RPM, <guimenu>GNOME Logiciels</guimenu> est limité aux logiciels qui fournissent des métadonnées AppStream. C'est le cas de la plupart des applications de bureau.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Alors que l'<guimenu>outil de mise à jour de paquets</guimenu> GNOME met à jour les paquetages au sein du système en cours d'exécution (ce qui vous oblige à redémarrer les applications respectives), <guimenu>GNOME Logiciels</guimenu> télécharge les mises à jour, mais ne les applique qu'au prochain redémarrage du système.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
