<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="x86_inst_problem.xml" version="5.0" xml:id="sec-bootproblem">
 <title>Gestion des problèmes de démarrage et d&apos;installation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Avant la livraison, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> est soumis à un programme de test approfondi. Malgré cela, des problèmes peuvent survenir lors du démarrage ou de l&apos;installation.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec-bootproblem-boot">
  <title>Problèmes liés au démarrage</title>
  <para>
   Des problèmes de démarrage peuvent empêcher le lancement du programme d&apos;installation de YaST sur votre système. Il peut aussi arriver que votre système ne démarre pas une fois l&apos;installation terminée.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Le système installé démarre, mais pas le support</term>
    <listitem>
     <para>
      Modifiez le microprogramme ou le BIOS de l&apos;ordinateur pour corriger la séquence de démarrage. Pour ce faire, reportez-vous au manuel du matériel.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>L&apos;ordinateur se bloque</term>
    <listitem>
     <para>
      Modifiez la console de votre ordinateur pour rendre les sorties du kernel visibles. Assurez-vous de vérifier les dernières sorties. Pour ce faire, appuyez sur la touche <keycombo><keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F10</keycap></keycombo>. Si vous ne parvenez pas à résoudre le problème, consultez le service de support de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Pour consigner tous les messages système au démarrage, utilisez une connexion série, comme décrit dans la <xref linkend="sec-x86-prep-installation-methods"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Disquette d&apos;amorçage</term>
    <listitem>
     <para>
      La disquette de démarrage est une solution provisoire utile si vous rencontrez des difficultés lors de la configuration d&apos;autres options ou si vous souhaitez reporter la décision concernant le mécanisme de démarrage final.<phrase os="sles"> Pour plus d&apos;informations sur la création des disquettes de démarrage, reportez-vous au <xref linkend="vle-grub2-mkrescue"/>.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Avertissement de virus après l&apos;installation</term>
    <listitem>
     <para>
      Des variantes BIOS vérifient la structure du secteur de démarrage (MBR) et affichent de manière erronée un avertissement de virus après l&apos;installation de GRUB 2. Pour résoudre ce problème, entrez dans le BIOS et recherchez les paramètres ajustables correspondants. Par exemple, désactivez la <guimenu>protection anti-virus</guimenu>. Vous pourrez réactiver cette option ultérieurement. Cependant, cela n&apos;est pas nécessaire si Linux est le seul système d&apos;exploitation utilisé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-bootproblem-install">
  <title>Problèmes liés à l&apos;installation</title>
  <para>
   Si un problème inattendu survient pendant l&apos;installation, des informations sont nécessaires pour en déterminer la cause. Suivez les instructions ci-après pour résoudre le problème :
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Vérifiez les sorties sur les différentes consoles. Vous pouvez passer d&apos;une console à l&apos;autre en employant la combinaison de touches <keycombo>
     <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>Fn</keycap></keycombo> . Par exemple, pour obtenir un shell dans lequel éxécuter différentes commandes, appuyez sur <keycombo>
     <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Essayez de lancer l&apos;installation avec les <quote>Paramètres sécurisés </quote> (appuyez sur la touche <keycap>F5</keycap> dans l&apos;écran d&apos;installation et sélectionnez <guimenu>Paramètres sécurisés</guimenu>). Si l&apos;installation fonctionne normalement, il existe une incompatibilité qui entraîne l&apos;échec d&apos;<systemitem>ACPI</systemitem> ou d&apos;<systemitem>APIC</systemitem>. Dans certains cas, une mise à jour du BIOS ou du microprogramme résout ce problème.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Saisissez la commande <command>dmesg -T</command> pour vérifier les messages système sur une console sur le système d&apos;installation.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-bootproblem-redirect">
  <title>Redirection de la source de démarrage vers le support d&apos;installation</title>
  <para>
   Pour simplifier le processus d&apos;installation et éviter des installations accidentelles, votre système est paramétré par défaut pour un démarrage à partir du premier disque dur sur le support d&apos;installation de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. À ce stade, un chargeur de démarrage installé prend généralement le contrôle du système. Cela signifie que le support de démarrage peut rester dans le lecteur lors de l&apos;installation. Pour démarrer l&apos;installation, choisissez une option d&apos;installation dans le menu de démarrage du support.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
