<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_addon.xml" version="5.0" xml:id="cha-add-ons">
 <title>Installation de modules, extensions et produits complémentaires tiers</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>
    Les modules et les extensions ajoutent des parties ou des fonctionnalités au système. Les modules sont des composants <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> bénéficiant d'une prise en charge complète, avec un cycle de vie et un planning de mise à jour différents. Il s'agit d'un ensemble de paquetages, qui ont une étendue clairement définie et sont fournis via un canal en ligne uniquement.
   </para>
   <para>
    Les extensions telles que Workstation Extension ou High Availability Extension ajoutent des fonctionnalités supplémentaires au système et nécessitent une clé d'enregistrement pouvant être payante. Les extensions sont distribuées par le biais d'un canal en ligne ou d'un support physique. L'enregistrement auprès du SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local est une condition préalable pour s'abonner aux canaux en ligne. Le concentrateur de paquetages (<xref linkend="sec-add-ons-package-hub"/>) et le SDK SUSE (<xref linkend="sec-add-ons-sdk"/>) sont des exceptions qui ne nécessitent pas une clé d'enregistrement et ne sont pas couverts par des accords de support SUSE.
   </para>
   <para>
    La liste des extensions et des modules pour votre produit est accessible après avoir enregistré votre système auprès du SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local. Si vous avez ignoré l'étape d'enregistrement, vous pourrez enregistrer votre système ultérieurement en utilisant le module <guimenu>Configuration de SUSE Customer Center</guimenu> de YaST. <phrase os="sles;sled">Pour plus d'informations, reportez-vous à la <xref linkend="sec-update-registersystem"/>.</phrase>
   </para>
   <para>
    Certains produits complémentaires sont également fournis par des tiers ; ainsi, certains matériels exigent des pilotes binaires uniquement pour fonctionner correctement. Si cela concerne votre matériel, reportez-vous aux notes de version pour obtenir plus d'informations sur la disponibilité des pilotes binaires pour votre système. Les notes de version sont disponibles sur le site <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/releasenotes/"/></phrase>, auprès de YaST ou dans le dossier <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> sur votre système installé.
   </para>
  </abstract>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-modulelist">
  <title>Liste des modules facultatifs</title>
  <para>
   Outre le système d'exploitation du serveur de base, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12 propose des modules facultatifs inclus dans l'abonnement. Chaque module a un cycle de vie différent. Cette approche offre une intégration plus rapide avec les mises à jour en amont. Voici une liste de tous les modules facultatifs avec une brève description :
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry os="sles;sled">
    <term>Kit de développement logiciel</term>
    <listitem>
     <para>
      Il s'agit du kit de développement logiciel (Software Development Kit, SDK) de la gamme de produits SUSE Linux Enterprise. Cette extension gratuite s'adresse aux partenaires et clients qui travaillent avec SUSE Linux Enterprise Server, Desktop et les produits dérivés.
     </para>
     <para>
      Pour plus d'informations sur le SDK SUSE, reportez-vous à la <xref linkend="sec-add-ons-sdk"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles;sled">
    <term>Package Hub</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Package Hub permet d'accéder à des paquetages gérés par la communauté et conçus pour s'exécuter sous <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Compilés à partir des mêmes sources que celles utilisées dans les distributions openSUSE, ces paquetages de qualité fournissent des logiciels supplémentaires à ceux disponibles dans <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
     <para>
      Pour plus d'informations sur SUSE Package Hub, reportez-vous à la <xref linkend="sec-add-ons-package-hub"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Module Advanced Systems Management</term>
    <listitem>
     <para>
      Ce module est constitué de trois composants destinés à aider les administrateurs système à automatiser des tâches dans le centre de données et le cloud : les outils de gestion de la configuration « CFEngine » et « Puppet », ainsi que la nouvelle infrastructure « Machinery ». Machinery est une boîte à outils de gestion des systèmes permettant d'inspecter les systèmes à distance, de stocker leur description système et de créer des images système à déployer au sein des centres de données et des clouds.
     </para>
     <para>
      Pour plus d'informations sur le projet Machinery, reportez-vous à l'adresse <link xlink:href="http://machinery-project.org/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles;sled">
    <term>Module Containers (Conteneurs)</term>
    <listitem>
     <para>
      Ce module contient plusieurs paquetages relatifs aux conteneurs et aux outils associés, notamment Docker Open Source Engine et des images préalablement mises en paquetage pour SUSE Linux Enterprise Server 11 et SUSE Linux Enterprise Server 12.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Module HPC</term>
    <listitem>
     <para>
      Le module HPC fournit un ensemble sélectionné d'outils et de composants utilisés dans les environnements HPC (High Performance Computing, calcul haute performance). Pour répondre à l'évolution des besoins des clients en matière de prise en charge des technologies HPC de pointe à la fois au niveau matériel et logiciel, ce module fournit des composants logiciels fréquemment mis à jour vers les dernières versions disponibles. La sélection des composants logiciels a été inspirée par (mais sans s'y limiter) ce qui est fourni dans le cadre du projet de communauté OpenHPC à l'adresse <link xlink:href="http://openhpc.community/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Module Legacy</term>
    <listitem>
     <para>
      Le module Legacy vous aide à migrer des applications à partir de systèmes plus anciens vers <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12. Pour les entreprises migrant d'UNIX vers Linux, ce module peut être essentiel. De nombreuses applications plus anciennes nécessitent des paquetages qui ne sont plus disponibles avec la dernière version de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Ce module fournit ces paquetages. Il comprend des paquetages tels que sendmail, syslog-ng, IBM Java6 et plusieurs bibliothèques (par exemple, openssl-0.9.8).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Module Public Cloud (Cloud public)</term>
    <listitem>
     <para>
      Le module Public Cloud est une collection d'outils pour créer et gérer des images de cloud public à partir de la ligne de commande. Lorsque vous créez vos propres images avec KIWI ou SUSE Studio, elles contiennent un code d'initialisation spécifique pour le cloud cible.
     </para>
     <para>
      Le module Public Cloud contient quatre modèles :
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Amazon–Web–Services (aws–cli, cloud–init)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Microsoft–Azure (WALinuxAgent)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Google–Cloud–Platform (gcimagebundle, google–api–python–client, google–cloud–sdk, google–daemon, google–startup–scripts)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        OpenStack (OpenStack–heat–cfntools, cloud–init)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Module SUSE Cloud Application Platform Tools</term>
    <listitem>
     <para>
      Le module SUSE Cloud Application Platform Tools est un ensemble d'outils qui vous permet d'interagir avec le produit SUSE Cloud Application Platform lui-même, notamment en fournissant le client de la ligne de commande.
     </para>
     <para>
      Le module a un cycle de vie différent de celui de SUSE Linux Enterprise Server. Reportez-vous aux Notes de version pour plus de détails.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Module Toolchain</term>
    <listitem>
     <para>
      Ce module offre aux développeurs de logiciels une chaîne d'outils actuelle composée de GNU Compiler Collection (GCC) et des paquetages associés, ainsi que des applications mises à jour, des améliorations, de nouvelles normes et des fonctions matérielles supplémentaire. Il permet aux développeurs de logiciels de tirer avantage des nouvelles fonctions de la version la plus récente de GCC ; il améliore la prise en charge des langues, de la plupart des modifications C++14, ainsi que de Fortran 2008 et 2015, et offre de nombreuses optimisations. Pour plus de détails, reportez-vous à la section <link xlink:href="https://gcc.gnu.org/gcc-5/changes.html"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sles">
    <term>Module Web and Scripting</term>
    <listitem>
     <para>
      Le module Web and Scripting propose un ensemble complet de langages de script, de structures et d'outils connexes pour aider les développeurs et les administrateurs système à accélérer la création d'applications Web stables et modernes. Le module comprend les versions récentes de langages dynamiques, tels que PHP et Python. Si vous envisagez d'exécuter un serveur Web ou des applications hôtes qui possèdent des portails Web ou exigent des scripts côté serveur, le module Web and Scripting est indispensable.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-add-ons-extensions" os="sles">
  <title>Liste des extensions disponibles</title>
  
  <para>
   Les extensions fournissent des fonctionnalités avancées pour des tâches telles que l'application de correctifs à chaud et la mise en grappe haute disponibilité pour <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Elles sont proposées sous forme d'abonnements et nécessitent une clé d'enregistrement payante. En règle générale, les extensions ont leurs propres de notes de version qui sont disponibles à l'adresse <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes"/>.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>High Availability</term>
    <listitem>
     
     <para>
      SUSE Linux Enterprise High Availability fournit des technologies de mise en grappe haute disponibilité Open Source matures et leaders du secteur, à la fois faciles à configurer et à utiliser. Cette extension peut être déployée dans des environnements physiques et/ou virtuels, et peut regrouper des serveurs physiques, des serveurs virtuels ou n'importe quelle combinaison des deux pour répondre aux besoins de votre entreprise.
     </para>
     <para>
      La prise en charge de la haute disponibilité est incluse dans les abonnements pour SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications et SUSE Linux Enterprise Server for High performance Computing, et est également disponible sous forme d'extension pour SUSE Linux Enterprise Server.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>GEO Clustering for High Availability</term>
    <listitem>
     <para>
      Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension est un système de haute disponibilité Open Source de pointe conçu pour gérer les serveurs de clusters dans les centres de données partout dans le monde.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Live Patching</term>
    <listitem>
     
     <para>
      Avec SUSE Linux Enterprise Live Patching, vous pouvez appliquer des correctifs de kernel essentiels sans arrêter votre système, ce qui réduit le besoin de temps hors service planifiés et augmente la disponibilité des services.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Extension Workstation</term>
    <listitem>
     <para>
      L'extension Workstation étend les fonctionnalités de SUSE Linux Enterprise Server avec des paquetages de SUSE Linux Enterprise Desktop, tels que des bibliothèques et des applications de bureau supplémentaires. Elle permet de combiner les deux produits pour créer un poste de travail aux fonctionnalités complètes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Serveur SUSE Manager</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Manager vous permet de gérer efficacement des systèmes Linux physiques, virtuels et basés sur le cloud. Il fournit des fonctionnalités automatisées et économiques de gestion de la configuration, des logiciels et des ressources, ainsi que de provisioning des systèmes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Proxy SUSE Manager</term>
    <listitem>
     <para>
      Les proxys SUSE Manager étendent les environnements SUSE Manager de grande taille et/ou géographiquement dispersés afin de diminuer la charge sur le serveur SUSE Manager, de réduire les besoins en bande passante et de fournir des mises à jour locales plus rapides.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE OpenStack Cloud 9</term>
    <listitem>
     
     <para>
      SUSE OpenStack Cloud est optimisé par OpenStack, le projet communautaire d'infrastructure cloud Open Source leader, et est fourni avec SUSE Linux Enterprise Server. Le produit est entièrement intégré à l'infrastructure de prise en charge et de maintenance SUSE. Il s'agit d'une solution idéale pour les clients souhaitant déployer un cloud avec des niveaux de stabilité et de support à l'échelle de l'entreprise.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>SUSE OpenStack Cloud Crowbar 9</term>
    <listitem>
     
     <para>
      SUSE OpenStack Cloud Crowbar est une solution logicielle Open Source qui dispose des fonctions fondamentales pour déployer et gérer une infrastructure cloud optimisée par OpenStack, le projet communautaire d'infrastructure cloud Open Source leader. Il gère les workloads et en assure le provisioning en toute transparence au sein d'un environnement cloud hétérogène de manière sécurisée, conforme et entièrement prise en charge.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-installation">
  <title>Installation de modules et extensions à partir des canaux en ligne</title>

  <tip os="sles;sled">
   <title>SUSE Linux Enterprise Desktop </title>
   <para>
    À partir de SUSE Linux Enterprise 12, SUSE Linux Enterprise Desktop n'est plus seulement disponible comme produit distinct, mais aussi en tant qu'extension Workstation pour SUSE Linux Enterprise Server. Si vous vous enregistrez auprès du SUSE Customer Center, l'extension Workstation est proposée à des fins d'installation. Son installation nécessite une clé d'enregistrement valide.
   </para>
  </tip>

  <para os="sles;sled">
   Pour effectuer la procédure suivante, vous devez enregistrer votre système auprès de SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local. Lors de l'enregistrement de votre système, vous verrez une liste d'extensions et de modules immédiatement après avoir terminé l'<xref linkend="step-y2-register-final"/> de la <xref linkend="sec-update-registersystem"/>. Dans ce cas, ignorez les étapes suivantes et passez à l'<xref linkend="step-y2-extensions-list"/>.
  </para>
   <note>
    <title>affichage des produits complémentaires déjà installés</title>
    <para>
     Pour afficher les produits complémentaires déjà installés, démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu></menuchoice> (Logiciels) <menuchoice><guimenu>Add-Ons</guimenu></menuchoice> (Produits complémentaires).
    </para>
   </note>
  <procedure xml:id="pro-add-ons-extensions">
   <title>Installation de produits complémentaires et extensions à partir de canaux en ligne à l'aide de YaST</title>
   <step>
    <para>
     Démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu></menuchoice> (Logiciel) <menuchoice><guimenu>Add System Extensions or Modules</guimenu></menuchoice> (Ajouter des modules ou extensions système).
    </para>
    <para>
     YaST se connecte au serveur d'enregistrement et affiche une liste des <guimenu>extensions et modules disponibles</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>extensions et modules disponibles</title>
     <para>
      La quantité de modules et d'extensions disponibles dépend du serveur d'enregistrement. Il se peut qu'un serveur d'enregistrement local ne propose que des dépôts de mises à jour sans aucune extension supplémentaire.
     </para>
    </note>
    <note>
     <title>cycles de vie des modules</title>
     <para>
      Les dates de fin de cycle de vie des modules sont disponibles sur le site <link xlink:href="https://scc.suse.com/docs/lifecycle/sle/12/modules"/>.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-extensions-list">
    <para>
     Cliquez sur une entrée pour en afficher la description.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cochez les cases correspondant aux entrées que vous souhaitez installer.
    </para>
    <figure>
     <title>Installation des extensions de système</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-extensions-final">
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour continuer.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En fonction des dépôts à ajouter pour l'extension ou le module, vous pouvez être invité à importer la clé GPG du dépôt ou à accepter une licence.
    </para>
    <para>
     Une fois les messages confirmés, YaST télécharge et analyse les métadonnées. Les dépôts correspondant aux extensions sélectionnées sont ajoutés à votre système ; aucune source d'installation supplémentaire n'est requise.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Au besoin, définissez les <guimenu>Propriétés</guimenu> du dépôt en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec-y2-sw-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>pour plus d'informations</title>
   <para>
    Livre blanc des <link xlink:href="https://www.suse.com/docrep/documents/huz0a6bf9a/suse_linux_enterprise_server_12_modules_white_paper.pdf">Modules SUSE Linux Enterprise Server 12</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-install">
  <title>Installation d'extensions et de produits complémentaires tiers à partir d'un support</title>

  <para>
   En cas d'installation d'une extension ou d'un produit complémentaire à partir d'un support, vous pouvez sélectionner différents types de support : DVD/CD, périphériques de stockage de masse amovibles (comme des disques flash), une image ISO ou un répertoire local. Le support peut également être fourni par un serveur réseau ; via HTTP, FTP, NFS ou Samba, par exemple.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Démarrez YaST et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Logiciels</guimenu> <guimenu>Produits complémentaires</guimenu> </menuchoice>. Vous pouvez également démarrer le module <guimenu>Produits complémentaires</guimenu> YaST à partir de la ligne de commande en entrant la commande <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     La boîte de dialogue affiche un aperçu des produits complémentaires, modules et extensions déjà installés.
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-installed">
     <title>Liste des produits complémentaires, modules et extensions installés</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez <guimenu>Ajouter</guimenu> pour installer un nouveau produit complémentaire.
    </para>
   </step>
   <step xml:id="step-y2-add-ons-type">
    <para>
     Dans la boîte de dialogue <guimenu>Produit complémentaire</guimenu>, sélectionnez l'option correspondant au type de support à partir duquel vous souhaitez l'installer :
    </para>
    <figure xml:id="fig-y2-sw-addon-new">
     <title>Installation d'un produit complémentaire ou d'une extension</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Pour analyser le réseau à la recherche des serveurs d'installation qui annoncent leurs services via SLP, sélectionnez <guimenu>Analyser avec SLP</guimenu> et cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pour ajouter un dépôt à partir d'un support amovible, sélectionnez l'option appropriée et insérez le support ou connectez le périphérique USB à la machine. Cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour démarrer l'installation.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Pour la plupart des types de support, vous êtes invité à indiquer le chemin d'accès (ou URL) au support après avoir sélectionné l'option appropriée et cliqué sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Vous n'êtes pas obligé d'indiquer un <guimenu>Nom de dépôt</guimenu>. Si aucun nom n'est renseigné, YaST utilise l'URL ou le nom du produit comme nom pour le dépôt.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     L'option <guimenu>Télécharger les fichiers de description du dépôt</guimenu> est activée par défaut. Si vous désactivez cette option, YaST téléchargera automatiquement les fichiers ultérieurement, si cela s'avère nécessaire.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     En fonction du dépôt que vous avez ajouté, vous pouvez être invité à importer la clé GPG de l'espace de stockage ou à accepter une licence.
    </para>
    <para>
     Une fois les messages confirmés, YaST télécharge et analyse les métadonnées. Le logiciel ajoute alors le dépôt à la liste des <guimenu>Dépôts configurés</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Au besoin, définissez les <guimenu>Propriétés</guimenu> du dépôt en suivant la procédure décrite à la <xref linkend="sec-y2-sw-instsource-manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Cliquez sur <guimenu>OK</guimenu> pour confirmer vos modifications et fermer la boîte de dialogue de configuration.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Après avoir ajouté avec succès le dépôt du produit complémentaire, le gestionnaire de logiciels démarre et vous pouvez installer les paquetages. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-y2-sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-sdk">
  <title>Kit SDK SUSE <phrase role="productnumber">12 SP5</phrase></title>
  <para>
   Le kit de développement logiciel SUSE <phrase role="productnumber">12 SP5</phrase> est une extension pour SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber">12 SP5</phrase>. Il s'agit d'un ensemble d'outils permettant de développer des applications. En fait, pour fournir un système complet, le SDK SUSE <phrase role="productnumber">12 SP 5</phrase> inclut tous les outils Open Source utilisés pour créer le produit SUSE Linux Enterprise Server. De cette façon, si vous êtes un développeur, un éditeur de logiciels (ISV, Independent Software Vendor) ou un constructeur indépendant de matériel (IHV, Independent Hardware Vendor), vous disposez de tous les outils nécessaires pour acheminer les applications vers toutes les plates-formes prises en charge par SUSE Linux Enterprise Desktop et SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   Le SDK SUSE ne nécessite pas de clé d'enregistrement et n'est pas couvert par les accords de support SUSE.
  </para>

  <para>
   Le SDK SUSE contient également des environnements de développement intégrés (IDE), des débogueurs, des éditeurs de code et d'autres outils associés. Il prend en charge la plupart des langages de programmation, y compris C, C++, Java et la majorité des langages de script. Pour plus de facilité, le SDK SUSE comprend plusieurs paquetages Perl qui ne sont pas inclus dans SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   L'extension SDK est disponible via un canal en ligne à partir du SUSE Customer Center. Vous pouvez également vous rendre sur le site <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>, rechercher <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal> et le télécharger à partir de là. Reportez-vous au <xref linkend="cha-add-ons"/> pour obtenir des informations détaillées.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-add-ons-package-hub">
  <title>SUSE Package Hub</title>
  <para>
   Dans la liste <emphasis>Available Extensions and Modules</emphasis> (Extensions et modules disponibles), vous trouverez SUSE Package Hub (concentrateur de paquetages SUSE). Il est disponible sans frais supplémentaires. Il fournit un grand nombre de paquetages supplémentaires mis à la disposition de la communauté pour SUSE Linux Enterprise qui peuvent être facilement installés, mais qui ne sont <emphasis>pas</emphasis> pour autant pris en charge par SUSE.
  </para>
  <para>
   Pour plus d'informations sur SUSE Package Hub et comment y apporter votre contribution, consultez le site <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
  </para>
  <important>
   <title>SUSE Package Hub non pris en charge</title>
   <para>
    N'oubliez pas que les paquetages fournis dans le hub SUSE Package Hub ne sont pas officiellement pris en charge par SUSE. SUSE prend uniquement en charge l'activation du dépôt Package Hub et l'aide dans le cadre de l'installation ou du déploiement des paquetages RPM.
   </para>
  </important>
 </sect1>
</chapter>
