<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xml:base="art_sle_install_quick.xml" id="art.sle.installquick" lang="nl">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><emphasis>Snelle installatiegids</emphasis></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></subtitle>
 <articleinfo>
  <productnumber><phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
  <abstract>
   <para>
    Hierin worden de systeemvereisten vermeld en staan stapsgewijze instructies voor de installatie van <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vanaf dvd of met een ISO-image.
   </para>
  </abstract>
 </articleinfo>
 <abstract>
  <para>
   Installeer aan de hand van de volgende procedures een nieuwe versie van <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. Dit document geeft een kort overzicht van het uitvoeren van een standaardinstallatie van <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> op een x86_64-architectuur.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.sle.installquick">
  <title>Welkom bij <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Raadpleeg de documentatie voor <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> op <ulink url="http://www.suse.com/documentation/"/> voor meer gedetailleerde installatie-instructies en implementatiestrategieën.
  </para>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Minimale systeemvereisten</title>
   
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Een AMD64/Intel* EM64T-processor (32-bits processoren worden niet ondersteund)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 MB fysiek RAM (1 GB of meer aanbevolen)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3,5 GB beschikbare schijfruimte (meer aanbevolen)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      800 x 600 beeldschermresolutie (1024 x 768 of hoger aanbevolen)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.install">
   <title><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> installeren</title>
   <para>
    Voer de volgende instructies uit als er geen bestaand Linux-systeem op uw computer is geïnstalleerd of als u een bestaand Linux-systeem wilt vervangen.
   </para>
   
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Plaats de dvd met <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> in het station en start de computer opnieuw op om het installatieprogramma te activeren. Op computers met een traditioneel BIOS wordt het onderstaande grafische opstartscherm weergegeven. Op computers met UEFI wordt een enigszins anders opstartscherm gebruikt. Beveiligd opstarten op UEFI-computers wordt ondersteund.
     </para>
     <para>
      Gebruik <keycap>F2</keycap> om de taal van het installatieprogramma te wijzigen. Er wordt automatisch een bijbehorende toetsenbordindeling geselecteerd. Raadpleeg het <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> of het <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/> voor meer informatie over het wijzigen van opstartopties.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecteer <guimenu>Installatie</guimenu> in het opstartscherm en druk op <keycap function="enter"/>. Hiermee wordt het systeem opgestart en wordt het installatieprogramma van <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> geladen.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      De <guimenu>Taal</guimenu> en <guimenu>Toetsenbordindeling</guimenu> worden geïnitialiseerd met de taalinstellingen die u hebt gekozen op het opstartscherm. U kunt deze hier wijzigen.
     </para>
     <para>
      Lees de licentieovereenkomst. Deze wordt weergegeven in de taal die u hebt geselecteerd op het opstartscherm. <guimenu>Vertalingen van de licentie</guimenu> zijn beschikbaar. U moet akkoord gaan met de overeenkomt door <guimenu>Ik ga akkoord met de licentievoorwaarden</guimenu> te selecteren om <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> te kunnen installeren. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Er wordt een systeemanalyse uitgevoerd, waarbij het installatieprogramma zoekt naar opslagapparaten en andere geïnstalleerde systemen probeert te vinden. Als het netwerk niet automatisch kan worden geconfigureerd tijdens het starten van het installatiesysteem, wordt het dialoogvenster <guimenu>Netwerkinstellingen</guimenu> geopend.
     </para>
     <para>
      Nadat er minstens één netwerkinterface is geconfigureerd, kunt u uw systeem registreren bij het SUSE-klantencentrum (SCC). Voer het e-mailadres in dat is gekoppeld aan uw SCC-account en de registratiecode voor <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. De registratie moet worden voltooid om in aanmerking te komen voor productupdates en te profiteren van technische ondersteuning. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu>.
     </para>
     

     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <tip>
      <title>Productpatches installeren tijdens de installatie</title>
      <para>
       Als <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> is geregistreerd bij het SUSE-klantencentrum, wordt u gevraagd of u de nieuwste online updates wilt installeren tijdens de installatie. Als u <guimenu>Ja</guimenu> kiest, wordt het systeem geïnstalleerd met de nieuwste pakketten zonder dat u na de installatie een update hoeft uit te voeren. Het wordt aanbevolen deze optie te activeren.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Release-informatie</title>
      <para>
       Vanaf dit punt kan de release-informatie vanuit elk scherm tijdens de installatie worden bekeken door <guimenu>Release-informatie</guimenu> te selecteren.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Wanneer het systeem is geregistreerd, geeft YaST een lijst met add-onproducten en extensies weer die beschikbaar zijn voor <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> in het SUSE-klantencentrum. De lijst bevat gratis extensies zoals de SUSE Linux Enterprise SDK en add-onproducten waarvoor een registratiecode is vereist waarvoor mogelijk moet worden betaald. Klik op een vermelding om een beschrijving te lezen. U kunt een add-on of extensie selecteren om te installeren door het selectievakje in te schakelen. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu>.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Extensie selecteren</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      In het dialoogvenster <guimenu>Add-onproduct</guimenu> kunt u extra softwarebronnen (<quote>opslagruimten</quote>) toevoegen aan <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, die niet worden meegeleverd door het SUSE-klantencentrum. Dergelijke add-onproducten kunnen producten en stuurprogramma's van derden zijn of aanvullende software voor uw systeem.
     </para>
     <tip>
      <title>Stuurprogramma's toevoegen tijdens de installatie</title>
      <para>
       U kunt ook bijwerkopslagruimten voor stuurprogramma's toevoegen via het dialoogvenster <guimenu>Add-onproducten</guimenu>. Stuurprogramma-updates voor SUSE Linux Enterprise zijn beschikbaar op <ulink url="http://drivers.suse.com/"/>. Deze stuurprogramma's zijn gemaakt via het Partner Linux Driver Program.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Als u deze stap wilt overslaan, gaat u verder door <guimenu>Volgende</guimenu> te selecteren. Anders activeert u <guimenu>Ik wil een aanvullend add-onproduct installeren</guimenu>. Geef een mediatype, een lokaal pad of een netwerkbron op die de opslagruimte host en volg de instructies op het scherm.
     </para>
     <para>
      Selecteer <guimenu>Bestanden met opslagruimtebeschrijvingen downloaden</guimenu> om nu de bestanden te downloaden waarin de opslagruimten worden beschreven. Als deze optie niet is geselecteerd, worden ze gedownload nadat de installatie is gestart. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu> en plaats een medium indien nodig. Afhankelijk van de inhoud van het product moet u mogelijk extra licentieovereenkomsten accepteren. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu>. Als u een add-onproduct hebt geselecteerd waarvoor een registratiecode is vereist, wordt u gevraagd deze in te voeren op de pagina <guimenu>Registratiecodes voor extensie en module</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Controleer de partitie-instelling die wordt voorgesteld door het systeem. Wijzig deze instelling, indien nodig. De volgende opties zijn beschikbaar:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Voorstelinstellingen bewerken</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Hiermee kunt u opties wijzigen voor de voorgestelde instellingen, maar niet de voorgestelde partitie-indeling.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Partitie-instellingen maken</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Selecteer een schijf waarop u het voorstel wilt toepassen.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Aangepaste partitionering</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Hiermee wordt de <guimenu>Aangepaste partitionering</guimenu> geopend die wordt beschreven in het <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Als u de voorgestelde instellingen wilt accepteren zonder enige wijzigingen, kiest u <guimenu>Volgende</guimenu> om door te gaan.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecteer de klok en tijdzone die u wilt gebruiken in uw systeem. Als u de tijd handmatig wilt aanpassen of een NTP-server wilt instellen voor tijdsynchronisatie, kiest u <guimenu>Overige instellingen</guimenu>. Raadpleeg het <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/> voor gedetailleerde informatie. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Als u een lokale gebruiker wilt maken, typt u de voor- en achternaam in het veld <guimenu>Volledige naam van gebruiker</guimenu>, de aanmeldnaam in het veld <guimenu>Gebruikersnaam</guimenu> en het wachtwoord in het veld <guimenu>Wachtwoord</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Uw wachtwoord moet uit minimaal acht tekens bestaan en moet zowel hoofdletters als kleine letters en getallen bevatten. De maximale lengte voor wachtwoorden is 72 tekens. Wachtwoorden zijn hoofdlettergevoelig.
     </para>
     <para>
      Uit veiligheidsoverwegingen wordt het ook sterk aanbevolen <emphasis>niet</emphasis> <guimenu>Automatisch aanmelden</guimenu> in te schakelen. U moet ook <emphasis>niet</emphasis> <guimenu>Dit wachtwoord gebruiken voor de systeembeheerder</guimenu> gebruiken, maar een apart <systemitem class="username">root</systemitem>-wachtwoord opgeven in de volgende installatiestap. E-mails gegenereerd door het systeem worden standaard bezorgd aan de <systemitem class="username">root</systemitem>-gebruiker. Schakel <guimenu>Systeem mail ontvangen</guimenu> in als u ze liever ontvangt als de gebruiker die u hebt gemaakt.
     </para>
     <para>
      Als u <guimenu>Wijzigen</guimenu> selecteert, kunt u de opties voor experts openen die worden uitgelegd in <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Typ een wachtwoord voor het account van de systeembeheerder (de <systemitem class="username">root</systemitem>-gebruiker).
     </para>
     <para>
      U mag het <systemitem class="username">root</systemitem>-wachtwoord absoluut niet vergeten! Als u het wachtwoord hier eenmaal hebt ingevoerd, kan het niet meer worden achterhaald. Zie het <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/> voor informatie. Ga verder met <guimenu>Volgende</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Controleer in het scherm <guimenu>Installatie-instellingen</guimenu> de voorgestelde installatie-instellingen en wijzig deze zo nodig. De huidige configuratie van elke instelling wordt vermeld. Als u deze wilt wijzigen, klikt u op de kop. Sommige instellingen, zoals firewall of SSH, kunnen rechtstreeks worden gewijzigd door op de bijbehorende koppelingen te klikken.
     </para>
     <tip>
      <title>Externe toegang</title>
      <para>
       Wijzigingen die u hier kunt aanbrengen, kunnen ook later worden aangebracht vanuit het geïnstalleerde systeem. Als u echter externe toegang nodig hebt direct na de installatie, moet u de instellingen voor <guimenu>Firewall en SSH</guimenu> aanpassen aan uw behoefte.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         De software bestaat standaard uit het basissysteem en X Window met GNOME-desktop. Als u op <guimenu>Software</guimenu> klikt, wordt het scherm <guimenu>Softwareselectie en systeemtaken</guimenu> geopend, waarin u de softwareselectie kunt wijzigen door patronen te selecteren of de selectie op te heffen. Elk patroon bevat een aantal softwarepakketten die nodig zijn voor specifieke functies (bijvoorbeeld Web- en LAMP-server of aan afdrukserver). Voor een meer gedetailleerde selectie op basis van softwarepakketten die moeten worden geïnstalleerd, selecteert u <guimenu>Details</guimenu> om over te schakelen naar de YaST <guimenu>Software Manager</guimenu>. Zie <xref linkend="cha.y2.sw"/> voor informatie. 
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Opstarten</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         In dit gedeelte wordt de bootloaderconfiguratie weergegeven. Wijzig de standaardinstellingen alleen als dit echt nodig is. Raadpleeg <xref linkend="cha.grub2"/> voor meer informatie.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall en SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         De firewall is standaard ingeschakeld met de actieve netwerkinterface geconfigureerd voor de externe zone. Raadpleeg het <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/> voor configuratiegegevens.
        </para>
        <para>
         De SSH-service is standaard uitgeschakeld; de bijbehorende poort (22) is gesloten. Aanmelden op afstand is daarom niet standaard mogelijk. Klik op <guimenu>inschakelen en openen</guimenu> om deze instellingen aan te passen.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Standaarddoel en -services voor systeem</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Het systeem start standaard op in het <guimenu>grafische</guimenu> doel, met ondersteuning voor het netwerk, meerdere gebruikers en displaybeheerder. Schakel over naar <guimenu>multiuser</guimenu> als u zich hoeft aan te melden via displaybeheerder.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Systeem</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         U kunt gedetailleerde hardware-informatie bekijken door op <guimenu>Systeem</guimenu> te klikken. In het scherm dat wordt geopend, kunt u ook <guimenu>Kernel-instellingen</guimenu> wijzigen. Raadpleeg het <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/> voor meer informatie.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nadat u de systeemconfiguratie hebt gefinaliseerd, klikt u in het scherm <guimenu>Installatie-instellingen</guimenu> op <guimenu>Installeren</guimenu>. Afhankelijk van uw softwareselectie moet u mogelijk akkoord gaan met licentieovereenkomsten voordat het bevestigingsscherm wordt geopend. Tot dit punt zijn er geen wijzigingen aangebracht in uw systeem. Als u voor de tweede keer op <guimenu>Installeren</guimenu> klikt, wordt het installatieproces gestart.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Tijdens de installatie wordt de voortgang gedetailleerd weergegeven op het scherm <guimenu>Installatie uitvoeren</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nadat de installatie is voltooid, wordt de computer opnieuw opgestart in het geïnstalleerde systeem. Meld u aan en start YaST om het systeem verder in te stellen. Als u geen grafische desktop gebruikt of op afstand werkt, raadpleegt u <xref linkend="cha.yast.text"/> voor informatie over het gebruik van YaST vanaf een terminal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_copyright_quick.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_gfdl1.2_i.xml" parse="xml"/>
</article>
