<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="64bit_issues.xml" version="5.0" xml:id="cha-64bit">
 <title>32-Bit- und 64-Bit-Anwendungen in einer 64-Bit-Systemumgebung</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm>
 <primary> 64-Bit-Linux</primary></indexterm> 
 <para>
  <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> ist für 64-Bit-Plattformen verfügbar. Das bedeutet jedoch nicht unbedingt, dass alle enthaltenen Anwendungen bereits auf 64-Bit-Plattformen portiert wurden. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt die Verwendung von 32-Bit-Anwendungen in einer 64-Bit-Systemumgebung. Dieses Kapitel bietet einen kurzen Überblick darüber, wie diese Unterstützung auf <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-64-Bit-Plattformen implementiert ist.
 </para>
 <para>
  <phrase os="sled;osuse"><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> für die 64-Bit-Plattformen AMD64 und Intel 64</phrase> ist so konzipiert, dass bestehende 32-Bit-Anwendungen in der 64-Bit-Umgebung ausgeführt werden können – und zwar als <quote>Sofortlösungen.</quote> Diese Unterstützung bedeutet, dass Sie weiterhin Ihre bevorzugten 32-Bit-Anwendungen verwenden können und nicht warten müssen, bis ein entsprechender 64-Bit-Port verfügbar ist.
 </para>


 <note>
  <title>Keine Unterstützung für die Erstellung von 32-Bit-Anwendungen</title>
  <para>
   <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> unterstützt die Erstellung von 32-Bit-Anwendungen nicht, sondern bietet lediglich Laufzeitunterstützung für 32-Bit-Binärdateien.
  </para>
 </note>


 <sect1 xml:id="sec-64bit-runt">
  <title>Laufzeitunterstützung</title><indexterm>

  <primary> 64-Bit-Linux</primary>

  <secondary> Laufzeitunterstützung</secondary></indexterm> 

  <important>
   <title>Konflikte zwischen Anwendungsversionen</title>
   <para>
    Wenn eine Anwendung sowohl für 32-Bit- als auch für 64-Bit-Umgebungen verfügbar ist, führt die parallele Installation beider Versionen zwangsläufig zu Problemen. Entscheiden Sie sich in diesen Fällen für eine der beiden Versionen und installieren und verwenden Sie nur diese.
   </para>
   <para>
    Eine Ausnahme von dieser Regel ist PAM (Pluggable Authentication Modules). Während des Authentifizierungsprozesses verwendet <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> PAM (austauschbare Authentifizierungsmodule) als Schicht für die Vermittlung zwischen Benutzer und Anwendung. Auf einem 64-Bit-Betriebssystem, das auch 32-Bit-Anwendungen ausführt, ist es stets erforderlich, beide Versionen eines PAM-Moduls zu installieren.
   </para>
  </important>

  <para>
   Für eine korrekte Ausführung benötigt jede Anwendung eine Reihe von Bibliotheken. Leider sind die Namen für die 32-Bit- und 64-Bit-Versionen dieser Bibliotheken identisch. Sie müssen auf andere Weise voneinander unterschieden werden.
  </para>

  <para>
   Um die Kompatibilität mit der 32-Bit-Version aufrechtzuerhalten, werden die Bibliotheken am selben Ort im System gespeichert wie in der 32-Bit-Umgebung. Die 32-Bit-Version von <filename>libc.so.6</filename> befindet sich sowohl in der 32-Bit- als auch in der 64-Bit-Umgebung unter <filename>/lib/libc.so.6</filename>.
  </para>

  <para>
   Alle 64-Bit-Bibliotheken und Objektdateien befinden sich in Verzeichnissen mit dem Namen <filename>lib64</filename>. Die 64-Bit-Objektdateien, die sich normalerweise unter <filename>/lib</filename> und <filename>/usr/lib</filename> befinden, werden nun unter <filename>/lib64</filename> und <filename>/usr/lib64</filename> gespeichert. Unter <filename>/lib</filename> und <filename>/usr/lib</filename> ist also Platz für die 32-Bit-Bibliotheken, sodass der Dateiname für beide Versionen unverändert bleiben kann.
  </para>

  <para>
   Unterverzeichnisse von 32-Bit-Verzeichnissen namens <filename>/lib</filename>, deren Dateninhalt nicht von der Wortgröße abhängt, werden nicht verschoben. Das Schema entspricht LSB (Linux Standards Base) und FHS (File System Hierarchy Standard).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-64bit-kernel">
  <title>Kernel-Spezifikationen</title><indexterm>

  <primary> 64-Bit-Linux</primary>

  <secondary> Kernel-Spezifikationen</secondary></indexterm> 

  <para>
   Die 64-Bit-Kernel für AMD64/Intel 64 bieten sowohl eine 64-Bit- als auch eine 32-Bit-Kernel-ABI (binäre Anwendungsschnittstelle). Letztere ist mit der ABI für den entsprechenden 32-Bit-Kernel identisch. Das bedeutet, dass die 32-Bit-Anwendung mit dem 64-Bit-Kernel auf die gleiche Weise kommunizieren kann wie mit dem 32-Bit-Kernel.
  </para>

  <para>
   Die 32-Bit-Emulation der Systemaufrufe für einen 64-Bit-Kernel unterstützt nicht alle APIs, die von Systemprogrammen verwendet werden. Dies hängt von der Plattform ab. Daher müssen einige Anwendungen wie <command>lspci</command> kompiliert werden.
  </para>

  <para>
   Ein 64-Bit-Kernel kann nur 64-Bit-Kernel-Module laden, die speziell für diesen Kernel kompiliert wurden. 32-Bit-Kernel-Module können nicht verwendet werden.
  </para>

  <tip>
   <title>Kernel-ladbare Module</title>
   <para>
    Für einige Anwendungen sind separate, Kernel-ladbare Module erforderlich. Wenn Sie vorhaben, eine solche 32-Bit-Anwendung in einer 64-Bit-Systemumgebung zu verwenden, wenden Sie sich an den Anbieter dieser Anwendung und an SUSE, um sicherzustellen, dass die 64-Bit-Version des Kernel-ladbaren Moduls und die kompilierte 32-Bit-Version der Kernel-API für dieses Modul verfügbar sind.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
</chapter>
