<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="de">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Schnelleinführung zur Installation</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled"/></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">SUSE Linux Enterprise Desktop 15 SP1</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d. B Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Diese Kurzanleitung führt Sie Schritt für Schritt durch die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Willkommen beim <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Mit den nachfolgenden Verfahren installieren Sie das Produkt auf allen unterstützten Hardware-Plattformen. Hierbei wird vorausgesetzt, dass Sie erfolgreich in das Installationssystem gebootet haben. Ausführlichere Installationsanweisungen und weitere Informationen zu Bereitstellungsstrategien finden Sie im <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sled">Informationen zu den erforderlichen Vorbereitungen zum Booten in das Installationssystem finden Sie unter <xref linkend="cha-x86"/>.</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Das Standard-Installationsverfahren</title>
   <para>
    Ab <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15 besteht das Installationsmedium nur noch aus dem Installationsprogramm, einem minimalistischen, befehlszeilengestützten System für die Installation, Aktualisierung und Registrierung von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Während der Installation können Sie verschiedene Module auswählen, die zusätzlich zum Installationsprogramm installiert werden sollen und so den Funktionsumfang noch erweitern.
   </para>
   <para>
    Bei einer Standardinstallation benötigen Sie den Zugriff auf das Netzwerk, sodass Sie die Repository-Daten für die Module beim SUSE Customer Center oder von einem lokalen Repository-Spiegelungstool-Server herunterladen können. Soll die Installation ohne Netzwerkzugriff ausgeführt werden, ist ein zweites Installationsmedium (das Image „SLE-15-SP1-Packages“) erforderlich.
   </para>
   <para>
    Zur Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> führen Sie vom Installationsmedium einen Boot- oder IPL-Vorgang in das Installationsprogramm aus und starten Sie die Installation.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Auswahl der Sprache, der Tastaturbelegung und des Produkts</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Die Einstellungen für <guimenu>Sprache</guimenu> und <guimenu>Tastaturbelegung</guimenu> werden gemäß der Sprache initialisiert, die Sie im Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Wenn Sie die Standardeinstellung nicht geändert haben, gelten die Einstellungen für Englisch (US). Ändern Sie die Einstellungen hier bei Bedarf. Testen Sie die Tastaturbelegung im Feld <guimenu>Tastaturtest</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Mit dem Installationsprogramm können Sie alle SUSE Linux Enterprise-Basisprodukte installieren:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">Installationsanweisungen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles/"/>)</phrase>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">hier beschrieben</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> 
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (Installationsanweisungen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/slerte/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (Installationsanweisungen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Server 4.0 (Installationsanweisungen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Proxy 4.0 (Installationsanweisungen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Retail Branch Server 4.0 (Installationsanweisungen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-for-retail/"/>)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Wählen Sie ein Produkt zur Installation aus. Sie benötigen einen Registrierungscode für das jeweilige Produkt. In diesem Dokument wird vorausgesetzt, dass Sie <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase> ausgewählt haben. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Lizenzvereinbarung</title>
     <remark>cwickert 2018-03-21: FIXME This screenshot is gimped together. The
      license part was taken from SLE 15 SP0 and lacks SUSE Manager and SUSE Linux Enterprise Real Time.
      If time allows, update screenshot before release</remark>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Lesen Sie die Lizenzvereinbarung. Die Anzeige erfolgt in der Sprache, die Sie im Boot-Bildschirm ausgewählt haben. Über das Dropdown-Feld für die <guimenu>Lizenzsprache</guimenu> können Sie eine Übersetzung abrufen. Um <guimenu>SUSE Linux Enterprise Desktop</guimenu> installieren zu können, müssen Sie diese Vereinbarung mit <phrase role="productname"><phrase os="sled">Ja, ich akzeptiere die Lizenzvereinbarung</phrase></phrase> akzeptieren. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Netzwerkeinstellungen</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Es wird eine Systemanalyse durchgeführt, bei der das Installationsprogramm die Speichergeräte ermittelt und nach weiteren installierten Systemen sucht. Falls das Netzwerk beim Starten der Installation automatisch über DHCP konfiguriert wurde, gelangen Sie zum Registrierungsschritt.
     </para>
     <para>
      Falls das Netzwerk noch nicht konfiguriert wurde, wird das Dialogfeld <guimenu>Netzwerkeinstellungen</guimenu> geöffnet. Wählen Sie eine Netzwerkschnittstelle in der Liste aus und konfigurieren Sie sie mit <guimenu>Bearbeiten</guimenu>. Alternativ können Sie eine Schnittstelle manuell <guimenu>hinzufügen</guimenu>. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec-yast-install-network"/> und <xref linkend="sec-network-yast"/>. Soll die Installation ohne Netzwerkzugriff ausgeführt werden, nehmen Sie hier keine Änderungen vor, sondern überspringen Sie diesen Schritt mit <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Registrierung</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Um technischen Support und Produktaktualisierungen zu erhalten, müssen Sie Ihr Produkt beim SUSE Customer Center oder bei einem lokalen Registrierungsserver registrieren und aktivieren. Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zu diesem Zeitpunkt registrieren, erhalten Sie außerdem den sofortigen Zugriff auf das Aktualisierungs-Repository. Damit können Sie das System mit den aktuellen Aktualisierungen und Patches installieren.
     </para>
     <para>
      Bei der Registrierung werden die Repositorys und Abhängigkeiten für die Module und Erweiterungen, die Sie im nächsten Schritt installieren können, vom Registrierungsserver heruntergeladen.
     </para>
     <para>
      Wenn Sie offline arbeiten oder die Registrierung überspringen möchten, aktivieren Sie <guimenu>Registrierung überspringen</guimenu>. Setzen Sie die Installation gemäß den Anweisungen in <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/> fort.
     </para>

     <para>
      Zur Registrierung beim SUSE Customer Center geben Sie die <guimenu>Email-Adresse</guimenu> ein, die mit Ihrem SCC-Konto verknüpft ist, sowie den <guimenu>Registrierungscode</guimenu> für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Wenn Ihr Unternehmen einen lokalen Registrierungsserver bereitstellt, können Sie sich alternativ dort registrieren. Aktivieren Sie <guimenu>System über lokalen SMT-Server registrieren</guimenu> und wählen Sie eine Adresse im Dropdown-Feld aus oder geben Sie eine URL ein.
     </para>

     <note os="sled">
      <title>Verbürgen von Repositorys</title>
      <para>
       Während der Registrierung werden in Abhängigkeit von Ihrer Hardware möglicherweise zusätzliche Repositorys mit Hardware-Treibern hinzugefügt. In diesem Fall werden Sie aufgefordert, all diese Repositorys zu <guimenu>Verbürgen</guimenu>.
      </para>
     </note>

     <tip>
      <title>Installieren von Produkt-Patches während der Installation</title>
      <para>
       Sobald <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> ordnungsgemäß registriert wurde, werden Sie gefragt, ob die aktuell verfügbaren Online-Aktualisierungen während der Installation ebenfalls installiert werden sollen. Wenn Sie <guimenu>Ja</guimenu> wählen, wird das System mit den aktuellsten Paketen installiert, und es ist nicht erforderlich, nach der Installation die Updates anzuwenden. Es wird empfohlen, diese Option zu aktivieren.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Auswahl der Erweiterungen und Module</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Auswahl der Erweiterungen und Module</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      Sobald das System erfolgreich registriert wurde, werden im Installationsprogramm die Module und Erweiterungen angezeigt, die für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zur Auswahl stehen. Mit Modulen können Sie das Produkt an Ihre Anforderungen anpassen. Sie sind kostenlos. Erweiterungen liefern zusätzliche Funktionen für Ihr Produkt. Sie werden als Abos angeboten und es ist ein kostenpflichtiger Registrierungsschlüssel erforderlich.
     </para>
     <para>
      Die verfügbaren Module oder Erweiterungen ergeben sich aus dem Produkt, das Sie im ersten Schritt dieser Installation ausgewählt haben. Wenn Sie ein Modul auswählen, sehen Sie eine Beschreibung des Moduls und dessen Lebenszyklus. Weitere detaillierte Informationen finden Sie in den <xref linkend="art-modules"/><link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Versionshinweisen</link>.
     </para>
     <para>
      Die Auswahl von Modulen wirkt sich indirekt auf den Umfang der Installation aus, da hiermit die Software-Quellen (Repositorys) definiert werden, die für die Installation und im laufenden System bereitstehen.
     </para>

     <para>
      Die folgenden Module und Erweiterungen stehen für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> zur Auswahl:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Basesystem Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Dieses Modul ergänzt das Installationsprogramm mit einem Basissystem. Dies ist für alle anderen Module und Erweiterungen erforderlich. Der Umfang einer Installation, die lediglich das Basissystem umfasst, ist mit dem Installationsschema <citetitle>Minimales System</citetitle> früherer Versionen von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vergleichbar. Dieses Modul wird standardmäßig zur Installation ausgewählt und dessen Auswahl sollte nicht aufgehoben werden.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> keine
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Desktop Applications Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Grafische Benutzeroberfläche und grundlegende Desktop-Anwendungen. <phrase os="sled">Dieses Modul wird standardmäßig zur Installation ausgewählt und es wird nicht empfohlen, die Auswahl aufzuheben.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Development Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Compiler (beispielsweise <package>gcc</package>) und Bibliotheken zum Kompilieren und zur Fehlerbehebung von Anwendungen. Ersetzt das frühere Softwareentwicklungskit (SDK).
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      <varlistentry>
       <term>Python 2 Module</term>
       <listitem>
        <para>SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 verwendet Python Version 3. Dieses Modul enthält die Python 2-Laufzeit und -Module. <phrase os="sled">Es ist standardmäßig zur Installation ausgewählt und es wird nicht empfohlen, diese Auswahl aufzuheben.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform Tools Module</term>
       <listitem>
        <para>
         Tools für die Interaktion mit einem SUSE Cloud Application Platform-Produkt.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension</term>
       <listitem>
        <para>
         Enthält zusätzliche Desktop-Tools wie etwa eine Office Suite oder Multimedia-Software wie Musik- und Videoplayer. Diese Erweiterung ist im <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Abonnement enthalten und ist standardmäßig für die Installation ausgewählt. Es wird nicht empfohlen, diese Auswahl aufzuheben.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Zugriff auf Pakete für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, die von der openSUSE-Community gepflegt werden. Diese Pakete bieten keine L3-Unterstützung und wirken sich nicht auf die Unterstützbarkeit von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> aus. Weitere Informationen finden Sie unter <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
     <para>
      Einige Module sind abhängig von der Installation anderer Module. Wenn Sie also ein Modul auswählen, werden unter Umständen weitere Module ausgewählt, sodass die entsprechenden Abhängigkeiten erfüllt werden.
     </para>
     <para>
      Je nach Produkt kennzeichnet der Registrierungsserver ggf. bestimmte Module und Erweiterungen als Empfehlung. Empfohlene Module und Erweiterungen sind bereits zur Registrierung und Installation ausgewählt. Wenn diese Empfehlungen nicht installiert werden sollen, heben Sie die Auswahl manuell auf.
     </para>
     <para>
      Wählen Sie die zu installierenden Module und Erweiterungen aus und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Falls Sie mindestens eine Erweiterung ausgewählt haben, werden Sie aufgefordert, die entsprechenden Registrierungscodes einzugeben. Je nach Auswahl müssen Sie auch zusätzliche Lizenzvereinbarungen akzeptieren.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Add-On-Produkt</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Im Dialogfeld <guimenu>Add-on-Produkte</guimenu> können Sie weitere Software-Quellen (sogenannte <quote>Repositorys</quote>) in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> aufnehmen, die nicht vom SUSE Customer Center bereitgestellt werden. Diese Add-On-Produkte können Produkte von Drittanbietern und Treiber oder andere Zusatzsoftware für Ihr System enthalten.
     </para>
     <tip>
      <title>Hinzufügen von Treibern während der Installation</title>
      <para>
       Im Dialogfeld <guimenu>Add-On-Produkt</guimenu> können Sie weitere Repositorys für Treiberaktualisierungen hinzufügen. Treiberaktualisierungen für SUSE Linux Enterprise finden Sie unter <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Diese Treiber wurden über das SUSE SolidDriver-Programm erstellt.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Wenn Sie diesen Schritt überspringen möchten, klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>. Ansonsten aktivieren Sie die Option <guimenu>Ich möchte ein zusätzliches Add-on-Produkt installieren.</guimenu>. Geben Sie einen Medientyp, einen lokalen Pfad oder eine Netzwerkressource an, auf der das Repository gehostet wird, und befolgen Sie die Anweisungen auf dem Bildschirm.
     </para>
     <para>
      Aktivieren Sie <guimenu>Repository-Beschreibungsdateien herunterladen</guimenu>, um die Dateien, die das Repository beschreiben, sofort herunterzuladen. Wenn diese Option deaktiviert ist, erfolgt der Download nach Beginn der Installation. Fahren Sie fort mit <guimenu>Weiter</guimenu>, und legen Sie ein Speichermedium ein, falls erforderlich. Je nach Produktinhalt kann es erforderlich sein, weitere Lizenzvereinbarungen zu akzeptieren. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Wenn Sie ein Add-On-Produkt ausgewählt haben, für das ein Registrierungsschlüssel erforderlich ist, werden Sie aufgefordert, diesen Schlüssel einzugeben, bevor Sie zum nächsten Schritt übergehen können.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Systemrolle</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Die Verfügbarkeit von Systemrollen ist abhängig von den ausgewählten Modulen und Erweiterungen. Systemrollen definieren beispielsweise den Partitionsvorschlag und den Satz der Software-Schemata, die für die Installation bereits ausgewählt werden sollen. Treffen Sie Ihre Entscheidung anhand der Beschreibung auf dem Bildschirm. Wählen Sie eine Rolle aus und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>Versionshinweise</title>
      <para>
       Von diesem Zeitpunkt an können die Versionshinweise von jedem Bildschirm im Installationsvorgang aus mit der Option <guimenu>Versionshinweise</guimenu> abgerufen werden.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Vorgeschlagene Partitionierung</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Überprüfen Sie die Partitionseinrichtung, die das System vorschlägt. Nehmen Sie bei Bedarf die gewünschten Änderungen vor. Die folgenden Optionen stehen Ihnen zur Verfügung:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Geführtes Setup</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Startet einen Assistenten, in dem Sie den Partitionsvorschlag verfeinern können. Die verfügbaren Optionen sind abhängig von der Systemeinrichtung. Falls mehrere Festplatten vorhanden sind, können Sie die zu verwendende(n) Festplatte(n) auswählen und den Speicherort für die Stammpartition festlegen. Falls die Festplatte(n) bereits Partitionen enthalten, geben Sie an, ob diese Partitionen entfernt oder in der Größe verändert werden sollen.
        </para>
        <para>
         In den nachfolgenden Schritten können Sie außerdem die LVM-Unterstützung und die Festplattenverschlüsselung einbinden. Sie können das Dateisystem für die Stammpartition ändern und auch festlegen, ob eine separate Home-Partition verwendet werden soll oder nicht.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Öffnet das Dialogfeld <guimenu>Festplatte vorbereiten: Expertenmodus</guimenu> (siehe <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>). Hier können Sie die Partitionierungseinrichtung umfassend steuern und eine benutzerdefinierte Einrichtung erstellen. Diese Option richtet sich an Experten.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Wenn Sie das vorgeschlagene Setup ohne Änderungen übernehmen möchten, klicken Sie zum Fortfahren auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>Versionshinweise</title>
      <para>
       Von diesem Zeitpunkt an können die Versionshinweise von jedem Bildschirm im Installationsvorgang aus mit der Option <guimenu>Versionshinweise</guimenu> abgerufen werden.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Uhr und Zeitzone</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Wählen Sie die in Ihrem System zu verwendende Uhreinstellung und Zeitzone aus. Mit <guimenu>Andere Einstellungen</guimenu> können Sie die Uhrzeit manuell einstellen oder einen NTP-Server für die Zeitsynchronisierung auswählen. Ausführliche Informationen erhalten Sie unter <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Lokaler Benutzer</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Zum Erstellen eines lokalen Benutzers geben Sie den Vor- und Nachnamen in das Feld <guimenu>Vollständiger Name des Benutzers</guimenu>, den Benutzernamen in das Feld <guimenu>Benutzername</guimenu> und das Passwort in das Feld <guimenu>Passwort</guimenu> ein.
     </para>
     <para>
      Das Passwort sollte mindestens acht Zeichen lang sein und sowohl Groß- als auch Kleinbuchstaben und Zahlen enthalten. Für Passwörter sind maximal 72 Zeichen zulässig und die Groß-/Kleinschreibung ist zu beachten.
     </para>
     <para>
      Aus Sicherheitsgründen wird außerdem empfohlen, <emphasis>nicht</emphasis> die Option <guimenu>Automatische Anmeldung</guimenu> zu aktivieren. Außerdem sollten Sie <emphasis>nicht</emphasis> <guimenu>die Option Dieses Passwort für den Systemadministrator</guimenu> aktivieren, sondern im nächsten Installationsschritt ein separates <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort festlegen.
     </para>
     <para>
      Sollten Sie die Installation auf einem System mit einer früheren Linux-Installation vornehmen, können Sie <guimenu>Benutzerdaten aus einer vorherigen Installation importieren</guimenu>. Klicken Sie auf <guimenu>Benutzer wählen</guimenu>, um eine Liste der verfügbaren Benutzerkonten zu erhalten. Wählen Sie einen oder mehrere Benutzer aus.
     </para>
     <para>
      In einer Umgebung mit zentraler Benutzerverwaltung (beispielsweise durch NIS oder LDAP) sollte die Erstellung von lokalen Benutzern eventuell übersprungen werden. Wählen Sie in diesem Fall <guimenu>Benutzererstellung überspringen</guimenu> aus.
     </para>
     <para>
      Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Authentifizierung für den Systemadministrator-<quote>root</quote></title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Tippen Sie ein Passwort für den Systemadministrator ein (als <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer bezeichnet) oder geben Sie einen öffentlichen SSH-Schlüssel an. Wenn Sie möchten, können Sie auch beides verwenden.
     </para>
     <para>
      Da der <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer mit umfangreichen Berechtigungen ausgestattet ist, sollte das Passwort sorgfältig ausgewählt werden. Merken Sie sich das <systemitem class="username">root</systemitem>-Passwort. Nachdem Sie es hier eingegeben haben, kann es nicht mehr abgerufen werden.
     </para>
     <tip>
      <title>Passwörter und Tastaturbelegung</title>
      <para>
       Es wird empfohlen, nur Zeichen zu verwenden, die auf einer englischen Tastatur verfügbar sind. Wenn ein Systemfehler auftritt oder das System im Rettungsmodus gestartet werden muss, stehen die landesspezifischen Tastaturbelegungen unter Umständen nicht zur Verfügung.
      </para>
     </tip>
     <para>
      In einigen Situationen ist es besser, im Fernverfahren über SSH mit einem öffentlichem Schlüssel auf das System zuzugreifen. Auf diesem Bildschirm kann ein öffentlicher Schlüssel (mit Dateierweiterung <filename class="extension">.pub</filename>) von einem USB-Stick, einer CD/DVD-ROM oder sogar von einer bestehenden Partition ausgewählt werden. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. Der öffentliche SSH-Schlüssel kann auch später ausgewählt werden (siehe <xref linkend="pro-yast-install-user-root-sshkey"/>).
     </para>

     <para>Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.</para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Installationseinstellungen</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Prüfen Sie die vorgeschlagenen Installationseinstellungen im Bildschirm <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> und nehmen Sie ggf. Änderungen vor. Für jede Einstellung wird die aktuelle Konfiguration angezeigt. Zum Ändern klicken Sie auf die Überschrift. Einige Einstellungen (z. B. Firewall oder SSH) können direkt über die zugehörigen Links geändert werden.
     </para>
     <tip>
      <title>Fernzugriff</title>
      <para>
       Die hier vorgenommenen Änderungen können auch noch später auf dem installierten System erledigt werden. Wenn Sie allerdings direkt nach der Installation den Fernzugriff benötigen, überprüfen Sie die Einstellungen unter <guimenu>Firewall und SSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Software</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Der Installationsumfang ergibt sich aus den Modulen und Erweiterungen, die Sie für diese Installation ausgewählt haben. Je nach Auswahl werden jedoch nicht alle Pakete, die sich in einem Modul befinden, auch zur Installation ausgewählt.
        </para>
        <para>
         Mit <guimenu>Software</guimenu> gelangen Sie zum Bildschirm <guimenu>Software-Auswahl und System-Tasks</guimenu>, in dem Sie die gewünschten Schemas auswählen oder deaktivieren können. Jedes Schema enthält eine Reihe von Softwarepaketen, die für bestimmte Funktionen erforderlich sind (beispielsweise <guimenu>KVM-Hostserver</guimenu>). Sie erhalten eine detailliertere Auswahl auf Basis der zu installierenden Softwarepakete, wenn Sie auf <guimenu>Details</guimenu> klicken, um zum YaST-<guimenu>Software-Manager</guimenu> zu wechseln. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Booten</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         In diesem Abschnitt wird die Boot-Loader-Konfiguration beschrieben. Die Standardeinstellungen sollten nur in dringenden Fällen geändert werden. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Firewall und SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Standardmäßig ist die Firewall aktiviert und alle Netzwerkschnittstellen sind für die öffentliche Zone konfiguriert. Weitere Informationen zur Konfiguration finden Sie unter <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/>.
        </para>
        <para>
         Der SSH-Dienst ist standardmäßig aktiviert und der zugehörige Port (22) ist geöffnet. Mit <guimenu>Aktivieren und Öffnen</guimenu> schalten Sie diese Einstellungen um. Beachten Sie, dass Sie sich nicht im Fernverfahren anmelden können, wenn SSH deaktiviert ist.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Für den Fall, dass der Kernel ausfällt, speichert Kdump das Speicherabbild (<quote>Core-Dump</quote>) im Dateisystem. Durch Debuggen der Dump-Datei können Sie dann die Ursache für den Ausfall ermitteln. Kdump ist standardmäßig vorkonfiguriert und aktiviert. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Default Systemd Target</guimenu> (Systemd-Standardziel)
       </term>
       <listitem>
        
        <para os="sled">
         <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> bootet standardmäßig in einen grafischen Desktop. Da das Ausführen eines Desktop-Systems über die Befehlszeile nicht sinnvoll ist, wird empfohlen, diese Einstellung nicht zu ändern.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>System</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Mit <guimenu>System</guimenu> erhalten Sie ausführliche Hardware-Informationen. Im zugehörigen Bildschirm können Sie außerdem die <guimenu>Kernel-Einstellungen</guimenu> ändern. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Starten der Installation</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Wenn Sie die Systemkonfiguration im Bildschirm <guimenu>Installationseinstellungen</guimenu> abgeschlossen haben, klicken Sie auf <guimenu>Installieren</guimenu>. Je nach Ihrer Software-Auswahl müssen Sie ggf. Lizenzvereinbarungen akzeptieren, bevor der Bildschirm zur Installationsbetätigung geöffnet wird. Bis zu diesem Zeitpunkt sind noch keine Änderungen am System erfolgt. Die Installation wird gestartet, sobald Sie ein zweites Mal auf <guimenu>Installieren</guimenu> klicken.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Der Installationsvorgang</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Während der Installation wird der Installationsfortschritt auf dem Karteireiter <guimenu>Details</guimenu> angezeigt. Auf dem Karteireiter <guimenu><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Versionshinweise</guimenu> finden Sie wichtige Informationen, die Sie lesen sollten.
     </para>
     <para>
      Nach Abschluss der Installationsroutine wird der Computer im installierten System neu gestartet. Melden Sie sich beim System an, und legen Sie genauere Einstellungen fest. Wenn Sie keinen grafischen Desktop verwenden oder im Fernverfahren arbeiten, finden Sie unter <xref linkend="cha-yast-text"/> weitere Informationen zur Verwendung von YaST auf einem Terminal.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Installation ohne Registrierung</title>
   <para>
    Wenn Sie bei der Installation keine Verbindung zu einem Registrierungsserver herstellen, können Sie Ihr System nicht während der Installation registrieren. Sie können daher auch nicht die Repository-Konfiguration für Module und Erweiterungen vom Registrierungsserver abrufen. Damit eine normale Installation durchgeführt werden kann, bietet SUSE das Image „SLE-15-SP1-Packages“ als zweites Installationsmedium an.
   </para>

   <note>
    <title>Registrieren von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
    <para>
     Das System und die Erweiterungen müssen registriert werden, damit Sie Aktualisierungen abrufen und Support in Anspruch nehmen können. Falls Sie die Registrierung nicht bei der Installation durchführen, können Sie sie jederzeit später aus dem laufenden System heraus nachholen. Führen Sie hierzu <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Produktregistrierung</guimenu></menuchoice> aus.
    </para>
   </note>

   <para>
    Soll die Installation ohne Registrierung vorgenommen werden, muss der Zugriff auf den Inhalt des Image „SLE-15-SP1-Packages“ während der Installation möglich sein. Hierzu kann das Image auf eine lokale Festplatte oder ein Flash-Wechsellaufwerk kopiert oder im lokalen Netzwerk bereitgestellt werden. Wählen Sie die geeignete Methode für Ihre Hardware aus.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Kopieren von Daten aus dem Image „SLE-15-SP1-Packages“ auf ein Flash-Wechsellaufwerk
    </title>
    <para>
     Mit dem folgenden Kommando kopieren Sie den Inhalt eines Image auf ein Flash-Wechsellaufwerk.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Ersetzen Sie <replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable> durch den relativen oder absoluten Pfad zu dieser-Image-Datei. Ersetzen Sie <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> durch den Pfad zu einer Partition auf dem Flash-Laufwerk (in der Regel ist nur eine Partition vorhanden). Zur Identifizierung des Geräts und der zugehörigen Partition(en) verbinden Sie das Gerät und führen Sie die Befehle im folgenden Beispiel aus:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     In diesem Fall verwenden Sie beispielsweise den folgenden Befehl:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-SP1-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Das Gerät muss eine ausreichend große Partition (mindestens 6 GB) enthalten. Außerdem darf es beim Ausführen des Befehls <command>dd</command> nicht eingehängt sein. Denken Sie daran, dass alle Daten in der Partition gelöscht werden.
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Starten der Installation ohne Registrierung</title>
    <para>
     Die Installation folgt demselben Workflow wie in <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>, wobei lediglich die Schritte zum Registrieren des Systems und zum Auswählen der Module und Erweiterungen abweichen. Starten Sie die Installation mit Schritt <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> bis <phrase os="sled"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-network"/></phrase> in <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Überspringen der Registrierung</title>
    <para>
     Aktivieren Sie auf dem Bildschirm <guimenu>Registrierung</guimenu>die Option <guimenu>Registrierung überspringen</guimenu>. Bestätigen Sie die Warnmeldung mit <guimenu>OK</guimenu> und klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Zugriff auf das Image „SLE-15-SP1-Packages“</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Aktivieren Sie im Dialogfeld <guimenu>Add-On-Produkt</guimenu> die Option <guimenu>Ich möchte ein zusätzliches Add-On-Produkt installieren</guimenu> und geben Sie die Quelle für das Image „SLE-15-SP1-Packages“ an. Aktivieren Sie <guimenu>Repository-Beschreibungsdateien herunterladen</guimenu>, um die Dateien, die das Repository beschreiben, sofort herunterzuladen. Wenn diese Option nicht aktiviert ist, werden die Dateien beim Starten der Installation heruntergeladen. Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort. Wenn Sie <guimenu>DVD</guimenu> als Datenquelle auswählen, werden Sie aufgefordert, das Medium einzulegen.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Auswählen von Erweiterungen und Modulen</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Wählen Sie im Dialogfeld <guimenu>Auswahl der Erweiterungen und Module</guimenu> ein Produkt, mindestens ein Modul und optional mindestens eine Erweiterung aus.
    </para>

    <para>
      Die Images „SLE-15-SP1-Packages“ enthalten Erweiterungen und Module für alle SUSE Linux Enterprise-Produkte. Wählen Sie ausschließlich die nachfolgend angegebenen Module und Erweiterungen aus. Ansonsten kann das System unter Umständen nicht installiert werden und das System fällt nicht unter den SUSE-Support.
    </para>
    <variablelist>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Produkt</term>
      <listitem>
       <para>
        Die Auswahl eines Produkts ist obligatorisch. Wählen Sie <guimenu>SLED15-SP1 15.1-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Module</term>
      <listitem>
       <para>
        Module ergänzen den Funktionsumfang von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> und sind kostenlos. Die Installation von <guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu> ist obligatorisch. Es wird auch empfohlen, <guimenu os="sled">Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu> zu installieren.
       </para>
       <para>
        Beachten Sie, dass die meisten Module von anderen Modulen abhängig sind. Diese Abhängigkeiten können hier nicht automatisch aufgelöst werden. Lösen Sie die Abhängigkeiten in jedem Fall manuell auf, da die Installation ansonsten später fehlschlägt. Weitere Informationen finden Sie in der nachfolgenden Liste.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Dieses Modul ergänzt das Installationsprogramm mit einem Basissystem. Dies ist für alle anderen Module und Erweiterungen erforderlich. Der Umfang einer Installation, die lediglich das Basissystem umfasst, ist mit dem Installationsschema <citetitle>Minimales System</citetitle> früherer Versionen von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vergleichbar. <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> keine
        </para>
       </formalpara>
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Fügt eine grafische Benutzeroberfläche und grundlegende Desktop-Anwendungen zum System hinzu. <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Compiler (beispielsweise <package>gcc</package>) und Bibliotheken zum Kompilieren und zur Fehlerbehebung von Anwendungen.
        </para>
       </formalpara>
       
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Python 2 Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 verwendet Python Version 3. Dieses Modul enthält die Python 2-Laufzeit und -Module. <emphasis>Abhängigkeiten:</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>)</term>
      <listitem>
       <para>
        Enthält zusätzliche Desktop-Tools wie etwa eine Office Suite oder Multimedia-Software wie Musik- und Videoplayer. Die SUSE Linux Enterprise Workstation Extension für SUSE Linux Enterprise Desktop ist kostenfrei erhältlich und erfordert keinen zusätzlichen Registrierungscode. Es wird empfohlen, <guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu> zu installieren.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>

    
    <warning os="sled">
     <title>Unzulässige Auswahl</title>
     <para>
      Die nachfolgenden Elemente dürfen <emphasis>nicht</emphasis> unter <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> installiert werden. Ansonsten kann das System unter Umständen nicht installiert werden und das System fällt nicht unter den SUSE-Support.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Containers-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Legacy-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Live-Patching 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Public-Cloud-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-HPC 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-RT 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-SAP 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLES15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Web-Scripting-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    <para>
     Sobald Sie die Module und Erweiterungen ausgewählt haben, klicken Sie auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Bestätigen der Auswahl der Erweiterungen und Module</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Alle zur Installation ausgewählten Module werden im Dialogfeld <guimenu>Installation des Add-On-Produkts</guimenu> aufgeführt. Mit den Optionen <guimenu>Hinzufügen</guimenu> oder <guimenu>Löschen</guimenu> können Sie die Liste bearbeiten. Mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu> können Sie optional weitere Add-on-Produkte angeben. Klicken Sie zum Fortsetzen der Installation auf <guimenu>Weiter</guimenu>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Abschließen der Installation</title>
    <para>
     Von diesem Punkt an folgt die Installation demselben Pfad wie die Standardinstallation. Fahren Sie mit Schritt <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> in <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/> fort.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
