<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="backup.xml" version="5.0" xml:id="cha.userbackup">
 <title>Sichern von Benutzerdaten</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    Das Werkzeug Backup ist ein einfaches Framework, mit dem Benutzer ihre eigenen Daten, wie Home-Verzeichnisse oder ausgewählte Dateien, sichern und wiederherstellen können. Es ist möglich, geplante Sicherungen oder Sicherungen auf Anforderung zu erstellen und einen früheren Status dieser Daten zurückzuspielen.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="cha.userbackup.backup">
  <title>Erstellen von Sicherungen</title>

  <para>
   Stellen Sie zunächst einen Plan auf, welche Daten zu welchem Zeitpunkt gesichert werden sollen.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Systemwerkzeuge</guimenu> <guimenu>Backup</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Beim ersten Öffnen der Anwendung wird ein Begrüßungsbildschirm angezeigt. Klicken Sie auf <guimenu>Just Show My Settings</guimenu> (Nur meine Einstellungen anzeigen).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Auf dem Karteireiter <guimenu>Überblick</guimenu> können Sie die Option <guimenu>Automatic backups</guimenu> (Automatische Sicherungen) aktivieren und deaktivieren. Außerdem finden Sie hier einen Überblick über die aktuellen Einstellungen. 
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Fügen Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Ausnahmen</guimenu> Dateien und Verzeichnisse hinzu, die Sie von der Sicherung ausschließen möchten.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Folders</guimenu> (Ordner) die Verzeichnisse aus, die gesichert bzw. ignoriert werden sollen. Wenn Sie beispielsweise Ihr Benutzerverzeichnis mit Ausnahme des Verzeichnisses <filename>Downloads</filename> sichern möchten, kennzeichnen Sie Ihr Benutzerverzeichnis zum Sichern und Ihr Verzeichnis <filename>Downloads</filename> zum Ignorieren.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Legen Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Schedule</guimenu> (Zeitplan) fest, in welchen Zeitabständen die automatischen Sicherungen angefertigt (täglich oder wöchentlich) und wie lange die Sicherungskopien aufbewahrt werden sollen.
    </para>
   </step>
   <step performance="optional">
    <para>
     Mit <guimenu>Back Up Now</guimenu> (Jetzt sichern) führen Sie außerdem sofort eine Sicherung aus.
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Geben Sie an, ob die Sicherung passwortgeschützt werden soll.
      </para>
      <para>
       Falls ja, geben Sie ein Passwort in die beiden Textfelder neben <guimenu>Encryption Password</guimenu> (Verschlüsselungspasswort) und <guimenu>Confirm Password</guimenu> (Passwort bestätigen) ein.
      </para>
      <para>
       Ansonsten klicken Sie auf <guimenu>Allow Restoring Without a Password</guimenu> (Wiederherstellung ohne Passwort zulassen).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Fortfahren</guimenu>. Die Sicherung wird gestartet. Sobald die Sicherung abgeschlossen ist, wird das Fenster geschlossen.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="cha.userbackup.restore">
  <title>Wiederherstellen von Daten</title>

  <para>
   Gehen Sie wie folgt vor, um einen früheren Zustand Ihrer Daten wiederherzustellen:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Systemwerkzeuge</guimenu> <guimenu>Backup</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf dem Karteireiter <guimenu>Überblick</guimenu> auf <guimenu>Wiederherstellen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie den Speicherort aus, von dem aus die Wiederherstellung vorgenommen werden soll. Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie ein Datum aus. Klicken Sie auf <guimenu>Weiterleiten</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie den Speicherort an, in dem die Wiederherstellung erfolgen soll. Klicken Sie auf <guimenu>Wiederherstellen</guimenu>,
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
