<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc_i.xml" version="5.0">
 <title>Verfügbare Dokumentation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>

   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>SUSE-Handbücher</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE-Handbücher</primary> </indexterm>

 <para>
  Wir stellen Ihnen unsere Handbücher in verschiedenen Sprachen in den Formaten HTML und PDF zur Verfügung. Die folgenden Handbücher für Benutzer und Administratoren sind für dieses Produkt verfügbar:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="art.sle.installquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Listet die Systemanforderungen auf und führt Sie schrittweise durch die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> von DVD oder einem ISO-Abbild.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry os="sles;sled">
   <term><xref linkend="book.sle.deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     <remark>taroth 2016-05-20: check with cwickert if abstract is
     still correct after the DG rewrite </remark> Erfahren Sie, wie Sie einzelne oder mehrere Systeme installieren und die Produktfunktionen für eine Bereitstellungsinfrastruktur nutzen. Wählen Sie aus verschiedenen Ansätzen. Von der lokalen Installation über einen Netzwerkinstallationsserver bis zu einer Masseninstallation über eine entfernt gesteuerte, hochgradig angepasste und automatisierte Installationsmethode ist alles möglich.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.admin" os="sles;sled"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Er behandelt Systemverwaltungsaufgaben wie Wartung, Überwachung und Anpassung eines neu installierten Systems.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Zudem werden grundlegende Konzepte der Systemsicherheit vorgestellt, die sowohl lokale als auch netzwerkbezogene Aspekte abdecken. Es wird erläutert, wie Sie die in das Produkt eingegliederte Sicherheitssoftware wie <phrase>AppArmor</phrase> oder das Prüfsystem nutzen, mit dem zuverlässig Informationen zu allen sicherheitsspezifischen Ereignissen gesammelt werden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Ein Administratorhandbuch zur Problemsuche, Fehlerbehebung und Optimierung. Erfahren Sie, wie Sie Ihr System mithilfe von Überwachungswerkzeugen prüfen und optimieren können und wie Sie Ihre Ressourcen effizient verwalten. Es enthält zudem einen Überblick über häufige Probleme und Lösungen sowie weitere Hilfequellen und Dokumentationsressourcen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Einführung in den GNOME-Desktop von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Das Handbuch begleitet Sie bei der Verwendung und Konfiguration des Desktops und hilft Ihnen, wichtige Aufgaben zu erledigen. Dies richtet sich in erster Linie an Endbenutzer, die GNOME als ihren Standard-Desktop nutzen möchten.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Die HTML-Versionen der meisten Produkthandbücher in Ihrem installierten System finden Sie unter <filename>/usr/share/doc/manual</filename>. Die neuesten Dokumentationsaktualisierungen sind unter <phrase os="sles;sled"><link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/></phrase> verfügbar. Hier können Sie die Dokumentation für Ihr Produkt in verschiedenen Formaten herunterladen.
 </para>
</sect1>
