<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_intro.xml" version="5.0" xml:id="preface.deployment">
 <title>Allgemeines zu diesem Handbuch</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> stehen zahlreiche Verfahren zur Auswahl. Es ist ausgeschlossen, alle Kombinationen von Boot- oder Installationsserver, automatisierten Installationen oder Image-Verwendung zu behandeln. Dieses Handbuch soll Ihnen helfen, die geeignete Implementierungsmethode für Ihre Installation zu wählen.
 </para>
 <variablelist>
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Die meisten Aufgaben, die bei der Installation erforderlich sind, werden hier beschrieben. Dies umfasst auch die manuelle Einrichtung Ihres Computers und die Installation weiterer Software.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.installserver"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> stehen zahlreiche Verfahren zur Auswahl. Abgesehen von der üblichen Medieninstallation können Sie verschiedene netzwerkbasierte Methoden wählen. In diesem Teil wird die Einrichtung eines Installationsservers beschrieben. Außerdem wird erläutert, wie Sie den Bootvorgang des Zielsystems auf die Installation vorbereiten können.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.remoteinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     In diesem Teil werden die gängigsten Szenarien für Installationen auf Remote-Systemen beschrieben. Bei manchen sind nach wie vor Eingriffe durch den Benutzer oder bis zu einem gewissen Grad physischer Zugriff auf das Zielsystem erforderlich, während andere vollständig automatisiert sind und keinerlei Interaktionen erfordern. Hier können Sie sich informieren, welches Verfahren für Ihr Szenario am besten geeignet ist.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.sysconfig"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Hier wird die Konfiguration Ihres Systems nach der Installation beschrieben. Dieser Teil befasst sich mit gängigen Aufgaben, zu denen beispielsweise die Einrichtung von Hardwarekomponenten, die Installation oder Entfernung von Software, die Benutzerverwaltung oder die Änderung von Einstellungen mit YaST zählen.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.update"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     In diesem Teil erhalten Sie Hintergrundinformationen zu Terminologie, SUSE-Produktlebenszyklen und Service Pack-Releases sowie zu empfohlenen Richtlinien für Upgrades.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Viele Kapitel in diesem Handbuch enthalten Links zu weiteren Dokumentationsquellen, einschließlich zusätzlicher Dokumentation, die auf dem System verfügbar ist, sowie im Internet verfügbarer Dokumentation.
 </para>
 <para>
  Einen Überblick über die Dokumentation, die für Ihr Produkt verfügbar ist, und die neuesten Dokumentationsupdates finden Sie in <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/> oder im folgenden Abschnitt.
 </para>
 <xi:include href="common_intro_target_audience_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_available_doc_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_feedback_i.xml"/>
 <xi:include href="common_intro_typografie_i.xml"/>
</preface>
