<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_makeavail.xml" version="5.0" xml:id="sec.instserver">
 <title>Boot- und Installationsmedien</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Beim Installieren des Systems können sich die Medien für das Booten und die Systeminstallation unterscheiden. Alle Kombinationen unterstützter Medien für Booten und Installieren können verwendet werden.
 </para>

 <sect2 xml:id="sec.instserver.boot_media">
  <title>Boot-Medien</title>
  <para>
   Das Booten eines Computers hängt von den Möglichkeiten der verwendeten Hardware und der Verfügbarkeit von Medien für die entsprechende Boot-Option ab.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Booten von DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Dies ist die häufigste Möglichkeit zum Booten eines Systems. Sie ist für die meisten Computerbenutzer einfach, erfordert aber eine Menge von Interaktion für jeden Installationsvorgang.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Booten von einer USB-Festplatte</term>
    <listitem>
     <para>
      Abhängig von der verwendeten Hardware ist es möglich, von einer USB-Festplatte zu booten. Das entsprechende Medium muss gemäß den Anweisungen unter <xref linkend="sec.i.yast2.start.x86_64"/> erstellt werden.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Booten vom Netzwerk</term>
    <listitem>
     <para>
      Sie können einen Computer nur direkt vom Netzwerk aus starten, wenn dies in der Firmware oder im BIOS des Computers unterstützt wird. Diese Bootmethode erfordert einen Boot-Server, der die erforderlichen Boot-Images über das Netzwerk bereitstellt. Das exakte Protokoll hängt von Ihrer Hardware ab. In der Regel benötigen Sie mehrere Dienste, wie TFTP und DHCP oder PXE-Boot. Wenn Sie einen Boot-Server benötigen, lesen Sie auch <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.vncpxe"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.instserver.installation_media">
  <title>Installationsmedien</title>
  <para>
   Die Installationsmedien enthalten alle erforderlichen Pakete und Metadaten für die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Diese müssen dem Installationssystem nach dem Booten für die Installation zur Verfügung stehen. Die Installationsmedien für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> können dem System mit verschiedenen Methoden zur Verfügung gestellt werden.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Installation von DVD</term>
    <listitem>
     <para>
      Alle erforderlichen Daten werden auf den Bootmedien geliefert. Abhängig von der gewählten Installation können eine Netzwerkverbindung oder Add-on-Medien erforderlich sein.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Installation über das Netzwerk</term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Sie die Installation von mehreren Systemen planen, vereinfacht die Bereitstellung der Installationsmedien über das Netzwerk vieles. Die Installation von vielen gängigen Protokollen ist möglich, z. B. NFS, HTTP, FTP oder SMB. Weitere Informationen zur Ausführung einer solchen Installation finden Sie unter <xref linkend="cha.deployment.remoteinst"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>
</sect1>
