<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_prep_x86_boot.xml" version="5.0" xml:id="sec.prep.boot">
 <title>Steuern der Installation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Die Installation lässt sich auf verschiedene Arten steuern. Am häufigsten erfolgt die Installation von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> über die Computerkonsole. Für andere Situationen stehen weitere Optionen zur Verfügung. 

 </para>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.terminal">
  <title>Installation über die Computerkonsole</title>
  <para>
   Am einfachsten wird <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> über die Computerkonsole installiert. Bei dieser Methode werden Sie von einem grafischen Installationsprogramm durch den Installationsvorgang geführt. Diese Installationsmethode wird ausführlich in <xref linkend="cha.inst"/> behandelt.
  </para>
  <para>
   Die Installation kann auch ohne Grafikmodus über die Konsole ausgeführt werden. Im textbasierten Installationsprogramm stehen dieselben Funktionen zur Verfügung wie in der grafischen Version. Einige Tipps zur Navigation in diesem Modus erhalten Sie im <xref linkend="sec.yast.navi.ncurses_modul"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.serial">
  <title>Installation über eine serielle Konsole</title>
  <para>
   Für diese Installationsmethode ist ein zweiter Computer erforderlich, der über ein <emphasis>Null-Modem</emphasis>-Kabel mit dem Computer verbunden ist, auf dem <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> installiert werden soll. Je nach Hardware kann sogar die Firmware oder das BIOS des Computers für die serielle Konsole zugreifbar sein. Wenn dies möglich ist, können Sie die gesamte Installation mit dieser Methode ausführen. Um die Installation mit der seriellen Konsole zu aktivieren, geben Sie im Anschluss an den Bootvorgang und vor dem Start des Installationssystems an der Bootaufforderung zusätzlich den Parameter <option>console=ttyS0</option> ein.
  </para>
  <para>
   Die meisten Computer verfügen über zwei serielle Schnittstellen, <emphasis>ttyS0</emphasis> und <emphasis>ttyS1</emphasis>. Für die Installation benötigen Sie ein Terminalprogramm, wie minicom oder screen. Initiieren Sie die serielle Verbindung, indem Sie das screen-Programm in einer lokalen Konsole durch die Eingabe des folgenden Kommandos starten:
  </para>
<screen>
screen /dev/ttyS0 9600
</screen>
  <para>
   Das bedeutet, dass screen den ersten seriellen Port mit einer Baudrate von 9600 überwacht. Von nun an fährt die Installation ähnlich der textbasierten Installation über dieses Terminal fort.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.ssh">
  <title>Installation mit SSH</title>
  <para>
   Wenn Sie keinen direkten Zugriff auf die Computer-Hardware haben, sollte die Installation über eine Verwaltungskonsole gestartet werden, sodass der ganze Installationsvorgang über das Netzwerk gesteuert werden kann. Geben Sie hierzu am Bootprompt die Parameter <option>ssh=1</option> und <option>ssh.password=<replaceable>SECRET</replaceable></option> ein. Anschließend wird ein SSH-Daemon im System gestartet und Sie können sich als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> mit dem Passwort <replaceable>SECRET</replaceable> anmelden.
  </para>
  <para>
   Stellen Sie mit <command>ssh -X</command> eine Verbindung her. Wenn ein lokaler X-Server verfügbar ist, wird X-Forwarding über SSH unterstützt. Andernfalls stellt YaST über ncurses eine Textschnittstelle zur Verfügung. Anschließend werden Sie von YaST durch den Installationsvorgang geführt. Eine genauere Erläuterung dieses Vorgangs finden Sie in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.scenario.sshdyn"/>.
  </para>
  <para>
   Wenn in Ihrem lokalen Netzwerk kein DHCP-Server verfügbar ist, weisen Sie dem Installationssystem manuell eine IP-Adresse zu. Geben Sie hierzu am Bootprompt die Option <option>HostIP=<replaceable>IPADDR</replaceable></option> ein.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.vnc">
  <title>Installation über VNC</title>
  <para>
   Wenn Sie über keinen direkten Zugriff auf das System verfügen, aber eine grafische Installation wünschen, installieren Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> über VNC. Diese Methode wird ausführlich in <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc"/> beschrieben.
  </para>
  <para>
   Da geeignete VNC-Clients auch für andere Betriebssysteme wie Microsoft Windows und macOS verfügbar sind, kann die Installation auch von Computern aus gesteuert werden, auf denen diese Betriebssysteme ausgeführt werden.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.prep.boot.autoyast">
  <title>Installation mit AutoYaST</title>
  <para>
   Wenn <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> auf mehreren Computern mit ähnlicher Hardware installiert werden muss, empfiehlt es sich, die Installationen mithilfe von AutoYaST durchzuführen. Installieren Sie in diesem Fall zuerst eine Instanz von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> und erstellen Sie hierüber die erforderlichen AutoYaST-Konfigurationsdateien.
  </para>
  
  <para os="sled">
   Eine umfangreiche Dokumentation für AutoYaST finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_autoyast/data/book_autoyast.html"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
