<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_custom.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.settings">
 <title>Anpassen Ihrer Einstellungen</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker>
   </dm:bugtracker>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Sie können das Erscheinungsbild und Verhalten des GNOME-Desktops auf Ihre persönlichen Vorlieben und Anforderungen zuschneiden. Beispiele für mögliche Einstellungen:
 </para>
 <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Konfiguration von Tastatur und Maus, wie in <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.keyboard"/> und <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.mouse"/> beschrieben 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Desktop-Hintergrund, wie in <xref linkend="sec.gnome.settings.look.deskback"/> beschrieben
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Klänge, wie in <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.audio"/> beschrieben
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  Diese und weitere Einstellungen können im Dialogfeld <guimenu>All Settings</guimenu> (Alle Einstellungen) geändert werden.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.cc">
  <title>Das GNOME-Einstellungsdialogfeld</title>

  <para>
   Mit dem desktopunabhängigen, systemweiten Tool YaST konfigurieren Sie den Großteil der <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>-Installation. Hier können Sie beispielsweise Hardware-Einstellungen, Netzwerkgeräte und -dienste, die Software-Verwaltung und die Virtualisierung konfigurieren. Das Einstellungsdialogfeld ist ein GNOME-Konfigurationswerkzeug und umfasst das Erscheinungsbild, die Einstellungen sowie Ihre persönlichen Einstellungen für den GNOME-Desktop.
  </para>

  <para>
   Zum Öffnen des Einstellungsdialogfelds klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> </menuchoice>. Das Dialogfeld ist in die folgenden drei Kategorien gegliedert:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Persönlich</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>
      Hier ändern Sie Ihr Anmeldepasswort, die Spracheinstellungen und die Tastaturbelegung. Außerdem können Sie den Desktop-Hintergrund ändern und Konten für E-Mail-, Chat- und Cloud-Anbieter einrichten. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.gnome.settings.personal"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Hardware</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>
      Hier konfigurieren Sie Hardware-Komponenten wie Monitore, Drucker, Mäuse/Touchpads, Netzwerkadapter und Audiogeräte. Außerdem können Sie die Einstellungen für die Tastenkombinationen ändern und die Energiesparfunktionen einrichten. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>System</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>
      Hier konfigurieren Sie verschiedene Systemeinstellungen, beispielsweise das Datum und die Uhrzeit; außerdem können Sie angeben, ob beim Verbinden eines USB-Laufwerks eine bestimmte Software gestartet werden soll oder ob Sie den Bildschirm für andere Benutzer freigeben möchten. Darüber hinaus können Sie Benutzerkonten einrichten. YaST lässt sich bei Bedarf von diesem Bildschirm aus starten, steht jedoch auch separat im Menü zur Auswahl. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.gnome.settings.system"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure>
   <title>GNOME-Einstellungsdialogfeld</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="controlcenter.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Zum Ändern bestimmter systemweiter Einstellungen fordert das Kontrollzentrum Sie zur Eingabe des <systemitem>root</systemitem>-Passworts und zum Starten von YaST auf. Dies trifft hauptsächlich auf Administratoreinstellungen zu (einschließlich des größten Teils der Hardware, der grafischen Bedienoberfläche, des Internetzugangs, der Sicherheitseinstellungen, der Benutzerverwaltung, der Software-Installation, der Systemaktualisierungen und der Systeminformationen). Folgen Sie zum Konfigurieren der Einstellungen den Anweisung in YaST. <phrase os="sled">Weitere Informationen zur Verwendung von YaST finden Sie in den in YaST integrierten Hilfetexten oder unter <xref linkend="book.sle.deployment"/>.</phrase>
  </para>

  <para>
   Dieses Kapitel behandelt die einzelnen Einstellungen, die Sie direkt im GNOME-Einstellungsdialogfeld (ohne YaST) ändern können.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.personal">
  <title>Persönlich</title>

  <para>
   Im folgenden Abschnitt finden Sie Beispiele zur Konfiguration einiger persönlicher Aspekte Ihres GNOME-Desktops, z. B. die verwendeten Sprachen oder die Desktop-Hintergründe.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.look.deskback">
   <title>Ändern des Desktop-Hintergrunds und des Sperrbildschirms</title>
   <para>
    Mit Desktop-Hintergrund bezeichnet man das Hintergrundbild bzw. die Hintergrundfarbe des Desktops. Sie können auch das Bild anpassen, das bei gesperrtem Bildschirm angezeigt werden soll.
   </para>
   <para>
    So ändern Sie den Desktop-Hintergrund oder den Sperrbildschirm:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (System-Tools)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Hintergrund</guimenu> </menuchoice>.
     </para>

    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Hintergrund</guimenu> oder <guimenu>Lock Screen</guimenu> (Sperrbildschirm).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Wallpapers</guimenu> (Wallpaper), <guimenu>Pictures</guimenu> (Bilder) oder <guimenu>Farben</guimenu>. 
     </para>
     <para>
      Wallpaper sind vorkonfigurierte Bilder, die im Lieferumfang des Systems enthalten sind. Bilder sind Ihre eigenen Bilder aus Ihrem Bildverzeichnis <filename>Pictures</filename> (<filename>~/Pictures</filename>). Farben sind vordefinierten Farben, die von den GNOME-Entwicklern ausgewählt wurden.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie eine Option in der Liste aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn die Einstellungen Ihren Vorstellungen entsprechen, klicken Sie auf <guimenu>Auswählen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.lang">
   <title>Konfigurieren der Spracheinstellungen</title>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> kann für zahlreiche Sprachen konfiguriert werden. Die Spracheinstellung bestimmt die Sprache von Dialogfeldern und Menüs und kann auch die Tastaturbelegung und die Uhrzeit beeinflussen.
   </para>
   <para>
    Zum Bearbeiten der Spracheinstellungen klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Region and Language (Region und Sprache)</guimenu> </menuchoice>. 
   </para>
   <para>
    Hier steht Folgendes zur Auswahl:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Schnittstellensprache
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Datums- und Uhrzeitformate, Währung und ähnliche Optionen
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Eingabequellen (bei vielen Sprachen nur die Tastaturbelegung; für nichtalphabetische Schriften stehen ggf. weitere Einstellungen zur Verfügung)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.hardware">
  <title>Hardware</title>

  <para>
   In den folgenden Abschnitten finden Sie Beispiele zur Konfiguration einiger Hardwareaspekte des GNOME-Desktops, einschließlich Tastatur- oder Mauseinstellungen, Behandlung von Wechseldatenträgern (und anderen Medien) oder Bildschirmauflösung.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.bluetooth">
   <title>Konfigurieren von Bluetooth-Einstellungen</title>
   <para>
    Mit dem Bluetooth-Modul können Sie die Sichtbarkeit Ihres Rechners über Bluetooth festlegen und eine Verbindung zu anderen Bluetooth-Geräten herstellen. Gehen Sie folgendermaßen vor, um die Bluetooth-Konnektivität zu konfigurieren:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Bluetooth</guimenu> </menuchoice>. Das Modul mit den Bluetooth-Einstellungen wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Verwenden von Bluetooth aktivieren Sie den Schalter <guimenu>Bluetooth</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Soll der Rechner über Bluetooth sichtbar sein, aktivieren Sie den Schalter <guimenu>Sichtbarkeit</guimenu>. Zum Herstellen einer Verbindung mit einem Bluetooth-Gerät muss diese Option nach der ursprünglichen Einrichtung nicht aktiviert werden.
     </para>
     <note>
      <title>Vorübergehende Sichtbarkeit</title>
      <para>
       Die Option für die <guimenu>Sichtbarkeit</guimenu> soll nur vorübergehend aktiviert werden. Zum Herstellen einer Verbindung mit einem Bluetooth-Gerät muss diese Option nach der ursprünglichen Einrichtung nicht aktiviert werden.
      </para>
      <para>
       Unter <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> wird die Einstellung <guimenu>Visibility</guimenu> (Sichtbarkeit) jedoch nicht automatisch nach einer bestimmten Zeit deaktiviert. Sie müssen diese Funktion stattdessen manuell aktivieren.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Die Liste <guimenu>Geräte</guimenu> enthält alle bekannten Bluetooth-Geräte. Zu Beginn ist sie ggf. leer.
     </para>
     <para>
      Mit dem Pluszeichen unten links nehmen Sie ein Gerät in die Liste auf. 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aktivieren Sie auf dem zu verbindenden Gerät die Bluetooth-Konnektivität und die Sichtbarkeit.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das gewünschte Gerät in der Liste aus. 
     </para>
     <para>
      Zum Filtern nach einem bestimmten Gerät öffnen Sie das Dropdown-Feld neben <guimenu>Device Type</guimenu> (Gerätetyp) und wählen Sie einen Typ aus, z. B. <guimenu>Phone</guimenu> (Telefon). Mit <guimenu>All Types</guimenu> (Alle Typen) werden alle verfügbaren Geräte angezeigt.
     </para>
     <para>
      Soll die Option zur Verwendung einer PIN geändert werden, klicken Sie auf <guimenu>PIN Options</guimenu> (PIN-Optionen). Wählen Sie dann die gewünschte Option. In den meisten Fällen können Sie die PIN-Optionen unverändert beibehalten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Fortfahren</guimenu>. Warten Sie nun einige Sekunden lang ab.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn eine PIN angegeben wurde, prüfen Sie, ob die PIN der beiden Geräte übereinstimmt. Dieser Vorgang muss nur einmal auf beiden Geräten ausgeführt werden. Das Gerät sollte nun verbunden sein.
     </para>
     <para>
      Je nach Gerättyp können Sie das Gerät jetzt als Speichergerät in GNOME Files sehen, die gewünschte Lautstärke in den Audioeinstellungen festlegen usw.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Zum Entfernen eines Geräts aus der Liste wählen Sie das gewünschte Gerät aus, und klicken Sie auf das Minuszeichen.
   </para>
   <para>
    Zum Herstellen einer Verbindung mit einem Bluetooth-Gerät wählen Sie das Gerät in der Liste aus, und aktivieren Sie den Schalter <guimenu>Verbindung</guimenu>. Mit der Schaltfläche <guimenu>Send Files</guimenu> (Dateien senden) können Sie Dateien an das verbundene Gerät senden. Wenn Sie beispielsweise mit einem Mobiltelefon verbunden sind, können Sie es als Netzwerkgerät nutzen; aktivieren Sie hierzu die entsprechende Option.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.power">
   <title>Konfigurieren der Energieeinstellungen</title>
   <para/>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Energie</guimenu> </menuchoice>. Das Modul mit den Energieeinstellungen wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Im oberen Teil des Dialogfelds wird der aktuelle Akkustatus dargestellt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Energiesparen stellen Sie im Abschnitt <guimenu>Power Saving</guimenu> (Energie sparen) des Dialogfelds die Option <guimenu>Screen Brightness</guimenu> (Bildschirmhelligkeit) ein. Außerdem können Sie angeben, ob der Bildschirm nach einem bestimmten Zeitraum ohne Aktivitäten abgeblendet werden soll, und den entsprechenden Zeitraum festlegen. Weiterhin können Sie angeben, ob das WLAN nach dem Inaktivitätszeitraum abgeschaltet werden soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Legen Sie im Abschnitt <guimenu>Suspend and Power Off</guimenu> (Ruhezustand und Ausschalten) des Dialogfelds die Einstellung <guimenu>Automatic Suspend</guimenu> (Automatischer Ruhezustand) fest. Wenn Sie hierauf klicken, wird ein separates Dialogfeld geöffnet.
     </para>
     <para>
      Hier aktivieren Sie den automatischen Ruhezustand und die zugehörigen Zeiträume. Wenn Sie an einem akkubetriebenen Computer arbeiten, können Sie diese Einstellungen jeweils separat für den Akkubetrieb und für den Netzbetrieb festlegen.
     </para>
     <para>
      Darüber hinaus können Sie die Aktion festlegen, die bei kritisch schwacher Akkuladung ausgeführt werden soll. Mit <guimenu>Hibernation</guimenu> (Tiefschlaf) wird der Computer vollständig ausgeschaltet; zuvor wird jedoch die aktuelle Sitzung auf der Festplatte gespeichert. Alternativ schalten Sie den Computer mit <guimenu>Power Off</guimenu> (Ausschalten) aus, ohne die Sitzung zu speichern.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.keyboard">
   <title>Ändern der Tastatureinstellungen</title>
   <para>
    Zum Ändern bestimmter Tastatureinstellungen (z. B. automatische Tastenwiederholung oder die Cursor-Blinkgeschwindigkeit) klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Systemwerkzeuge</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Tastatur</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig.gnome.settings.hardware.keyboard">
    <title>Einstellungsdialogfeld für die Tastatur</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="50%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_keyboard.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Auf der Registerkarte <guimenu>Typing</guimenu> (Eingabe) können Sie einige generelle Tastatureinstellungen vornehmen, beispielsweise die Tastaturwiederholung mit Optionen für individuelle Verzögerung und Geschwindigkeit aktivieren oder das Cursor-Blinken aktivieren bzw. deaktivieren und die Blinkgeschwindigkeit definieren.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Auf der Registerkarte <guimenu>Shortcuts</guimenu> (Tastenkombinationen) legen Sie Tastenkombinationen für den Desktop fest.
     </para>
     <para>
      Zum Bearbeiten einer Tastenkombination klicken Sie auf die zugehörige Zeile. Soll eine neue Tastenkombination festgelegt werden, halten Sie die entsprechenden Tasten gedrückt. Soll die Tastenkombination deaktiviert werden, drücken Sie stattdessen <keycap function="backspace"/>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Weitere Informationen zum Konfigurieren der Optionen für den Tastaturzugriff finden Sie unter <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>. Weitere Informationen zum Konfigurieren der Tastaturbelegung finden Sie unter <xref linkend="sec.gnome.settings.lang"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.mouse">
   <title>Konfigurieren der Maus und des Touchpads</title>
   <para>
    Zum Bearbeiten der Maus- und Touchpad-Optionen klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Systemwerkzeuge</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Maus und Touchpad</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <figure xml:id="fig.gnome.settings.hardware.mouse">
    <title>Einstellungsdialogfeld für Maus und Touchpad</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="55%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_mouse.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Im Abschnitt <guimenu>General</guimenu> (Allgemein) des Dialogfelds legen Sie unter <guimenu>Primary button</guimenu> (Primäre Maustaste) die Ausrichtung (links oder rechts) sowie die Geschwindigkeit beim Doppelklicken fest.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Stellen Sie im Abschnitt <guimenu>Maus</guimenu> des Dialogfelds unter <guimenu>Pointer Speed</guimenu> (Zeigergeschwindigkeit) die Empfindlichkeit des Mauszeigers ein.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Im Abschnitt <guimenu>Touchpad</guimenu> des Dialogfelds schalten Sie das Touchpad ein und aus. Mit <guimenu>Pointer Speed</guimenu> (Zeigergeschwindigkeit) passen Sie die Empfindlichkeit des Touchpad-Zeigers an. Darüber hinaus können Sie das Touchpad während der Eingabe deaktivieren und Klicks durch Tippen auf das Touchpad aktivieren.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Zum Testen der Einstellungen klicken Sie auf <guimenu>Test Your Settings</guimenu> (Einstellungen testen) und probieren Sie das Zeigegerät aus. Klicken Sie abschließend auf <guimenu>Done</guimenu> (Fertig).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Weitere Informationen zum Konfigurieren von Optionen für den Mauszugriff finden Sie im <xref linkend="sec.general.accessibility.mobility"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.printer">
   <title>Installieren und Konfigurieren von Druckern</title>
   <para>
    Mithilfe des Moduls <guimenu>Drucker</guimenu> können Sie eine Verbindung zu jedem beliebigen lokalen oder entfernten CUPS-Server herstellen und Drucker konfigurieren.
   </para>
   <para>
    Zum Öffnen des Einstellungsdialogfelds klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu> </menuchoice>. Detaillierte Informationen finden Sie in <xref linkend="cha.gnome.print"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.screen">
   <title>Konfigurieren von Bildschirmen</title>
   <para>
    Zur Angabe der Auflösung und der Position des Bildschirms oder zum Konfigurieren mehrerer Bildschirme klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>Systemwerkzeuge</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Anzeigen</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Ändern der Einstellungen für einen Monitor</title>
    <step>
     <para>
      In der oberen linken Ecke aller Monitore wird eine Nummer angezeigt, an der Sie den richtigen Monitor erkennen. Zum Festlegen von Optionen für einen Monitor klicken Sie auf das Listenelement des Monitors. Das in  gezeigte Dialogfeld wird geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn mehrere Monitore mit dem Computer verbunden sind, können Sie im linken Bereich des Dialogfelds festlegen, wie der Monitor genutzt werden soll. Folgendes steht zur Wahl:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Primär</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Monitor, auf dem die Kontrollleiste und wichtige Meldungen angezeigt werden.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Secondary Display</guimenu> (Sekundäres Display)</term>
       
       <listitem>
        <para>
         Monitor, der den Desktop des primären Monitors erweitert.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Spiegeln</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Monitor, auf dem der Desktop des primären Monitors gespiegelt wird. Hierbei wird die höchstmögliche gemeinsame Auflösung der Geräte verwendet.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu> deaktivieren</guimenu></term>
       <listitem>
        <para>
         Monitor, der nicht verwendet wird.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Mit der Pfeil-nach-links- und der Pfeil-nach-rechts-Schaltfläche drehen Sie das angezeigte Bild. Mit der Doppelpfeil-Schaltfläche spiegeln Sie das angezeigte Bild.
     </para>
     <para>
      Soll eine andere Auflösung festgelegt werden, ändern Sie den Wert neben der Option <guimenu>Auflösung</guimenu>. Nicht alle Auflösungen liefern ein scharfes, ungestrecktes Bild. Im Handbuch des Monitors finden Sie die jeweils optimale Auflösung.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie abschließend auf <guimenu>Anwenden</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Die Monitore werden neu eingestellt. Dies kann mehrere Sekunden dauern. Während dieser Zeit ist der Bildschirm schwarz oder die Anzeige wirkt verzerrt.
     </para>
     <para>
      Anschließend wird ein Dialogfeld zur Bestätigung geöffnet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn die Konfiguration fehlerfrei wirkt, klicken Sie auf <guimenu>Keep Changes</guimenu> (Änderungen beibehalten).
     </para>
     <para>
      Entspricht die Konfiguration nicht Ihren Wünschen, klicken Sie auf <guimenu>Revert Settings</guimenu> (Einstellungen wiederherstellen) oder warten Sie 20 Sekunden ab. Die Änderungen werden wieder zurückgenommen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <figure xml:id="fig.gnome.settings.hardware.screen">
    <title>Dialogfeld zur Überwachung der Einstellungen für die Monitorauflösung</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_screen.png" width="45%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <title>Ändern der Anordnung mehrerer Monitore</title>
    <para>
     Wenn Sie mehrere Monitore nutzen, bilden Sie ihre physische Anordnung in den Einstellungen nach, sodass Sie den Mauszeiger problemlos zwischen den Monitoren hin und her bewegen können.
    </para>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Arrange Combined Displays</guimenu> (Mehrere Monitore anordnen).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      In der oberen linken Ecke aller Monitore wird eine Nummer angezeigt, an der Sie den richtigen Monitor erkennen. Klicken Sie auf die Darstellung eines Monitors, halten Sie die Maustaste gedrückt und ziehen Sie ihn an die gewünschte Position.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie abschließend auf <guimenu>Anwenden</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn die Konfiguration fehlerfrei wirkt, klicken Sie auf <guimenu>Keep Changes</guimenu> (Änderungen beibehalten).
     </para>
     <para>
      Entspricht die Konfiguration nicht Ihren Wünschen, klicken Sie auf <guimenu>Revert Settings</guimenu> (Einstellungen wiederherstellen) oder warten Sie 20 Sekunden ab. Die Änderungen werden wieder zurückgenommen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.audio">
   <title>Konfigurieren der Audioeinstellungen</title>
   <para>
    Mit dem Werkzeug <guimenu>Klang</guimenu> können Sie die Audiogeräte verwalten und Soundeffekte einstellen. Im oberen Teil des Dialogfelds können Sie die allgemeine Ausgangslautstärke festlegen und den Ton vollständig ausschalten.
   </para>
   <para>
    Zum Öffnen der Audioeinstellungen klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Sound</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <figure>
    <title>Konfigurieren der Audioeinstellungen</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="sound_devices.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.audio.dev">
    <title>Konfigurieren von Audiogeräten</title>
    <para>
     Wählen Sie das Gerät für die Soundausgabe auf dem Karteireiter <guimenu>Ausgang</guimenu> aus. Wählen Sie unterhalb der Liste die gewünschte Einstellung für das Audiogerät aus, z. B. die Balance.
    </para>
    <para>
     Auf dem Karteireiter <guimenu>Eingabe</guimenu> können Sie die Lautstärke des Eingabegeräts festlegen oder die Eingabe vorübergehend stummschalten. Wenn Sie über mehrere Audiogeräte verfügen, können Sie auch das Standardgerät für den Audioeingang in der Liste <guimenu>Gerät für Sound-Eingabe wählen</guimenu> auswählen.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.gnome.settings.hardware.audio.effects">
    <title>Konfigurieren von Soundeffekten</title>
    <para>
     Auf der Registerkarte <guimenu>Sound Effects</guimenu> (Soundeffekte) legen Sie fest, ob und wie Sound wiedergegeben werden soll, wenn Meldungen angezeigt werden.
    </para>
    <para>
     Geben Sie unter <guimenu>Lautstärke der Benachrichtigung</guimenu> die Lautstärke an, mit der Soundeffekte abgespielt werden sollen. Sie können die Effekte je nach Wunsch aktivieren und deaktivieren.
    </para>
    <para>
     Wählen Sie den gewünschten <guimenu>Alarmton</guimenu> aus.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.system.proxy">
   <title>Netzwerke</title>
   <para>
    Zum Öffnen der Netzwerkoptionen klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Netzwerk</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <para>
    Ein Dialogfeld wird geöffnet. Hier können Sie kabelgebundene und drahtlose Verbindungen sowie Proxies und VPNs konfigurieren. <phrase os="sled">Wenn Sie nicht sicher sind, welche Netzwerkparameter Sie verwenden sollen, wenden Sie sich diesbezüglich an Ihren Systemadministrator.</phrase>
   </para>
   <para>
    Weitere Informationen zum Einrichten von Netzwerkverbindungen finden Sie unter <xref linkend="cha.nm"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.gnome.settings.system">
  <title>System</title>

  <para>
   In den folgenden Abschnitten finden Sie Beispiele zum Konfigurieren verschiedener persönlicher Aspekte des GNOME-Desktops. Legen Sie beispielsweise die bevorzugten Anwendungen fest, ändern Sie das Benutzerpasswort und konfigurieren Sie die Einstellungen für die Sitzungsfreigabe.
  </para>
  <para>
   Weitere Informationen zum Konfigurieren der Hilfstechnologien finden Sie in <xref linkend="cha.gnome.accessibility"/>.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.personal.password">
   <title>Ändern Ihres Passworts</title>
   <para>
    Aus Sicherheitsgründen sollten Sie Ihr Anmelde-Passwort von Zeit zu Zeit ändern. So ändern Sie Ihr Passwort:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Benutzer</guimenu></menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf die Schaltfläche mit den Punkten neben der Option <guimenu>Passwort</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie in das erste Textfeld Ihr aktuelles Passwort ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie in das nächste Textfeld ein neues Passwort ein.
     </para>
     <para>
      Alternativ erstellen Sie mit dem Zahnrad rechts im Textfeld ein zufälliges Passwort.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie das neue Passwort zur Bestätigung erneut in das letzte Textfeld ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie dann auf <guimenu>Ändern</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.prefapps">
   <title>Einrichten bevorzugter Anwendungen</title>
   <para>
    Mit dem Modul „Bevorzugte Anwendungen“ können Sie die Standardanwendung für verschiedene Aufgaben wie Durchsuchen des Internets, Senden von Emails oder Abspielen von Multimedia-Dateien ändern.
   </para>
   <figure>
    <title>Bevorzugte Anwendungen</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="preferences_preferred_apps.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (System-Tools)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Details</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Default Applications</guimenu> (Standardanwendungen).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie eine der verfügbaren Anwendungen im Dropdown-Feld aus. Sie können eine Anwendung für Internet, Email, Kalender, Musik, Videos oder Fotos auswählen.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.share">
   <title>Festlegen von Einstellungen für gemeinsame Sitzungen</title>
   <para>
    Im Dialogfeld <guimenu>Einstellung entfernter Desktops</guimenu> können Sie eine GNOME-Desktop-Sitzung für mehrere Benutzer freigeben und Einstellungen für freigegebene Sitzungen festlegen.
   </para>
   <important>
    <title>Auswirkungen auf die Systemsicherheit durch Freigabe von Desktop-Sitzungen </title>
    <para>
     Die Freigabe von Desktop-Sitzungen kann ein Sicherheitsrisiko darstellen. Verwenden Sie die verfügbaren Einschränkungsoptionen.
    </para>
   </important>
   <para>
    Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (System-Tools)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Freigabe</guimenu> </menuchoice>.
   </para>

   <para>
    Vor dem Freigeben müssen Sie den Schalter im oberen Bereich des Dialogfelds aktivieren. Hiermit können Sie außerdem schnell und einfach alle Freigabeoptionen deaktivieren.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Zum Freigeben Ihres öffentlichen Verzeichnisses über das Netzwerk klicken Sie auf <guimenu>Freigabe eigener Dateien</guimenu>, und aktivieren Sie die Option <guimenu>Share Public Folder On This Network</guimenu> (Öffentlichen Ordner in diesem Netzwerk freigeben). Sie können außerdem ein Passwort festlegen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Zum Freigeben Ihrer Desktop-Sitzung für andere Benutzer klicken Sie auf <guimenu>Screen Sharing</guimenu> (Bildschirmfreigabe) und aktivieren Sie die Option <guimenu>Remote View</guimenu> (Fernansicht). Sollen andere Benutzer Ihren Bildschirm steuern können, aktivieren Sie auch die Option <guimenu>Remote Control</guimenu> (Fernsteuerung). Sie können außerdem ein Passwort festlegen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Mit <guimenu>Remote-Login</guimenu> aktivieren Sie die Anmeldung per SSH.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Alle Freigabebildschirme enthalten eine Adresse, die Sie an andere Benutzer weitergeben können, sodass diese Sie erreichen können. Zum Kopieren einer Freigabeadresse klicken Sie auf die Adresse und wählen Sie <guimenu>Kopieren</guimenu>. Anschließend können Sie die Adresse in eine E-Mail- oder Messaging-Anwendung einfügen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.system.updates">
   <title>Festlegen von Software-Aktualisierungen</title>
   <para>
    Mit dem Werkzeug <guimenu>Software Updates</guimenu> (Software-Aktualisierungen) konfigurieren Sie die Zeitabstände für die Suche nach Aktualisierungen sowie die Quellen, aus denen die Aktualisierungen bezogen werden sollen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Software-Einstellungen</guimenu></menuchoice>.
   </para>
   <para>Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.updater.gnome.config"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnome.settings.admin">
   <title>Konfigurieren von Administrationseinstellungen mit YaST</title>
   <para>
    Zum Erleichtern Ihrer Arbeit wird YaST in der Kontrollleiste und im Menü "Anwendungen" bereitgestellt. <phrase os="sled">Informationen zur Verwendung von YaST finden Sie unter <xref linkend="book.sle.deployment"/>.</phrase>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
