<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_use.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnomeuser.use">
 <title>Arbeiten mit dem Desktop</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  In diesem Kapitel erfahren Sie, wie Sie mit Dateien arbeiten und CDs brennen. Darüber hinaus werden Routineaufgaben auf dem Desktop beschrieben.
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus">
  <title>Dateien und Verzeichnisse verwalten</title>

  <para>
   Zum Öffnen von GNOME Files stehen mehrere Methoden zur Auswahl:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu>
     <guimenu>Zubehör</guimenu><guimenu>Dateien</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Öffnen Sie die Aktivitätenübersicht und suchen Sie nach <literal>Dateien</literal>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Doppelklicken Sie auf dem Desktop auf <guimenu>Home</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Öffnen Sie das Menü <guimenu>Orte</guimenu> und wählen Sie einen beliebigen Eintrag, z. B. <guimenu>Home</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <figure pgwide="1">
   <title>Datei-Manager</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="PNG" width="75%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="png" width="75%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Das Fenster GNOME Files enthält die folgenden Elemente:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Symbolleiste</term>
    <listitem>
     <para>
      Die Symbolleiste umfasst die Schaltflächen „Zurück“ und „Weiter“, die Pfadleiste, eine Suchfunktion, verschiedene Elemente zum Ändern des Layouts des Inhaltsbereichs sowie das Anwendungsmenü.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Menü</term>
    <listitem>
     <para>
      Das Menü ist das letzte Symbol auf der Symbolleiste. Hier stehen zahlreiche Aktionen zur Auswahl, beispielsweise das Einstellungsdialogfeld öffnen, ein neues Verzeichnis erstellen oder ein neues Fenster/eine neue Registerkarte öffnen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Seitenleiste</term>
    <listitem>
     <para>
      In der Seitenleiste navigieren Sie zwischen häufig verwendeten Verzeichnissen und externen Speichergeräten oder Netzwerkspeichergeräten. Zum Ein- oder Ausblenden der Seitenleiste drücken Sie <keycap>F9</keycap>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Inhaltsbereich</term>
    <listitem>
     <para>
      Hier werden Dateien und Unterverzeichnisse angezeigt.
     </para>
     <para>
      Mit den Symbolen oben rechts im Fenster schalten Sie zwischen Listen- und Gitternetzansicht um. 

     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kontextmenüs</term>
    <listitem>
     <para>
      Zum Öffnen eines Kontextmenüs klicken Sie mit der rechten Maustaste in den Inhaltsbereich. Die Optionen in diesem Menü sind davon abhängig, wohin Sie mit der rechten Maustaste klicken. 
     </para>
     <para>
      Wenn Sie beispielsweise mit der rechten Maustaste auf eine Datei oder ein Verzeichnis klicken, können Sie Optionen für die Datei oder das Verzeichnis auswählen. Wenn Sie mit der rechten Maustaste auf den Hintergrund des Inhaltsbereichs klicken, können Sie Optionen zum Anzeigen von Objekten im Inhaltsbereich auswählen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verschiebbare Statusleiste</term>
    <listitem>
     <para>
      Die verschiebbare Statusleiste wird eingeblendet, sobald Sie eine Datei auswählen. Hier werden der Name und die Größe der Datei angezeigt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.shortcuts">
   <title>Tastenkombinationen</title>
   <para>
    Die nachfolgende Tabelle enthält eine Auswahl wichtiger Tastenkombinationen in GNOME Files.
   </para>
   <table rowsep="1">
    <title>Tastenkombinationen in GNOME Files</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="59*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Tastenkombination
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Beschreibung
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/>
         <keycap function="left"/></keycombo>/<keycombo><keycap function="alt"/>
         <keycap function="right"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Blättert zurück/vorwärts.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/> <keycap function="up"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das übergeordnete Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap function="left"/>, <keycap function="right"/>, <keycap function="up"/>, <keycap function="down"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Wählt ein Objekt aus.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="down"/>
         </keycombo> oder <keycap function="enter"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnen Sie eine Nachricht.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="enter"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das Dialogfeld <guimenu>Eigenschaften</guimenu> für ein Objekt.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="down"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet ein Objekt und schließt das aktuelle Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>L</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Wandelt die Pfadleiste von einer Schaltflächenansicht in ein Textfeld um.
        </para>
        <para>
         Zum Beenden dieses Modus drücken Sie <keycap function="enter"/> (Sie gelangen zum angegebenen Speicherort) oder <keycap function="escape"/> (Sie bleiben im aktuellen Verzeichnis).
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap>/</keycap>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Wandelt die Pfadleiste von einer Schaltflächenansicht in ein Textfeld um und ersetzt den aktuellen Pfad durch <literal>/</literal>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/><keycap function="home"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Öffnet das Home-Verzeichnis.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         Beliebige Ziffer- oder Buchstabentaste
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Startet eine Suche in den aktuellen Verzeichnissen und den zugehörigen Unterverzeichnissen. Das gedrückte Zeichen wird als erstes Zeichen in den Suchbegriff eingetragen. Die Suche wird direkt während der Eingabe ausgeführt, ohne dass Sie <keycap function="enter"/> drücken müssen.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/><keycap>T</keycap></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Startet eine Suche in den aktuellen Verzeichnissen und den zugehörigen Unterverzeichnissen. Das gedrückte Zeichen wird als erstes Zeichen in den Suchbegriff eingetragen. Die Suche wird direkt während der Eingabe ausgeführt, ohne dass Sie <keycap function="enter"/> drücken müssen.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycap function="delete"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Die ausgewählte Datei bzw. das ausgewählte Verzeichnis wird in den Papierkorb verschoben. Aus diesem kann sie bzw. es mit <guimenu>Undo</guimenu> (Rückgängig) wiederhergestellt werden.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.archiving">
   <title>Komprimieren von Dateien oder Verzeichnissen</title>
   <para>
    Unter bestimmten Umständen sollen Dateien archiviert oder komprimiert werden, beispielsweise:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Sie möchten ein ganzes Verzeichnis mit allen Unterverzeichnissen an eine E-Mail anhängen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sie möchten eine große Datei an eine E-Mail anhängen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Sie möchten Speicherplatz auf der Festplatte freigeben und bestimmte Dateien werden nur selten verwendet.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    In allen diesen Fällen können Sie eine komprimierte Datei erstellen (z. B. eine ZIP-Datei), die dann mehrere Originaldateien aufnimmt. Je nach Dateityp ist die komprimierte Datei deutlich oder nur wenig kleiner als Originaldatei. Zahlreiche Video-, Bild- und Office-Dokumente sind bereits komprimiert und werden nur noch geringfügig kleiner.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Inhaltsbereich von GNOME Files mit der rechten Maustaste auf das zu archivierende Verzeichnis und klicken Sie dann auf <guimenu>Komprimieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Akzeptieren Sie den standardmäßigen Archivdateinamen oder geben Sie einen neuen Namen ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Dropdown-Feld eine Dateinamenerweiterung aus.
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        <filename>.zip</filename>-Dateien werden in den meisten Betriebssystemen unterstützt, z. B. in Windows*.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <filename>.tar.gz</filename>-Dateien sind mit den meisten Linux*- und Unix*-Systemen kompatibel.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <filename>.7z</filename>-Dateien bieten in der Regel eine stärkere Komprimierung als andere Formate, sind jedoch nicht so weit verbreitet.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie einen Standort für die Archivdatei ein und klicken Sie dann auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Um eine archivierte Datei zu extrahieren, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei und wählen Sie <guimenu>Extract Here</guimenu> (Hier extrahieren) aus. Alternativ doppelklicken Sie auf die komprimierte Datei und betrachten Sie die Liste der enthaltenen Dateien.
   </para>
   <para>
    Weitere Informationen zu komprimierten Dateien finden Sie unter <xref linkend="sec.gnomeuser.use.archives"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.burn">
   <title>Brennen einer CD oder DVD</title>
   <para>
    Wenn Ihr System über einen CD- oder DVD-Brenner verfügt, können Sie mit GNOME Files schnell und einfach CDs und DVDs brennen. Weitere Informationen zum Brennen einer Audio-CD sowie zur weitergehenden Steuerung des Brennvorgangs finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.burn"/>.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Öffnen Sie GNOME Files.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Legen Sie ein leeres Speichermedium ein.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Navigieren Sie zu den Dateien, die auf dem Medium gespeichert werden sollen, und ziehen Sie sie in der Seitenleiste auf das Element <guimenu>Blank CD-R Disc</guimenu> (Leerer CD-R-Datenträger). (Dieser Eintrag ist abhängig vom Typ des eingelegten Mediums.) Wenn Sie mit der Maus auf das Element in der Seitenleiste zeigen, wird neben dem Mauszeiger ein kleines Pluszeichen (<literal>+</literal>) eingeblendet.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sobald Sie alle Dateien auf das Seitenleistenelement <guimenu>Blank CD-R Disc</guimenu> (Leerer CD-R-Datenträger) gezogen haben, klicken Sie auf dieses Element.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie unter <guimenu>Disc Name</guimenu> (Datenträgername) einen Namen ein oder behalten Sie den vorgeschlagenen Namen bei.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Auf CD schreiben</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Das Dialogfeld <guimenu>Programm zur CD/DVD-Erstellung</guimenu> wird geöffnet. Prüfen Sie, ob das richtige Medium ausgewählt ist. Klicken Sie dann auf <guimenu>Brennen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Die Dateien werden auf den Datenträger gebrannt. Abhängig von der Menge der kopierten Daten und der Geschwindigkeit des Brenners kann dieser Vorgang einige Minuten in Anspruch nehmen.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Nach dem Brennen wird das Medium aus dem Laufwerk ausgeworfen. Schließen Sie das Fenster <guimenu>Programm zur CD/DVD-Erstellung</guimenu> mit <guimenu>Schließen</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Zum Brennen eines ISO-Images legen Sie zunächst ein Medium ein und doppelklicken Sie in GNOME Files auf die ISO-Datei. Klicken Sie im Dialogfeld <guimenu>Image Burning Setup</guimenu> (Image-Brennen einrichten) auf <guimenu>Burn</guimenu> (Brennen).
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.nautilus.bookmarks">
   <title>Erstellen eines Lesezeichens</title>
   <para>
    Mit der Lesezeichenfunktion in GNOME Files gelangen Sie rasch über die Seitenleiste zu häufig verwendeten Verzeichnissen.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wechseln Sie im Inhaltsbereich zum Verzeichnis, für das ein Lesezeichen erstellt werden soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf das Listensymbol und wählen Sie im Menü die Option <guimenu>Bookmark this Location</guimenu> (Lesezeichen für diesen Speicherort hinzufügen).
     </para>
     <para>
      Das Lesezeichen wird nun in der Seitenleiste angezeigt. Als Lesezeichenname wird der Verzeichnisname verwendet.
     </para>
    </step>
    <step performance="optional">
     <para>
      Ändern Sie ggf. den Namen für das Lesezeichen. Dies wirkt sich nicht auf den Namen des Verzeichnisses aus, für das Sie das Lesezeichen gesetzt haben. Zum Ändern des Namens klicken Sie mit der rechten Maustaste auf das neue Seitenleistenelement und wählen Sie <guimenu>Rename</guimenu> (Umbenennen).
     </para>
    </step>
    <step performance="optional">
     <para>
      Bei Bedarf können Sie die Reihenfolge für die Lesezeichen ändern. Klicken Sie hierzu auf ein Lesezeichen und ziehen Sie es an die gewünschte Position.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Soll ein Verzeichnis geöffnet werden, für das ein Lesezeichen gesetzt ist, klicken Sie auf das entsprechende Objekt in der Seitenleiste.
   </para>
  </sect2>



  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.network">
   <title>Zugriff auf Remote-Dateien</title>
   <para>
    <remark role="clarity"> fs 2008-12-10: Removed section Accessing Network
     Resources because it was almost identical to cha.gnome.network. </remark> Über GNOME Files können Sie Nautilus auf Dateien auf Remote-Servern zugreifen. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.network"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.media">
  <title>Zugriff auf Wechselmedien</title>

  <para>
   Zum Zugriff auf CDs/DVDs oder Flashlaufwerke legen Sie das entsprechende Medium ein (oder verbinden Sie das Medium). Auf dem Desktop wird automatisch ein Symbol für das Medium erstellt. Bei zahlreichen Arten von Wechselmedien wird automatisch ein GNOME Files-Fenster geöffnet. Wird GNOME Files nicht geöffnet, doppelklicken Sie auf dem Desktop auf das Symbol für das Laufwerk. Der Inhalt des Laufwerks wird angezeigt. In GNOME Files wird ein Objekt für das Medium in der Seitenleiste eingeblendet.
  </para>

  <warning>
   <title>Aushängen zum Vermeiden von Datenverlust</title>
   <remark>
    Pressing the Eject button on any GNOME system of the past ten years
    has resulted in the disc being unmounted automatically. Diskettes (where
    the ejection mechanism was purely mechanical) are not relevant any more.
    The only issue here is with flash disks indicating they
    are done copying/moving/deleting but are actually not being done.
    If applications are still accessing a drive, GNOME will show a very
    visible warning (screen dimmed etc.). -- sknorr, 2015-09-15.
   </remark>
   <para>
    Trennen Sie Flashlaufwerke nicht direkt nach der Verwendung physisch vom Computer. Selbst wenn das System nicht anzeigt, dass gerade Daten geschrieben werden, so kann doch der letzte Vorgang noch aktiv sein.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie im Navigationsbereich von GNOME Files auf das Symbol „Auswerfen“ neben dem Medium, um das Laufwerk sicher zu entfernen oder auszuhängen.
   </para>


  </warning>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.search.files">
  <title>Suche nach Dateien</title>

  <para>
   Zum Suchen nach Dateien oder Verzeichnissen stehen mehrere Methoden zur Auswahl. In allen Fällen wird die Suche in den Datei- und Verzeichnisnamen ausgeführt. Die Suche anhand von Dateigröße, Änderungsdatum und anderen Eigenschaften ist in den vorinstallierten grafischen Werkzeugen nur teilweise möglich. Diese Suchläufe lassen sich in der Befehlszeile leichter ausführen.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Verwenden von GNOME Files</term>
    <listitem>
     <para>
      Navigieren Sie in GNOME Files zum Verzeichnis, in dem die Suche beginnen soll. Beginnen Sie dann mit der Eingabe des Suchbegriffs. Um Objekte mit einem bestimmten Änderungsdatum oder Dateityp zu suchen, klicken Sie im Suchfeld auf das Symbol mit dem nach unten weisenden Pfeil und ändern Sie die Eigenschaften.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verwenden der Aktivitätenübersicht</term>
    <listitem>
     <para>
      Öffnen Sie die Aktivitätenübersicht mit <keycap function="meta"/>. Beginnen Sie dann mit der Eingabe des Suchbegriffs. Die Suche wird im Basisverzeichnis ausgeführt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verwenden der Anwendung „Desktop-Suche“</term>
    <listitem>
     <para>
      Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Zubehör</guimenu>
      <guimenu>Desktop-Suche</guimenu></menuchoice>. Geben Sie den Suchbegriff in das Textfeld <guimenu>Suche</guimenu> ein. Die Suche wird im Basisverzeichnis ausgeführt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.cutnpaste">
  <title>Kopieren von Text zwischen Anwendungen</title>

  <para>
   Das Kopieren und Einfügen erfolgt auf dieselbe Weise wie in anderen Betriebssystemen. Markieren Sie zunächst den Text, sodass er hervorgehoben wird (in der Regel blau). Drücken Sie dann <keycombo><keycap function="control"/><keycap>C</keycap></keycombo>. Bringen Sie den Textcursor an die richtige Position. Fügen Sie abschließend den Text mit <keycombo><keycap function="control"/><keycap>V</keycap></keycombo> ein.
  </para>

  <para>
   Zum Kopieren aus dem Terminal (bzw. zum Einfügen in das Terminal) drücken Sie zusätzlich zu den obigen Tastenkombinationen die Taste <keycap function="shift"/>.
  </para>

  <para>
   <remark>Note that the middle-click clipboard is deactivated by default in
    new GNOME releases. Though, afaik, the version shipped with openSUSE still
    has this activated. However, this might change in the future.
    - sknorr, 2015-09-15
   </remark> Im Folgenden wird eine alternative Methode zum Kopieren und Einfügen beschrieben. Markieren Sie zunächst den Text. Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Position, an der der Text eingefügt werden soll. Sobald Sie einen anderen Text auswählen, wird der Text aus der ursprünglichen Auswahl in der Zwischenablage durch diesen anderen Text ersetzt.
  </para>

  <para>
   <remark>
   There is a Gnome Shell extension that adds clipboard history/cache:
   https://extensions.gnome.org/extension/779/clipboard-indicator/ .
   On KDE, klipper comes standard - for good reasons, actually.
   - sknorr, 2015-09-18
   </remark> Beim Kopieren von Informationen zwischen zwei Anwendungen müssen Sie darauf achten, die Quellanwendung so lange geöffnet zu lassen, bis der Text an der gewünschten Stelle eingefügt ist. Wird eine Anwendung geschlossen, geht jeglicher Inhalt aus dieser Anwendung in der Zwischenablage verloren.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.connections">
  <title>Verwalten von Internetverbindungen</title>

  <para>
   Wenn Sie im Web surfen oder E-Mail-Nachrichten senden und empfangen möchten, müssen Sie eine Internetverbindung konfiguriert haben. Wenn Sie <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> auf einem Notebook oder einem mobilem Gerät installiert haben, ist NetworkManager standardmäßig aktiviert. Auf dem GNOME-Desktop können Sie dann Internetverbindungen mit NetworkManager einrichten, wie im <xref linkend="sec.nm.configure"/> beschrieben.
  </para>

  <para>
   Je nach Ihrer Umgebung können Sie in YaST festlegen, welcher Basisdienst zum Einrichten von Netzwerkverbindungen verwendet werden soll (entweder NetworkManager oder Wicked). Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard.global"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.internet">
  <title>Browsen im Internet</title>

  <para>
   Der GNOME-Desktop enthält Firefox, einen auf Mozilla* basierenden Web-Browser. Sie können das Programm starten, indem Sie auf <menuchoice>
   <guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Internet</guimenu>
   <guimenu>Firefox</guimenu> </menuchoice>  klicken.
  </para>

  <para>
   Wie in jedem Webbrowser können Sie die gewünschte Adresse in die Adressleiste am oberen Fensterrand eingeben und auf die Links einer Seite klicken, um andere Seiten zu öffnen.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.firefox"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.mail">
  <title>E-Mail und Organizer</title>

  <para>
   In Evolution lesen und verwalten Sie Ihre E-Mails und Ereignisse. Mit dem Groupware-Programm Evolution ist das Speichern, Organisieren und Abrufen Ihrer persönlichen Daten ganz einfach.
  </para>

  <para>
   Evolution vereint die Funktionalität von E-Mail, Kalender, Adressbuch, Notizenliste und Terminplaner in einer einzigen, einfach zu bedienenden Anwendung. Dank seiner umfassenden Unterstützung gängiger Kommunikations- und Datenaustauschstandards kann Evolution auch in bereits bestehenden Firmennetzwerken Seite an Seite mit vorhandenen Anwendungen, wie Microsoft™ Exchange, eingesetzt werden.
  </para>

  <informalfigure pgwide="0">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Zum Starten von Evolution klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu>
   <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Evolution</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie Evolution zum ersten Mal aufrufen, werden Sie um Beantwortung einer Reihe von Fragen gebeten. Die abgefragten Informationen werden zum Einrichten Ihres E-Mail-Kontos und zum Importieren der E-Mails aus dem bisherigen E-Mail-Client benötigt. Dann können Sie sehen, wie viele neue Nachrichten Sie erhalten haben, und es wird eine Liste mit anstehenden Terminen und Aufgaben angezeigt. Der Kalender, das Adressbuch und die E-Mail-Funktionen stehen über die Symbolleiste auf der linken Seite des Programmfensters zur Verfügung.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.gnome.evolution"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.oo">
  <title>Öffnen oder Erstellen von Dokumenten mit LibreOffice</title>

  <para>
   Zum Erstellen und Bearbeiten von Dokumenten wird LibreOffice mit dem GNOME-Desktop installiert. LibreOffice ist ein kompletter Satz an Bürohilfsmitteln, die Microsoft Office-Dateiformate lesen und speichern können. LibreOffice bietet ein Textverarbeitungsprogramm, eine Tabellenkalkulation, eine Datenbank, ein Zeichenwerkzeug und ein Präsentationsprogramm.
  </para>

  <para>
   Zum Starten von LibreOffice klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Office (Büroanwendungen)</guimenu>
   <guimenu>LibreOffice</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.oo.oview"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.power_mgmt">
  <title>Steuerung der Desktop-Energieverwaltung</title>

  <para>
   Das Akkusymbol rechts in der Kontrollleiste zeigt den Status des Rechnerakkus. Bei bestimmten Ereignissen wie sehr niedrigem Ladestand des Akkus zeigt GNOME Benachrichtigungen an, die Sie über das Ereignis informieren. 
  </para>

  <para>
   Die Energieeinstellungen sind über <menuchoice>
   <guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>System Tools (Systemwerkzeuge)</guimenu>
   <guimenu>Einstellungen</guimenu><guimenu>Energie</guimenu></menuchoice> verfügbar.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="sec.gnome.settings.hardware.power"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives">
  <title>Erstellen, Anzeigen und Entkomprimieren von Archiven</title>

  <para>
   Sie können die Anwendung Archiv-Manager (auch File-Roller genannt) verwenden, um ein Archiv zu erstellen, anzuzeigen, zu ändern oder zu entpacken. Ein Archiv ist eine Datei, die als Container für andere Dateien dient. Ein Archiv kann mehrere Dateien, Verzeichnisse und Unterverzeichnisse enthalten, und zwar meist in komprimierter Form. Der Archiv-Manager unterstützt alle gängigen Formate wie <filename>zip</filename>, <filename>tar.gz</filename>, <filename>tar.bz2</filename>, <filename>lzh</filename> und <filename>rar</filename>. Mit dem Archiv-Manager können Sie eine komprimierte Nicht-Archiv-Datei erstellen, öffnen und extrahieren.
  </para>

  <para>
   Zum Starten des Archiv-Managers klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu>
   <guimenu>Programme</guimenu> <guimenu>Archiv-Manager</guimenu>
   </menuchoice> . 
  </para>

  <para>
   Wenn Sie bereits über eine komprimierte Datei verfügen, doppelklicken Sie in GNOME Files auf den Dateinamen. Der Inhalt des Archivs wird im Archiv-Manager angezeigt.
  </para>

  <figure>
   <title>Archiv-Manager</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="PNG" width="68%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="png" width="68%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives.open">
   <title>Öffnen eines Archivs</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Archiv-Manager auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie das Archiv aus, das Sie öffnen möchten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Im Archiv-Manager wird Folgendes angezeigt:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Archivname in der Titelleiste.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Archivinhalt im Anzeigebereich.
       </para>
      </listitem>


     </itemizedlist>
     <para>
      Zum Öffnen eines anderen Archivs klicken Sie erneut auf <guimenu>Öffnen</guimenu>. Der Archiv-Manager öffnet jedes Archiv in einem neuen Fenster. Soll ein anderes Archiv in demselben Fenster geöffnet werden, müssen Sie zunächst das aktuelle Archiv schließen. Wählen Sie hierzu oben rechts im Menü die Option <guimenu>Schließen</guimenu> und klicken Sie dann auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Wenn Sie versuchen, ein Archiv zu öffnen, das in einem Format erstellt wurde, das Archiv-Manager nicht erkennt, wird eine Fehlermeldung angezeigt.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Zum Anzeigen der Eigenschaften des Archivs klicken Sie das letzte Symbol auf der Titelleiste an und wählen <guimenu>Eigenschaften</guimenu>. Es werden Details wie Name, Speicherort, Typ, letzte Bearbeitung, Anzahl der Dateien, Größe und Komprimierungsverhältnis angezeigt.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives.extract">
   <title>Extrahieren von Dateien aus einem Archiv</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Archiv-Manager die Dateien aus, die Sie extrahieren möchten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Extrahieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie das Verzeichnis an, in das der Archiv-Manager die Dateien extrahieren soll.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie unter folgenden Extraktionsoptionen:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Option
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Beschreibung
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Alle Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert alle Dateien aus dem Archiv.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Ausgewählte Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert nur die ausgewählten Dateien aus dem Archiv.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Dateien
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrahiert aus dem Archiv alle Dateien, die dem angegebenen Muster entsprechen.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Keep directory structure (Verzeichnisstruktur beibehalten)
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Stellt beim Extrahieren der ausgewählten Dateien die Verzeichnisstruktur wieder her.
          </para>
          <para>
           Geben Sie beispielsweise <filename>/tmp</filename> im Textfeld <guimenu>Dateiname</guimenu> an und extrahieren Sie alle Dateien. Das Archiv enthält ein Unterverzeichnis mit dem Namen <filename>doc</filename>. Wenn Sie die Option <guimenu>Keep directory structure</guimenu> (Verzeichnisstruktur beibehalten) gewählt haben, extrahiert der Archiv-Manager den Inhalt des Unterverzeichnisses nach <filename>/tmp/doc</filename>. 
          </para>
          <para>
           Wenn Sie die Option <guimenu>Keep directory structure</guimenu> (Verzeichnisstruktur beibehalten) nicht gewählt haben, erstellt der Archiv-Manager keine Unterverzeichnisse. Stattdessen werden alle Dateien aus dem Archiv (auch die Dateien in den Unterverzeichnissen) nach <filename>/tmp</filename> extrahiert.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Do not overwrite newer files (Neuere Dateien nicht überschreiben)
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Wenn diese Option nicht aktiviert ist, überschreibt der Archiv-Manager alle Dateien im Zielverzeichnis, die denselben Namen haben wie die angegebenen Dateien.
          </para>
          <para>
           Wenn Sie diese Option aktivieren, extrahiert der Archiv-Manager die angegebene Datei nicht, wenn im Zielverzeichnis bereits eine Datei mit demselben Namen vorhanden ist.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Extrahieren</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Um eine archivierte Datei in ein Dateimanager-Fenster zu extrahieren, ohne den Archiv-Manager zu öffnen, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Datei und wählen Sie <guimenu>Hier extrahieren</guimenu> aus.
     </para>
     <para>
      Bei der Extrahierung wird eine Kopie der angegebenen Dateien aus dem Archiv extrahiert. Die extrahierten Datei verfügen über dieselben Berechtigungen und dasselbe Änderungsdatum wie die Originaldateien, die dem Archiv hinzugefügt wurden.
     </para>
     <para>
      Durch die Extrahierung wird der Inhalt des Archivs nicht verändert.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.gnomeuser.use.archives.create">
   <title>Erstellen von Archiven</title>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie im Archiv-Manager auf das Symbol für das Hauptmenü links oben im Fenster und wählen Sie <guimenu>New Archive</guimenu> (Neues Archiv).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Geben Sie den Namen und das Verzeichnis für das neue Archiv an.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wählen Sie im Dropdown-Feld einen Archivtyp aus.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf <guimenu>Erstellen</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Der Archiv-Manager erstellt ein leeres Archiv, schreibt das Archiv jedoch noch nicht auf den Datenträger. Ein neues Archiv wird erst auf dem Datenträger gespeichert, wenn es mindestens eine Datei enthält. Wenn Sie ein neues Archiv erstellen und den Archiv-Manager beenden, bevor Sie dem Archiv Dateien hinzufügen, wird das Archiv gelöscht.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fügen Sie Dateien und Verzeichnisse zum neuen Archiv hinzu:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Add Files</guimenu> (Dateien hinzufügen), und wählen Sie die hinzuzufügenden Dateien oder Verzeichnisse aus.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Der Archiv-Manager fügt die Dateien dem aktuellen Verzeichnis im Archiv hinzu.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Sie können einem Archiv auch Dateien hinzufügen, ohne es im Archiv-Manager zu öffnen. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.gnomeuser.use.nautilus.archiving"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.screnshots">
  <title>Erstellen von Bildschirmfotos</title>

  <para>
   Mithilfe von „Bildschirmfoto aufnehmen“ können Sie einen Screenshot von Ihrem Bildschirm oder von einem einzelnen Anwendungsfenster erstellen. Beginnen Sie damit, dass Sie die Taste <keycap>Druck</keycap> drücken, um ein Bildschirmfoto des gesamten Desktops zu erstellen, oder die Taste <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>  Druck</keycap>
   </keycombo> , um ein Bildschirmfoto des aktiven Fensters oder Dialogfelds zu erstellen.
  </para>

  <para>
   Die Bildschirmfotos werden automatisch in Ihrem Bildverzeichnis <filename>~/Pictures</filename> gespeichert.
  </para>

  <para>
   Bildschirmfotos lassen sich auch mit GIMP aufnehmen. (Weitere Informationen zu GIMP erhalten Sie in <xref linkend="cha.gimp"/>). Klicken Sie in GIMP auf <menuchoice>
   <guimenu>Datei</guimenu> <guimenu>Erstellen</guimenu>
   <guimenu>Bildschirmfoto</guimenu> </menuchoice> , wählen Sie einen Bereich und eine Zeitverzögerung aus und klicken Sie anschließend auf <guimenu>Aufnehmen</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.pdfs">
  <title>Anzeigen von PDF-Dateien</title>

  <para>
   Dokumente, die plattformübergreifend freigegeben oder gedruckt werden müssen, können als PDF-Datei (Portable Document Format) gespeichert werden. Im Dokumentenbetrachter (auch als Evince bezeichnet) können PDF-Dateien und zahlreiche ähnliche Dateitypen geöffnet werden, beispielsweiseXPS, DjVu oder TIFF.
  </para>

  <note>
   <title>Seltene Anzeigeprobleme</title>
   <para>
    In seltenen Fällen werden Dokumente im Dokumentenbetrachter nicht ordnungsgemäß angezeigt. Dies gilt beispielsweise für bestimmte Formulare, Animationen oder 3D-Bilder. Fragen Sie die Verfasser der Datei nach dem empfohlenen Viewer. In einigen Fällen ist jedoch damit zu rechnen, dass der empfohlene Viewer nicht mit Linux kompatibel ist.
   </para>
  </note>

  <figure>
   <title>Option für Dokument-Viewer</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evince.png" format="PNG" width="78%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evince.png" format="png" width="78%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Zum Öffnen des Dokumentenbetrachters doppelklicken Sie auf eine PDF-Datei in einem Dateimanager-Fenster. Der Dokumentenbetrachter wird auch dann geöffnet, wenn Sie eine PDF-Datei von einer Website herunterladen. Soll der Dokumentenbetrachter ohne Datei geöffnet werden, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Office</guimenu>
   <guimenu>Dokumentenbetrachter</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Zum Anzeigen einer PDF-Datei im Dokumentenbetrachter klicken Sie auf das Zahnradsymbol. Das Menü wird geöffnet. Wählen Sie <guimenu>Öffnen</guimenu>. Navigieren Sie zur gewünschten PDF-Datei und klicken Sie auf <guimenu>Öffnen</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Verwenden Sie die Navigationssymbole am oberen Rand des Fensters oder die Miniaturbilder in der linken Kontrollleiste, um durch das Dokument zu navigieren. If your PDF document provides bookmarks, you can access them in the left panel of the viewer.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.updates">
  <title>Abrufen von Softwareaktualisierungen</title>

  <para>
   Wenn Sie eine Verbindung mit dem Internet herstellen, überprüft das Aktualisierungs-Miniprogramm automatisch, ob Softwareaktualisierungen für Ihr System verfügbar sind. Sobald wichtige Aktualisierungen bereitstehen, erhalten Sie eine Benachrichtigung auf dem Desktop.
  </para>

  <para>
   Detaillierte Informationen zur Installation von Softwareaktualisierungen mithilfe des Aktualisierungs-Miniprogramms sowie zu dessen Konfiguration finden Sie im Kapitel über das Installieren und Entfernen von Software unter <xref linkend="sec.updater"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.gnomeuser.use.more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Neben den Anwendungen, die in diesem Kapitel kurz beschrieben werden, kann GNOME zahlreiche weitere Anwendungen ausführen. Ausführliche Informationen zu diesen Anwendungen finden Sie in anderen Teilen dieses Handbuchs.
  </para>

  <para>
   Weitere Informationen zu GNOME und GNOME-Anwendungen finden Sie unter <link xlink:href="http://www.gnome.org"/>.
  </para>

  <para>
   Fehler melden oder neue Funktionen anregen können Sie unter <link xlink:href="http://bugzilla.gnome.org"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
