<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="gnome_print.xml" version="5.0" xml:id="cha.gnome.print">
 <title>Verwalten von Druckern</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Mit <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE ® Linux Enterprise Desktop </phrase></phrase> ist das Drucken von Dokumenten ganz einfach, unabhängig davon, ob Ihr Computer direkt an einen Drucker angeschlossen oder über ein Netzwerk mit einem Drucker verknüpft ist. In diesem Kapitel wird beschrieben, wie Sie Drucker in <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> einrichten und Druckaufträge verwalten. <remark>taroth 2016-06-02: FIXME: check with SLED installed on
   bare-metal and a printer attached to it</remark>
 </para>
 <sect1 xml:id="sec.gnome.print.inst">
  <title>Installieren eines Druckers</title>



  <para>
   Zum Installieren eines Druckers benötigen Sie das <systemitem class="username">root </systemitem>-Passwort und die Druckerinformationen. Je nachdem, wie Sie eine Verbindung zum Drucker herstellen, benötigen Sie möglicherweise auch den Drucker-URI, die TCP/IP-Adresse oder den Host sowie den Treiber für den Drucker. <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> enthält zahlreiche gängige Druckertreiber. Wenn Sie keinen Treiber für Ihren Drucker finden können, besuchen Sie die Website des Druckerherstellers.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Anwendungen</guimenu> <guimenu>System Tools (System-Tools)</guimenu> <guimenu>Einstellungen</guimenu> <guimenu>Drucker</guimenu>
     </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Unlock</guimenu> (Entsperren), und geben Sie das root-Passwort ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf das Plussymbol.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wenn die Liste zu viele Drucker enthält, filtern Sie die Einträge. Geben Sie hierzu eine IP-Adresse oder ein Schlüsselwort in das Suchfeld im unteren Teil des Dialogfelds ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie einen Drucker in der Liste der verfügbaren Drucker aus, und klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>.
    </para>
   </step>

  </procedure>

  <para>
   Der installierte Drucker wird in der Drucker-Kontrollleiste angezeigt. Nun können Sie den Drucker von jeder Anwendung aus verwenden.
  </para>


 </sect1>
</chapter>
