<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="help_user.xml" version="5.0" xml:id="cha.userhelp">

 <title>Hilfe und Dokumentation</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    Im Lieferumfang von <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> sind verschiedene Informationen und Dokumentationen enthalten, viele davon bereits in Ihr installiertes System integriert:
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
    <dm:bugtracker>
    </dm:bugtracker>
    <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <indexterm xml:id="idx.help"> <primary>Hilfe</primary> </indexterm><indexterm> <primary>Dokumentation</primary> <see>Hilfe</see> </indexterm>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Desktop-Hilfezentren<indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Hilfezentrum</secondary> </indexterm>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Das Hilfezentrum des GNOME-Desktops (Hilfe) bietet zentralen Zugriff auf die wichtigsten Dokumentationsressourcen auf Ihrem System in durchsuchbarer Form. Zu diesen Ressourcen zählen die Online-Hilfe für installierte Anwendungen, man-Seiten, Infoseiten sowie die mit Ihrem Produkt gelieferten SUSE-Handbücher. Weitere Informationen dazu finden Sie unter <xref linkend="sec.help.onboard.yelp"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Separate Hilfepakete für einige Anwendungen</term>
   <listitem>
    <para>
     Beim Installieren von neuer Software mit YaST wird die Software-Dokumentation in den meisten Fällen automatisch installiert und gewöhnlich in der Hilfe auf Ihrem Desktop angezeigt. Jedoch können einige Anwendungen, beispielsweise GIMP, über andere Online-Hilfepakete verfügen, die separat mit YaST installiert werden können und nicht in die Hilfe integriert werden.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Dokumentation unter <filename>/usr/share/doc</filename>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Dieses traditionelle Hilfe-Verzeichnis enthält verschiedene Dokumentationsdateien sowie Hinweise zur Version Ihres Systems. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="sec.help.onboard.docdir"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>man-Seiten und Infoseiten für Shell-Kommandos</term>
   <listitem>
    <para>
     Wenn Sie mit der Shell arbeiten, brauchen Sie die Optionen der Kommandos nicht auswendig zu kennen. Die Shell bietet normalerweise eine integrierte Hilfefunktion mit man-Seiten und Infoseiten. Weitere Informationen dazu finden Sie unter <xref linkend="sec.help.onboard.manpages"/> und <xref linkend="sec.help.onboard.infopages"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.help.onboard.yelp">
  <title>Verwenden der GNOME-Hilfe</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Hilfe</secondary></indexterm>

  <para>
   Um die Hilfe direkt aus einer Anwendung zu starten, klicken Sie am GNOME-Desktop entweder auf die Schaltfläche <guimenu>Hilfe</guimenu>, oder drücken Sie <keycap>F1</keycap>. Mit beiden Optionen gelangen Sie direkt zur Dokumentation der Anwendung in der Hilfe. Alternativ starten Sie die Hilfe mit <menuchoice><guimenu>Anwendungen</guimenu><guimenu>Programme</guimenu> <guimenu>Hilfe</guimenu></menuchoice>.
  </para>

  <figure>
   <title>Hauptfenster der Hilfe</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_yelp_main.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Mit <menuchoice><guimenu>Start (Go)</guimenu><guimenu>All Documents (Alle Dokumente)</guimenu> </menuchoice> erhalten Sie eine Übersicht über die verfügbaren Anwendungshandbücher.
  </para>

  <para>
   Das Menü und die Symbolleiste bieten Optionen zum Navigieren und Anpassen der Hilfe sowie zum Suchen und Ausdrucken der Inhalte der Hilfe. Die Hilfethemen sind in Kategorien gruppiert, die als Links dargestellt werden. Klicken Sie auf einen der Links, um eine Liste der Themen dieser Kategorie zu öffnen. Geben Sie zum Suchen eines Elements die Suchzeichenkette in das Suchfeld oben im Fenster ein. 
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.furtherdoc">
  <title>Weitere Hilferessourcen</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Online-Dokumentation</secondary> </indexterm> Zusätzlich zu den Online-Versionen der SUSE-Handbücher, die unter <filename>/usr/share/doc</filename> installiert sind, können Sie auch auf die produktspezifischen Handbücher und Dokumentationen im Internet zugreifen. Eine Übersicht über alle Dokumentationen für <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> finden Sie auf der produktspezifischen Dokumentations-Website unter <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <para>
   Wenn Sie zusätzliche produktbezogene Informationen suchen, können Sie auch die folgenden Websites besuchen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.suse.com/support/kb/">SUSE Knowledgebase </link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://forums.suse.com/">SUSE-Foren</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.suse.com/communities/conversations/">SUSE Conversations</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://www.gnome.org/">GNOME-Dokumentations-Website</link>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Sie können eventuell auch in den allgemeinen Suchmaschinen nachschlagen. Sie können beispielsweise die Suchbegriffe <literal>Linux-CD-RW-Hilfe</literal> oder <literal>LibreOffice-Dateikonvertierung</literal> eingeben, wenn Sie Probleme mit dem Brennen von CDs bzw. mit der LibreOffice-Dateikonvertierung haben.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.help.more">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Abgesehen von den produktspezifischen Hilferessourcen steht auch ein breites Spektrum an Informationen zu den Linux-Themen zur Verfügung.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.help.more.tldp">
   <title>Das Linux-Dokumentationsprojekt</title><indexterm> <primary>TLDP</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Linux-Dokumentationsprojekt (TLDP)</secondary> </indexterm>
   <para>
    Das Linux-Dokumentationsprojekt (TLDP) ist eine auf freiwilliger Mitarbeit beruhende Gemeinschaftsinitiative zur Erarbeitung von Linux-Dokumentationen und Veröffentlichungen zu verwandten Themen (siehe <link xlink:href="http://www.tldp.org"/>). Sie finden dort durchaus Anleitungen, die auch für Anfänger geeignet sind, doch hauptsächlich richten sich die Dokumente an erfahrene Benutzer, zum Beispiel an professionelle Systemadministratoren. Das Projekt veröffentlicht HOWTOs (Verfahrensbeschreibungen), FAQs (Antworten zu häufigen Fragen) sowie ausführliche Handbücher und stellt diese unter einer kostenlosen Lizenz zur Verfügung. Ein Teil der TLDP-Dokumentation ist auch unter <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> verfügbar.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.help.more.tldp.howtos">
    <title>HOWTOs</title><indexterm> <primary>TLDP</primary> <secondary>HOWTOs</secondary> </indexterm>
    <para>
     HOWTOs (Verfahrensbeschreibungen) beinhalten meist eine kurze, schrittweise Anleitung zur Ausführung bestimmter Aufgaben. HOWTOs befinden sich auch im Paket <systemitem class="resource">howto</systemitem> und werden unter <filename>/usr/share/doc/howto</filename> installiert.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.helpmore.tldp.faq">
    <title>Häufig gestellte Fragen</title><indexterm> <primary>help</primary> <secondary>TLDP</secondary> <tertiary>FAQs</tertiary> </indexterm>
    <para>
     FAQs (Antworten zu häufigen Fragen) beinhalten bestimmte Fragestellungen und deren Antworten. FAQs wurden ursprünglich in Usenet Newsgroups eingeführt, um zu vermeiden, dass immer wieder die gleichen grundlegenden Fragen gestellt werden.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.helpmore.tldp.guides">
    <title>Tutoren</title><indexterm> <primary>help</primary> <secondary>TLDP</secondary> <tertiary>Guides</tertiary> </indexterm>
    <para>
     Handbücher und Guides für verschiedene Themen oder Programme finden Sie unter <link xlink:href="http://www.tldp.org/guides.html"/>. Dort finden Sie Handbücher von <citetitle>Bash Guide for Beginners</citetitle> (Bash-Anleitungen für Anfänger) und der <citetitle>Linux Filesystem Hierarchy</citetitle> (Linux-Dateisystemhierarchie) bis hin zum <citetitle>Linux Administrator's Security Guide</citetitle> (Sicherheitshandbuch für Linux-Administratoren). Im Allgemeinen sind Handbücher ausführlicher und umfassender als HOWTOs oder FAQs. und werden von Fachleuten für erfahrene Benutzer geschrieben. 
    </para>
   </sect3>
  </sect2>





  <sect2 xml:id="sec.help.more.wikipedia">
   <title>Wikipedia: Die kostenlose Online-Enzyklopädie</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Wikipedia</secondary> </indexterm> <remark>Translators: Translate the link http://en.wikipedia.org into your language: Replace "en"
    with your ISO language code.</remark>
   <para>
    Wikipedia ist eine <quote>mehrsprachige Enzyklopädie, die jeder nutzen und zu der jeder beitragen kann</quote> (siehe <link xlink:href="http://en.wikipedia.org"/>). Die Inhalte von Wikipedia werden von den Benutzern der Enzyklopädie selbst geschrieben und stehen unter einer dualen kostenlosen Lizenz (GDFL und CC-BY-SA) zur Verfügung. Da Wikipedia jedoch von jedem Benutzer bearbeitet werden kann, sollte es nur als Einstieg oder allgemeiner Leitfaden verwendet werden. Die Enzyklopädie enthält viele falsche oder unvollständige Informationen.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.help.more.standards">
   <title>Standards und Spezifikationen</title><indexterm> <primary>Hilfe</primary> <secondary>Standards</secondary> </indexterm> <indexterm><primary>Hilfe</primary> <secondary>Spezifikationen</secondary> </indexterm>
   <para>
    Informationen zu Standards und Spezifikationen werden von verschiedenen Organisationen zur Verfügung gestellt.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.linux-foundation.org/en/LSB"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Die Linux Foundation ist eine unabhängige, gemeinnützige Organisation, deren Ziel die Verbreitung von freier und Open-Source-Software ist. Dies soll durch die Definition von distributionsübergreifenden Standards erreicht werden. Unter der Führung dieser Organisation werden mehrere Standards gepflegt, unter anderem der für Linux sehr wichtige Standard LSB (Linux Standard Base).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.w3.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Das World Wide Web Consortium (W3C) ist eine der bekanntesten Einrichtungen. Es wurde im Oktober 1994 von Tim Berners-Lee gegründet und konzentriert sich auf die Standardisierung von Webtechnologien. W3C fördert die Verbreitung von offenen, lizenzfreien und herstellerunabhängigen Spezifikationen, wie HTML, XHTML und XML. Diese Webstandards werden in einem vierstufigen Prozess in <emphasis>Working Groups</emphasis> (Arbeitsgruppen) entwickelt und als <emphasis>W3C Recommendations (REC)</emphasis> (Empfehlungen des W3C) der Öffentlichkeit vorgestellt.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.oasis-open.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       OASIS (Organization for the Advancement of Structured Information Standards) ist ein internationales Konsortium, das sich auf die Entwicklung von Standards zu Websicherheit, E-Business, Geschäftstransaktionen, Logistik und der Interoperabilität zwischen verschiedenen Märkten spezialisiert hat.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.ietf.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Die Internet Engineering Task Force (IETF) ist eine international agierende Gemeinschaft von Forschern, Netzwerkdesignern, Lieferanten und Anwendern. Sie konzentriert sich auf die Entwicklung der Internet-Architektur und den reibungslosen Betrieb des Internets durch Protokolle.
      </para>
      <para>
       Jeder IETF-Standard wird als RFC (Request for Comments) veröffentlicht und ist gebührenfrei. Es gibt sechs Arten von RFC: vorgeschlagene Standards, Entwurfs-Standards, Internet-Standards, experimentelle Protokolle, Informationsdokumente und historische Standards. Nur die ersten drei (Proposed, Draft und Internet) sind IETF-Standards im engeren Sinne (siehe hierzu auch die Zusammenfassung unter <link xlink:href="http://www.ietf.org/rfc/rfc1796.txt"/>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.ieee.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Das Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE) ist eine Einrichtung, die Standards für die Bereiche Informationstechnologie, Telekommunikation, Medizin/Gesundheitswesen, Transportwesen und andere technische Bereiche entwickelt. IEEE-Standards sind kostenpflichtig.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.iso.org"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Das ISO-Komittee (International Organization for Standards) ist der weltgrößte Entwickler von Standards und unterhält ein Netzwerk von nationalen Normungsinstituten in über 140 Ländern. ISO-Standards sind kostenpflichtig.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><link xlink:href="http://www.din.de"/>
     </term>
     <term><link xlink:href="http://www.din.com"/>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Das Deutsche Institut für Normung (DIN) ist ein eingetragener, technisch-wissenschaftlicher Verein, der 1917 gegründet wurde. Laut DIN ist dieses Institut <quote>die für die Normungsarbeit zuständige Institution in Deutschland und vertritt die deutschen Interessen in den weltweiten und europäischen Normungsorganisationen</quote>.
      </para>
      <para>
       Der Verein ist ein Zusammenschluss von Herstellern, Verbrauchern, Handwerkern, Dienstleistungsunternehmen, Wissenschaftlern und anderen Personen, die ein Interesse an der Erstellung von Normen haben. Die Normen sind kostenpflichtig und können über die Homepage von DIN bestellt werden.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
</appendix>
