<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="image_product_creator.xml" version="5.0" xml:id="cha.productcreator">
 <title>Erstellen von Images mit der YaST-Produkterstellung</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    Die YaST-Produkterstellung ist ein grafisches Werkzeug zum Erstellen installierbarer Images. Zur Verwendung des Programms installieren Sie das Paket <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> aus dem SUSE-SDK (Software Development Kit). Das SDK ist ein Modul für SUSE Linux Enterprise und steht über einen Online-Kanal im SUSE Customer Center zur Verfügung. Alternativ laden Sie es von <link xlink:href="http://download.suse.com/"/> herunter. (Suchen Sie nach <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>). Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha.add-ons"/>.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <sect1 xml:id="sec.pc.create">
  <title>Erstellen von Images</title>

  <para>
   So erstellen Sie ein Image eines Produkts:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Starten Sie YaST, und öffnen Sie das Modul für die <guimenu>Produkterstellung</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie beim ersten Start der Produkterstellung den Konfigurationsnamen ein, und wählen Sie die Methode aus, mit der dem ISO-Image Pakete hinzugefügt werden sollen.
    </para>
    <para>
     Falls Sie bereits ein Produkt erstellt haben, zeigt das Fenster eine Liste aller vorhandenen Produkte. Diese Add-ons können Sie <guimenu>bearbeiten</guimenu> oder <guimenu>löschen</guimenu>. Mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu> erstellen Sie ein neues Add-on.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Paketquellen aus, die im Produkt verwendet werden sollen, und heben Sie die Auswahl anderer Paketquellen bei Bedarf auf. Wählen Sie hierzu einen Eintrag aus, und klicken Sie auf <guimenu>Auswählen</guimenu> bzw. <guimenu>Entfernen</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Starten Sie die YaST-Produkterstellung mit <guimenu>Neu erstellen</guimenu>, und richten Sie eine neue Software-Quelle ein. Starten Sie anschließend das YaST-Modul <guimenu>Installation Sources</guimenu> (Installationsquellen), und fügen Sie die gewünschte Quelle hinzu. Starten Sie die Produkterstellung neu, damit die Quelle zur Auswahl bereitgestellt wird.
    </para>
    <para>
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
    <note>
     <title>Nicht unterstützte Zielarchitekturen</title>
     <para>
      Ändern Sie die Zielarchitektur nicht. Ab <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 12 unterstützt die Produkterstellung nicht mehr den Aufbau anderer Architekturen.
     </para>
    </note>
    <para>
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Basisquelle in der Liste der Repositorys aus dem letzten Schritt aus. Wenn das erzeugte ISO-Image bootfähig sein soll, muss es das Verzeichnis <filename>/boot</filename> mit den erforderlichen Dateien zum Booten des Systems enthalten.
    </para>
    <para>
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Geben Sie im Bildschirm <guimenu>Produkterstellungskonfiguration</guimenu> den Pfad ein, in dem das Gerüstverzeichnis erstellt werden soll. Geben Sie an, ob ein ISO-Image oder ein Verzeichnisbaum erstellt werden soll.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie die Option <guimenu>Nur benötigte Dateien speichern</guimenu> aktivieren, können Sie Platz sparen. Geben Sie optional den <guimenu>CD Publisher</guimenu> (CD-Herausgeber) und den <guimenu>CD Preparer</guimenu> (CD-Vorbereiter) an.
    </para>
    <para>
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Bearbeiten Sie den Inhalt der Datei <filename>isolinux.cfg</filename>, wenn diese Teil der Konfiguration ist. In den meisten Fällen können Sie sie unverändert belassen. Wenn die Datei nicht Teil der Konfiguration ist, fügen Sie sie nun mit <guimenu>Datei laden</guimenu> hinzu. 
    </para>
    <para>
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie die Software-Pakete aus, die in das Produkt aufgenommen werden sollen. In der Standardansicht können Sie Schemata auswählen. Mit <guimenu>Details</guimenu> wählen Sie einzelne Pakete aus. Der Auflöser versucht, alle Paketabhängigkeiten automatisch aufzulösen, sobald Sie weitere Pakete auswählen. Falls dies nicht möglich ist, müssen Sie den Konflikt manuell beheben. Kann ein Konflikt nicht behoben werden, fehlt unter Umständen eine Quelle, die ein erforderliches Paket hätte bereitstellen sollen.
    </para>
    <para>
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Signieren Sie Ihr Produkt mit <guimenu>Produkt auf dem Medium digital signieren</guimenu>, falls erforderlich. Geben Sie einen Schlüssel für Ihre Produktkonfiguration an. Durch Signieren Ihres Produkts mit Ihrem GPG-Schlüssel belegen Sie den Ursprung Ihres Produkts. 
    </para>
    <para>
     Fahren Sie mit <guimenu>Weiter</guimenu> fort.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Prüfen Sie die Einstellungen in der Konfigurationszusammenfassung, und klicken Sie auf <guimenu>Beenden</guimenu>. Soll eine Einstellung geändert werden, klicken Sie auf <guimenu>Zurück</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Ihre Produktdefinition ist damit abgeschlossen. Mit der Produkterstellung können Sie zwischen den folgenden Aktionen wählen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Produkt erstellen</guimenu></title>
     <para>
      Erstellt ein ISO-Image des ausgewählten Produkts. Wenn ein Teil fehlt, wird der Vorgang abgebrochen. Korrigieren Sie den Fehler und wiederholen Sie die Konfiguration.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Image mit KIWI erstellen</guimenu></title>
     <para>
      Wählen Sie aus dem Pulldown-Menü eines der Zielformate, z. B. Live-Media oder Xen-Images.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
