<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="net_nfs.xml" version="5.0" xml:id="cha.nfs">



 <title>Verteilte Nutzung von Dateisystemen mit NFS</title>
 <info>
      <abstract>
        <para>
    Das Verteilen und Freigeben von Dateisystemen über ein Netzwerk ist eine Standardaufgabe in Unternehmensumgebungen. Das bewährte Netzwerkdateisystem <emphasis>NFS</emphasis> arbeitet mit dem Verzeichnisdienst <emphasis>NIS</emphasis> zusammen. Wenn Sie ein sichereres Protokoll wünschen, das mit <emphasis>LDAP</emphasis> zusammenarbeitet und auch Kerberos nutzen kann, aktivieren Sie <emphasis>NFSv4</emphasis>. Zusammen mit pNFS können Sie so Engpässe bei der Leistung beseitigen.
   </para>
        <para>
    NFS mit NIS macht ein Netzwerk für den Benutzer transparent. Mit NFS ist es möglich, arbiträre Dateisysteme über das Netzwerk zu verteilen. Bei entsprechendem Setup befinden sich Benutzer in derselben Umgebung, unabhängig vom gegenwärtig verwendeten Terminal.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker/>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm> <primary>NFS</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>Netzwerkdateisystem</primary> <see>NFS</see> </indexterm>
 
 <sect1 xml:id="sec.nfs.term">
  <title>Terminologie</title>

  <para>
   Die folgenden Begriffe werden im YaST-Modul verwendet.
  </para>



  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Exporte</term>
    <listitem>
     <para>
      Ein von einem NFS-Server <emphasis>exportiertes</emphasis> Verzeichnis, das von Clients in ihr System integriert werden kann.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>NFS-Client</term>
    <listitem>
     <para>
      Der NFS-Client ist ein System, das NFS-Dienste eines NFS-Servers über das NFS-Protokoll verwendet. Das TCP/IP-Protokoll ist bereits in den Linux-Kernel integriert, weshalb keine zusätzliche Software installiert werden muss.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>NFS-Server</term>
    <listitem>
     <para>
      Der NFS-Server stellt NFS-Dienste für Clients bereit. Die Ausführung eines Servers hängt von folgenden Daemons ab: <systemitem class="daemon">nfsd</systemitem> (Worker), <systemitem class="daemon">idmapd</systemitem> (Zuordnung von Benutzer- und Gruppennamen zu IDs und umgekehrt), <systemitem class="daemon">statd</systemitem> (Dateisperrung) und <systemitem class="daemon">mountd</systemitem> (Einhängen-Anforderungen).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>NFSv3</term>
    <listitem>
     <para>
      NFSv3 ist die Implementierungsversion 3, die <quote>alte</quote> zustandslose NFS, die die Clientauthentifizierung unterstützt.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>NFSv4</term>
    <listitem>
     <para>
      NFSv4 ist die neue Implementationsversion 4, die die sichere Benutzerauthentifizierung über Kerberos unterstützt. Für NFSv4 ist nur ein einzelner Port erforderlich; diese Version eignet sich daher besser für Umgebungen hinter einer Firewall als NFSv3.
     </para>
     <para>
      Das Protokoll wird als <link xlink:href="http://tools.ietf.org/html/rfc3530"/> angegeben.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>pNFS</term>
    <listitem>
     <para>
      Parallel NFS, eine Protokollerweiterung für NFSv4. Alle pNFS-Clients können direkt auf die Daten auf einem NFS-Server zugreifen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 os="sled" xml:id="sec.nfs.installation-sled">


  <title>Installieren des NFS-Servers</title>

  <para>
   Informationen zum Installieren und Konfigurieren eines NFS-Servers finden Sie in der Dokumentationen für SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>
 </sect1>

 
 
 <sect1 xml:id="sec.nfs.configuring-nfs-clients">
  <title>Konfigurieren der Clients</title>

  <para>
   Wenn Sie Ihren Host als NFS-Client konfigurieren möchten, müssen Sie keine zusätzliche Software installieren. Alle erforderlichen Pakete werden standardmäßig installiert.
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.nfs.import-yast2">
   <title>Importieren von Dateisystemen mit YaST</title><indexterm> <primary>NFS</primary> <secondary>Clients</secondary> </indexterm>
   <para>
    Autorisierte Benutzer können NFS-Verzeichnisse eines NFS-Servers über das YaST-NFS-Clientmodul in den lokalen Dateibaum einhängen. Führen Sie dazu die folgenden Schritte aus:
   </para>
   <procedure xml:id="pro.nfs.import-yast2">
    <title>Importieren von NFS-Verzeichnissen</title>
    <step>
     <para>
      Starten Sie das YaST-NFS-Client-Modul.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Klicken Sie auf dem Karteireiter <guimenu>NFS-Freigaben</guimenu> auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>. Geben Sie den Hostnamen des NFS-Servers, das zu importierende Verzeichnis und den Einhängepunkt an, an dem das Verzeichnis lokal eingehängt werden soll.
     </para>
    </step>


    <step>
     <para>
      Wenn Sie NFSv4 verwenden, wählen Sie die Option <guimenu>NFSv4 aktivieren</guimenu> auf der Registerkarte <guimenu> Einstellungen</guimenu>. Der <guimenu>NFSv4-Domainname</guimenu> muss zudem denselben Wert aufweisen, der beim NFSv4-Server verwendet wird. Die Standarddomäne ist <literal>localdomain</literal>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn die Kerberos-Authentifizierung für NFS verwendet werden soll, muss die GSS-Sicherheit aktiviert werden. Wählen Sie <guimenu>GSS-Sicherheit aktivieren</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie eine Firewall nutzen und den Zugriff auf den Dienst von Ferncomputern aus zulassen möchten, aktivieren Sie auf dem Karteireiter <guimenu>NFS-Einstellungen</guimenu> die Option <guimenu>Firewall-Port öffnen</guimenu>. Der Status der Firewall wird neben dem Kontrollkästchen angezeigt.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Klicken Sie zum Speichern der Änderungen auf <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Die Konfiguration wird in <filename>/etc/fstab</filename> geschrieben und die angegebenen Dateisysteme werden eingehängt. Wenn Sie den YaST-Konfigurationsclient zu einem späteren Zeitpunkt starten, wird auch die vorhandene Konfiguration aus dieser Datei gelesen.
   </para>
   <tip>
    <title>NFS als Root-Dateisystem</title>
    <para>
     Auf (festplattenlosen) Systemen, in denen die Stammpartition über das Netzwerk als NFS-Freigabe eingehängt ist, müssen Sie beim Konfigurieren des Netzwerkgeräts, über das die NFS-Freigabe erreichbar ist, besonders vorsichtig vorgehen.
    </para>
    <para>
     Wenn Sie das System herunterfahren oder neu booten, werden in der standardmäßigen Reihenfolge zunächst die Netzwerkverbindungen deaktiviert und anschließend die Stammpartition ausgehängt. Bei einem NFS-Root kann dies zu Problemen führen: Die Stammpartition kann nicht fehlerfrei ausgehängt werden, da die Netzwerkverbindung zur NFS-Freigabe schon nicht mehr aktiviert ist. Damit das System nicht das relevante Netzwerkgerät deaktiviert, öffnen Sie die Registerkarte gemäß <xref linkend="sec.basicnet.yast.change.start"/> und wählen Sie unter <guimenu>Geräteaktivierung</guimenu> die Option <guimenu>Bei NFSroot</guimenu>.
    </para>
   </tip>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.nfs.import">
   <title>Manuelles Importieren von Dateisystemen</title>
<indexterm> <primary>NFS</primary> <secondary>Importieren</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>NFS</primary> <secondary>Einhängen</secondary> </indexterm>

   <para>
    Voraussetzung für den manuellen Import eines Dateisystems von einem NFS-Server ist ein aktiver RPC-Port-Mapper. Der Start des <option>nfs</option>-Dienstes erfordert einige Vorsicht; starten Sie ihn daher mit <command>systemctl start nfs</command> als <systemitem class="username">root</systemitem>. Danach können ferne Dateisysteme mit <command>mount</command> wie lokale Partitionen in das Dateisystem eingehängt werden:
   </para>
<screen>mount <replaceable>host</replaceable>:<replaceable>remote-path</replaceable><replaceable>local-path</replaceable></screen>
   <para>
    Geben Sie zum Beispiel zum Import von Benutzerverzeichnissen vom <systemitem>nfs.example.com</systemitem>-Rechner folgendes Kommando ein:
   </para>
<screen>mount nfs.example.com:/home /home</screen>
   <sect3 xml:id="sec.nfs.automount">
    <title>Verwenden des Diensts zum automatischen Einhängen</title>
    <para>
     Ferne Dateisysteme können mit dem autofs-Daemon automatisch eingehängt werden. Fügen Sie den folgenden Eintrag in der Datei <filename>/etc/auto.master</filename> hinzu:
    </para>
<screen>/nfsmounts /etc/auto.nfs</screen>
    <para>
     Nun fungiert das Verzeichnis <filename>/nfsmounts</filename> als Root-Verzeichnis für alle NFS-Einhängungen auf dem Client, sofern die Datei <filename>auto.nfs</filename> entsprechend ausgefüllt wurde. Der Name <filename>auto.nfs</filename> wurde nur der Einfachheit halber ausgewählt – Sie können einen beliebigen Namen auswählen. Fügen Sie der Datei <filename>auto.nfs</filename> wie folgt Einträge für alle NFS-Einhängungen hinzu:
    </para>
<screen>localdata -fstype=nfs server1:/data
nfs4mount -fstype=nfs4 server2:/</screen>
    <para>
     Aktivieren Sie die Einstellungen mit <command>systemctl start autofs</command> als <systemitem class="username">root</systemitem>. In diesem Beispiel wird <filename>/nfsmounts/localdata</filename>, das Verzeichnis <filename>/data</filename> von <systemitem>server1</systemitem>, mit NFS eingehängt und <filename>/nfsmounts/nfs4mount</filename> von <systemitem>server2</systemitem> wird mit NFSv4 eingehängt. 
    </para>
    <para>
     Wenn die Datei <filename>/etc/auto.master</filename> während der Ausführung des autofs-Diensts bearbeitet wird, muss die automatische Einhängung mit <command>systemctl restart autofs</command> erneut gestartet werden, damit die Änderungen wirksam werden.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.nfs.fstab">
    <title>Manuelles Bearbeiten von <filename>/ect/fstab</filename></title>
    <para>
     Ein typischer NFSv3-Einhängeeintrag in <filename>/etc/fstab</filename> sieht folgendermaßen aus:
    </para>
<screen>nfs.example.com:/data /local/path nfs rw,noauto 0 0</screen>
    <para>
     Bei NFSv4-Einhängepunkten geben Sie <literal>nfs4</literal> statt <literal>nfs</literal> in die dritte Spalte ein:
    </para>
<screen>nfs.example.com:/data /local/pathv4 nfs4 rw,noauto 0 0</screen>
    <para>
     Mit der Option <literal>noauto</literal> wird verhindert, dass das Dateisystem beim Starten automatisch eingehängt wird. Wenn Sie das jeweilige Dateisystem manuell einhängen möchten, können Sie das Einhängekommando auch kürzen, indem Sie nur den Einhängepunkt angeben:
    </para>
<screen>mount /local/path</screen>
    <note>
     <para>
      Wenn die Option <literal>noauto</literal> nicht angegeben ist, wird das Einhängen dieser Dateisysteme beim Start durch die init-Skripte des Systems geregelt.
     </para>
    </note>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.nfs.pnfs">
   <title>pNFS (paralleles NFS)</title>
   <para>
    NFS wurde in den 1980er-Jahren entwickelt und gehört damit zu den ältesten Protokollen. Zum Freigeben kleinerer Dateien ist NFS völlig ausreichend. Wenn Sie dagegen große Dateien übertragen möchten oder wenn zahlreiche Clients auf die Daten zugreifen sollen, wird ein NFS-Server rasch zu einer Engstelle, die die Systemleistungen erheblich beeinträchtigt. Dies liegt daran, dass die Dateien rasch größer werden, wobei die relative Ethernet-Geschwindigkeit nicht ganz mithalten kann.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie eine Datei von einem <quote>normalen</quote> NFS-Server anfordern, werden die Metadaten der Datei nachgeschlagen, die Daten dieser Datei werden zusammengestellt und die Datei wird schließlich über das Netzwerk an den Client übertragen. Der Leistungsengpass wird jedoch in jedem Fall ersichtlich, unabhängig davon, wie groß oder klein die Dateien sind:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Bei kleinen Dateien dauert das Sammeln der Metadaten am längsten..
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Bei großen Dateien dauert das Übertragen der Daten vom Server auf den Client am längsten.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    pNFS (paralleles NFS) trennt die Metadaten des Dateisystems vom Speicherort der Daten und überwindet so diese Einschränkungen. Für pNFS sind dabei zwei Arten von Servern erforderlich:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Ein <emphasis>Metadaten-</emphasis> oder <emphasis>Steuerungsserver</emphasis>, der den gesamten verbleibenden Verkehr (nicht den Datenverkehr) abwickelt
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Mindestens ein <emphasis>Speicherserver</emphasis>, auf dem sich die Daten befinden
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Der Metadatenserver und die Speicherserver bilden gemeinsam einen einzigen logischen NFS-Server. Wenn ein Client einen Lese- oder Schreibvorgang startet, teilt der Metadatenserver dem NFSv4-Client mit, auf welchem Speicherserver der Client auf die Dateiblöcke zugreifen soll. Der Client kann direkt auf dem Server auf die Daten zugreifen.
   </para>
   <para>
    SUSE Linux Enterprise unterstützt pNFS nur auf der Clientseite.
   </para>
   <sect3 xml:id="sec.nfs.pnfs.yast">
    <title>Konfigurieren eines pNTP-Clients mit YaST</title>
    <para>
     Befolgen Sie die Anweisungen unter <xref linkend="pro.nfs.import-yast2"/>; aktivieren Sie jedoch das Kontrollkästchen <guimenu>pNFS (v4.1)</guimenu> und (optional) <guimenu>NFSv4-Freigabe</guimenu>. YaST führt alle erforderlichen Schritte aus und schreibt die erforderlichen Optionen in die Datei <filename>/etc/exports</filename>. <remark>toms 2013-02-15:
           Is that enough? Any other files for pNFS?</remark>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec.nfs.pnfs.manual">
    <title>Manuelles Konfigurieren eines pNTP-Clients</title>
    <para>
     Beginnen Sie gemäß <xref linkend="sec.nfs.import"/>. Der Großteil der Konfiguration wird durch den NFSv4-Server ausgeführt. Der einzige Unterschied für pNFS besteht darin, dass die Option <option>minorversion</option> und der Metadatenserver <replaceable>MDS_SERVER</replaceable> in das Kommando <command>mount</command> eingefügt werden:
    </para>
<screen>mount -t nfs4 -o minorversion=1 <replaceable>MDS_SERVER</replaceable> <replaceable>MOUNTPOINT</replaceable></screen>
    <para>
     Als Hilfe für die Fehlersuche ändern Sie den Wert im Dateisystem <filename>/proc</filename>:
    </para>
<screen>echo 32767 &gt; /proc/sys/sunrpc/nfsd_debug
echo 32767 &gt; /proc/sys/sunrpc/nfs_debug</screen>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.nfs.info">
  <title>Weiterführende Informationen</title>

  <para>
   Außer auf den man-Seiten zu <command>exports</command>, <command>nfs</command> und <command>mount</command> stehen Informationen zum Konfigurieren eines NFS-Servers und -Clients unter <filename>/usr/share/doc/packages/nfsidmap/README</filename> zur Verfügung. Weitere Online-Dokumentation finden Sie auf folgenden Websites:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Die detaillierte technische Dokumentation finden Sie online unter <link xlink:href="http://nfs.sourceforge.net/">SourceForge</link>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Anweisungen zum Einrichten eines kerberisierten NFS finden Sie unter <link xlink:href="http://www.citi.umich.edu/projects/nfsv4/linux/krb5-setup.html">NFS Version 4 Open Source Reference Implementation</link>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Falls Sie Fragen zu NFSv4 haben, lesen Sie die <link xlink:href="http://www.citi.umich.edu/projects/nfsv4/linux/faq/">Linux NFSv4-FAQ</link>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
