<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="raid.xml" version="5.0" xml:id="sec.yast2.system.raid">
 <title>Soft-RAID-Konfiguration mit YaST</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm>

 <primary>YaST</primary>

 <secondary>RAID</secondary></indexterm><indexterm>

 <primary>RAID</primary>

 <secondary>YaST</secondary></indexterm><indexterm>

 <primary>Soft-RAID</primary>

 <see>RAID</see></indexterm>

 <para>
  In diesem Abschnitt werden die Aktionen beschrieben, die für die Erstellung und Konfiguration der verschiedenen RAID-Typen erforderlich sind. .
 </para>









 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.conf">
  <title>Soft-RAID-Konfiguration mit YaST</title>
  <para>
   Zur YaST-<guimenu>RAID</guimenu>-Konfiguration gelangen Sie über den YaST-Expertenmodus des Partitionierungsmoduls, der in <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/> beschrieben ist. Mit diesem Partitionierungswerkzeug können Sie vorhandene Partitionen bearbeiten und löschen sowie neue Partitionen erstellen, die mit Soft-RAID verwendet werden sollen:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Wählen Sie unter <guimenu>Festplatten</guimenu> eine Festplatte aus.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wechseln Sie in den Karteireiter <guimenu>Partitionen</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Klicken Sie auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und geben Sie die gewünschte Größe der RAID-Partition auf dieser Platte ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Verwenden Sie <guimenu>Partition nicht formatieren</guimenu> und ändern Sie die <guimenu>Dateisystem-ID</guimenu> in <guimenu>0xFD Linux RAID</guimenu>. Hängen Sie diese Partition nicht ein.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Wiederholen Sie diesen Vorgang, bis alle gewünschten physischen Volumes auf den verfügbaren Platten definiert sind.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Für RAID 0 und RAID 1 sind mindestens zwei Partitionen erforderlich, für RAID 1 in der Regel exakt zwei. Bei RAID 5 sind mindestens drei Partitionen erforderlich, bei RAID 6 und RAID 10 dagegen mindestens vier Partitionen. Es empfiehlt sich, nur Partitionen derselben Größe zu verwenden. Die RAID-Partitionen sollten sich auf verschiedenen Festplatten befinden, um das Risiko eines Datenverlusts gering zu halten, falls eine (RAID 1 und 5) defekt ist, und die Leistung von RAID 0 zu optimieren. Nachdem alle gewünschten Partitionen für RAID erstellt sind, klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>RAID</guimenu><guimenu>RAID hinzufügen</guimenu></menuchoice>, um mit der RAID-Konfiguration zu beginnen.
  </para>
  <para>
   Wählen Sie im nächsten Dialogfeld zwischen RAID-Level 0, 1, 5, 6 oder 10. Wählen Sie dann alle Partitionen mit dem Typ <quote>Linux RAID</quote> oder <quote>Linux native</quote> aus, die das RAID-System benutzen soll. Swap- oder DOS-Partitionen werden nicht angezeigt.
  </para>
  <tip>
   <title>Einstufen von Festplatten</title>
   <para>
    Bei RAID-Typen, für die die Reihenfolge beim Hinzufügen der Festplatten wichtig ist, können Sie die einzelnen Festplatten mit den Buchstaben A bis E versehen. Klicken Sie auf die Schaltfläche <guimenu>Einstufen</guimenu>, wählen Sie die Festplatte aus und klicken Sie auf eine der Schaltflächen <guimenu>Klasse X</guimenu> (X bezeichnet den zuzuweisenden Buchstaben für die Festplatte). Weisen Sie alle verfügbaren RAID-Festplatten auf diese Weise zu und bestätigen Sie mit <guimenu>OK</guimenu>. Sie können die klassifizierten Festplatten komfortabel mit den Schaltflächen <guimenu>Sortiert</guimenu> und <guimenu>Interleaved</guimenu> sortieren oder auch ein Sortierschema aus einer Textdatei mit der Schaltfläche <guimenu>Schemadatei</guimenu> hinzufügen.
   </para>
  </tip>
  <figure xml:id="fig.yast2.system.raid.conf">
   <title>RAID-Partitionen</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_raid4.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <para>
   Um dem ausgewählten RAID-Volume eine zuvor nicht zugewiesene Partition zuzuweisen, klicken Sie zuerst auf die Partition und anschließend auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>. Weisen Sie alle für RAID reservierten Partitionen zu. Anderenfalls bleibt der Speicherplatz in den Partitionen unbenutzt. Klicken Sie nach dem Zuweisen aller Partitionen auf <guimenu>Weiter</guimenu>, um die verfügbaren <guimenu>RAID-Optionen</guimenu> auszuwählen.
  </para>
  <para>
   Legen Sie in diesem letzten Schritt das zu verwendende Dateisystem sowie die Verschlüsselung und den Einhängepunkt für das RAID-Volume fest. Wenn Sie die Konfiguration mit <guimenu>Verlassen</guimenu> abgeschlossen haben, sind im Expertenmodus des Partitionierungsmoduls das Gerät <filename>/dev/md0</filename> und andere Geräte mit <emphasis>RAID</emphasis> gekennzeichnet.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.trouble">
  <title>Fehlersuche</title>
  <para>
   Prüfen Sie die Datei <filename>/proc/mdstat</filename>, um festzustellen, ob eine RAID-Partition beschädigt ist. Grundsätzliche Vorgehensweise bei einem Systemfehler ist es, Ihr Linux-System herunterzufahren und die defekte Festplatte durch eine neue, gleichartig partitionierte Platte zu ersetzen. Starten Sie das System anschließend neu und geben Sie den Befehl <command>mdadm /dev/mdX --add /dev/sdX</command> ein. Ersetzen Sie „X“ durch die entsprechende Geräte-ID. Damit wird die neue Festplatte automatisch in das RAID-System integriert und vollautomatisch rekonstruiert.
  </para>
  <para>
   Beachten Sie, dass Sie zwar bei einem Neuaufbau auf alle Daten zugreifen können, jedoch bis zum vollständigen RAID-Neuaufbau einige Probleme in der Leistung auftreten können.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast2.system.raid.information">
  <title>Weiterführende Informationen</title>
  <para>
   Weitere Informationen sowie eine Anleitung zur Konfiguration von Soft-RAID finden Sie in den angegebenen HOWTO-Dokumenten unter:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     <filename>/usr/share/doc/packages/mdadm/Software-RAID.HOWTO.html</filename>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link xlink:href="http://raid.wiki.kernel.org"/>
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Linux-RAID-Mailinglisten sind beispielsweise unter folgender URL verfügbar: <link xlink:href="http://marc.info/?l=linux-raid"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
