<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sle_update_backporting.xml" version="5.0" xml:id="cha.update.backporting">
  <title>Rückportierungs-Quellcode</title>
  <info>
      <abstract>
        <para>
        SUSE verwendet häufig Rückportierungen, d. h. die Migration aktueller Softwarereparaturen und -funktionen in veröffentlichte SUSE Linux Enterprise-Pakete. Anhand der Informationen in diesem Kapitel erfahren Sie, weshalb es irreführend sein kann, Versionsnummern zu vergleichen, um die Fähigkeiten und die Sicherheit von SUSE Linux Enterprise-Softwarepaketen zu beurteilen. Sie werden verstehen, wie SUSE die Systemsoftware sicher und aktuell hält und dabei die Kompatibilität für Ihre Anwendungssoftware beibehält, die Sie zusätzlich zu den SUSE Linux Enterprise-Produkten ausführen. Sie erfahren außerdem, wie Sie überprüfen können, welche öffentlichen Sicherheitsprobleme in Ihrer SUSE Linux Enterprise-Systemsoftware berücksichtigt wurden und wie aktuell Ihre Software tatsächlich ist.
        
        </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
  </info>

  <sect1 xml:id="sec.update.backports.reasons-for">
   <title>Argumente für die Rückportierung</title>
   <para>
    Upstream-Entwickler befassen sich hauptsächlich damit, die Software weiterzuentwickeln. In vielen Fällen beheben sie Fehler, während sie gleichzeitig neue Funktionen einbauen, die noch nicht eingehend getestet wurden und daher ihrerseits neue Fehler verursachen.
   </para>
   <para>
    Distributionsentwickler müssen daher zwischen Folgendem unterscheiden:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Fehlerbehebungen mit begrenztem Risiko von Funktionsstörungen und
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Änderungen, die die bestehenden Funktionen stören.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    In den meisten Fällen beachten Distributionsentwickler nicht alle Upstream-Änderungen, sobald ein Paket in eine veröffentlichte Distribution eingebunden ist. Häufig bleiben sie bei der Upstream-Version, die sie ursprünglich veröffentlicht hatten, und sie erstellen auf Patches auf der Grundlage der Upstream-Änderungen, mit denen dann Fehler behoben werden sollen. Dies wird als <emphasis>Rückportierung</emphasis> bezeichnet.
   </para>
   <para>
    Im Allgemeinen stellen Distributionsentwickler nur in zwei Fällen eine neuere Software-Version bereit:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      wenn die Änderungen zwischen ihren Paketen und den Upstream-Versionen so groß geworden sind, dass eine Rückportierung nicht mehr praktikabel ist, oder
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      für Software, die schon an sich rasch veraltet, beispielsweise Anti-Malware-Software.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   <para>
    Bei SUSE wird die Rückportierung umfassend genutzt, damit die verschiedenen Anforderungen an Unternehmens-Software in ein gesundes Gleichgewicht gebracht werden können. Beispiele für die wichtigsten Punkte:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Es sollen stabile Schnittstellen (APIs) erzielt werden, auf die die Software-Hersteller sich verlassen können, wenn sie Produkte für die gemeinsame Verwendung mit den Unternehmensprodukten von SUSE bauen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Die Pakete, die in den Unternehmensprodukten von SUSE zum Einsatz kommen, sollen die höchstmögliche Qualität aufweisen und gründlich getestet werden, und das nicht nur in sich selbst, sondern auch als Bestandteil des gesamten Unternehmensprodukts.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Die Zertifizierungen der Unternehmensprodukte von SUSE durch andere Hersteller, z. B. Zertifizierungen für Oracle- oder SAP-Produkte, sollen aufrechterhalten werden.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Die Entwickler von SUSE sollen sich darauf konzentrieren können, die kommende Version des Produkts so gut wie möglich zu gestalten; sie sollen ihre Aufmerksamkeit nicht auf zahllose Versionen aufteilen müssen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Es soll klar ersichtlich sein, was in einer bestimmten Unternehmensversion vorhanden ist, damit unser Kundendienst genaue und zeitnahe Informationen dazu bereitstellen kann.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect1>
  
  <sect1 xml:id="sec.update.backports.reasons-against">
   <title>Argumente gegen die Rückportierung</title>
   <para>
    Es gilt die allgemeine Richtlinie, dass keine neuen Upstream-Versionen eines Pakets in unsere Unternehmensprodukte eingeführt werden. Diese Regel ist allerdings nicht ohne Ausnahmen. Bei einer eng umgrenzten Klasse von Paketen, insbesondere bei Antiviren-Software, wiegen die Sicherheitsaspekte schwerer als die konservative Vorgehensweise, die mit Blick auf die Qualitätssicherung aus einzuhalten wäre. Für Pakete in dieser Klasse werden gelegentlich neuere Versionen in eine veröffentliche Version einer Unternehmensproduktlinie eingeführt.
   </para>
   <para>
    Gelegentlich wird auch bei anderen Arten von Paketen entschieden, eine neue Version einzuführen, statt eine Rückportierung vorzunehmen. Dies ist dann der Fall, wenn eine Rückportierung wirtschaftlich nicht praktikabel ist oder wenn äußerst relevante technische Argumente für die Einführung der neueren Version sprechen.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.update.backports.implications">
   <title>Auswirkungen der Rückportierungen auf die Interpretation der Versionsnummern</title>
   <para>
    Aufgrund der verbreiteten Praxis der Rückportierungen ist es nicht möglich, aus einem einfachen Vergleich der Versionsnummern festzustellen, ob ein SUSE-Paket eine Korrektur für ein bestimmtes Problem enthält oder eine bestimmte Funktion in dieses Paket eingefügt wurde. Durch die Rückportierung gibt der Upstream-Teil der Versionsnummer eines SUSE-Pakets lediglich an, auf welcher Upstream-Version das SUSE-Paket basiert. Das Paket enthält unter Umständen Fehlerkorrekturen und Funktionen, die in der zugehörigen Upstream-Version fehlen, jedoch in das SUSE-Paket rückportiert wurden.
   </para>
   <para>
    <remark>froh: there will be some new "CVE fixed in SUSE Linux Enterprise"
    lookup tool, need to work with sarsene@ to figure the details or a
    link.</remark> Diese eingeschränkte Aussagefähigkeit der Versionsnummern durch die Rückportierung macht sich insbesondere bei Sicherheitssuchwerkzeugen negativ bemerkbar. Einige Werkzeuge für die Suche nach Sicherheitslücken (oder bestimmte Tests in diesen Werkzeugen) beruhen ausschließlich auf den Versionsinformationen. Bei diesen Werkzeugen/Tests besteht daher die Gefahr von <quote>falsch-positiven Ergebnissen</quote> (die Angabe, dass eine Sicherheitslücke in einer Software aufgefunden wurde, die in Wahrheit gar nicht besteht), wenn eine Rückportierung stattgefunden hat. Beim Auswerten der Berichte von Sicherheitssuchwerkzeugen muss daher in jedem Fall überprüft werden, ob ein Eintrag auf der Versionsnummer beruht oder auf einem tatsächlich ausgeführten Test auf eine Sicherheitslücke.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="sec.update.backports.checks">
   <title>Wie Sie überprüfen können, welche Fehler behoben wurden und welche Funktionen rückportiert wurden und verfügbar sind</title>
   <para>
    Informationen zu rückportierten Fehlerkorrekturen und Funktionen finden Sie an mehreren Stellen:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Changelog des Pakets:
     </para>
<screen>rpm -q --changelog name-of-installed-package
rpm -qp --changelog packagefile.rpm</screen>
     <para>
      Die Ausgabe dokumentiert den Änderungsverlauf des Pakets in Kurzform.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Das Changelog des Pakets enthält beispielsweise Einträge wie <literal>bsc#1234</literal> (<quote><emphasis>B</emphasis>ugzilla <emphasis>S</emphasis>use.<emphasis>C</emphasis>om</quote>, die sich auf Fehler im Bugzilla-Fehlerverfolgungssystem beziehen oder mit anderen Fehlerüberwachungssystemen verknüpft sind. Aus Vertraulichkeitsgründen sind nicht alle Informationen frei für alle Benutzer zugänglich.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ein Paket kann eine Datei <filename><replaceable/>/usr/share/doc/packagename/</filename>README.SuSE umfassen, in der Sie allgemeine Informationen zum betreffenden SUSE-Paket finden.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Das RPM-Quellpaket enthält die Patches, die während der regulären binären RPMs als separate Dateien angewendet werden können. Wenn Sie das Lesen des Quellcodes beherrschen, können Sie diese Dateien interpretieren. Unter<xref linkend="sec.zypper.softman.sources"/> finden Sie weitere Informationen zur Installation von Quellen für SUSE Linux Enterprise-Software, unter <xref linkend="sec.rpm.sources"/> zur Erstellung von Paketen in SUSE Linux Enterprise. Dort finden Sie auch das Buch <link xlink:href="http://www.rpm.org/max-rpm/">Maximum-RPM</link>, in dem der genaue Aufbau der SUSE Linux Enterprise-Softwarepaket-Builds beschrieben ist.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      In den <link xlink:href="http://www.suse.com/support/security/#1">SUSE-Sicherheitsmitteilungen</link> finden Sie Korrekturen zu Sicherheitsfehlern. Die Fehler werden häufig mit standardisierten Kennungen wie <literal>CAN-2005-2495</literal> bezeichnet, die im Rahmen des CVE-Projekts (<link xlink:href="http://cve.mitre.org">Common Vulnerabilities and Exposures</link>, häufige Sicherheitslücken und Gefährdungen) vergeben werden.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect1>

</chapter>
