<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="sled_planning.xml" version="5.0" xml:id="cha.sled_plan">
 <title>Planung für SUSE Linux Enterprise Desktop</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Dieses Kapitel richtet sich in erster Linie an Systemadministratoren in Unternehmen, die mit der Implementierung von SUSE® Linux Enterprise Desktop an ihrem Standort betraut sind. Der Einsatz von SUSE Linux Enterprise Desktop an einem vollständigen Standort sollte sorgfältige Planung beinhalten und die folgenden Punkte berücksichtigen:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Für welchen Zweck werden die SUSE Linux Enterprise Desktop-Arbeitsstationen verwendet?</term>
   <listitem>
    <para>
     Bestimmen Sie den Zweck, zu dem SUSE Linux Enterprise Desktop verwendet werden soll, und stellen Sie sicher, dass die verwendete Hardware und Software die Anforderungen erfüllt. Testen Sie Ihre Konfiguration eventuell zunächst an einem einzelnen Computer, bevor Sie sie im gesamten System implementieren.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Wie viele Arbeitsstationen sollen installiert werden?</term>
   <listitem>
    <para>
     Legen Sie den Umfang Ihrer Bereitstellung von SUSE Linux Enterprise Desktop fest. Daran sollte sich die Art der Installation orientieren. Eventuell empfiehlt sich sogar eine Masseninstallation mit der einmaligen AutoYaST- or KIWI-Technologie von SUSE Linux Enterprise. 
     
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Wie erhalten Sie Software-Updates für die Implementierung?</term>
   <listitem>
    <para>
     Alle von SUSE für Ihr Produkt bereitgestellten Patches stehen registrierten Benutzern zum Downloaden bereit <link xlink:href="http://download.suse.com/"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Benötigen Sie für die lokale Implementierung Hilfe?</term>
   <listitem>
    <para>
     SUSE bietet Schulungen, Support und Beratung für alle Fragen im Zusammenhang mit SUSE Linux Enterprise Desktop. Weitere Informationen hierzu finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/products/desktop/"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <sect1 xml:id="sec.sled_plan.hw">
  <title>Hardwareanforderungen</title>

  <para>
   Für eine Standardinstallation von SUSE Linux Enterprise Desktop und eine Vielzahl von Anwendungen wird die folgende Konfiguration empfohlen:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Intel Pentium IV-Prozessor mit 2,4 GHz (oder schneller) bzw. jedem beliebigen AMD64- oder Intel 64-Prozessor
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     1 bis 2 physische CPUs
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     512 MB physischer RAM oder mehr
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     3 GB oder mehr freier Speicherplatz
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Bildschirmauflösung von 1024 x 768 (oder höher)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.sled_plan.usage">
  <title>Gründe für die Verwendung von SUSE Linux Enterprise Desktop</title>

  <para>
   Lassen Sie sich bei Ihrer Auswahl von SUSE Linux Enterprise Desktop und beim Bestimmen des Zwecks der installierten Systeme von den folgenden Gesichtspunkten leiten:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Fülle an Anwendungen</term>
    <listitem>
     <para>
      Durch sein breites Softwareangebot findet SUSE Linux Enterprise Desktop sowohl bei Profibenutzern in einer Unternehmensumgebung als auch bei Heimbenutzern oder Benutzern in kleineren Netzwerken Anklang.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Bedienungsfreundlichkeit</term>
    <listitem>
     <para>
      Im Lieferumfang von SUSE Linux Enterprise Desktop ist die sofort einsetzbare Desktopumgebung GNOME enthalten. Sie ermöglicht Benutzern, sich reibungslos an ein Linux-System anzupassen und dabei ihre Effizienz und Produktivität beizubehalten. <phrase os="sled">Detaillierte Informationen zu GNOME finden Sie im <xref linkend="book.gnomeuser"/>.</phrase>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Unterstützung für mobile Benutzer</term>
    <listitem>
     <para>
      Mit der vollständig in SUSE Linux Enterprise Desktop integrierten NetworkManager-Technologie und den beiden Desktop-Umgebungen genießen mobile Benutzer die Freiheit, einfach einfach eine Verbindung zu verkabelten oder Funknetzwerken aufzubauen und zwischen diesen zu wechseln.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Nahtlose Integration in bestehende Netzwerke</term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Linux Enterprise Desktop wurde als vielseitiger Netzwerkteilnehmer entwickelt. Es kooperiert mit zahlreichen verschiedenen Netzwerktypen:
     </para>
     <formalpara>
      <title>Reine Linux-Netzwerke</title>
      <para>
       SUSE Linux Enterprise Desktop ist ein kompletter Linux-Client und unterstützt alle Protokolle, die in traditionellen Linux- und Unix*-Umgebungen verwendet werden. Es fügt sich gut in Netzwerke ein, in denen bereits andere SUSE Linux- oder SUSE Linux Enterprise-Computer vorhanden sind. LDAP, NIS und lokale Authentifizierung werden unterstützt.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Windows-Netzwerke</title>
      <para>
       SUSE Linux Enterprise Desktop unterstützt Active Directory als Authentifzierungsquelle. Er bietet Ihnen alle Vorteile eines sicheren und stabilen Linux-Betriebssystems, komfortable Interaktionsmöglichkeiten mit anderen Windows-Clients sowie Mittel zur Änderung Ihrer Windows-Benutzerdaten von einem Linux-Client aus. Detaillierte Informationen zu dieser Funktion finden Sie unter <xref linkend="cha.security.ad"/>.
      </para>
     </formalpara>
     <formalpara>
      <title>Windows- und Novell-Netzwerke</title>

      <para>
       <remark role="clarity"> 2006-03-31 - jjaeger: not sure about
        the trademarking. What a mess! </remark> Gestützt durch Novell und deren Expertise in Netzwerken bietet Ihnen SUSE Linux Enterprise Desktop natürlich Unterstützung für Novell-Technologien wie GroupWise, Novell-Client für Linux und iPrint. Außerdem bietet er Authentifizierungsunterstützung für Novell eDirectory-Services. <remark>taroth 2014-05-09: not sure if this is all still valid...</remark>
      </para>
     </formalpara>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Anwendungssicherheit mit <phrase>AppArmor</phrase></term>
    <listitem>
     <para>
      SUSE Linux Enterprise Desktop ermöglicht Ihnen, durch die Erzwingung von Sicherheitsprofilen, die auf Ihre Anwendungen zugeschnitten sind, für die Sicherheit Ihrer Anwendungen zu sorgen. Weitere Informationen zu <phrase>AppArmor</phrase> finden Sie unter <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/apparmor/"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
