<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_ncurses.xml" version="5.0" xml:id="cha.yast.text">

 <title>YaST im Textmodus</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
          </dm:bugtracker>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <indexterm xml:id="idx.YaST_text_mode" class="startofrange"> <primary>YaST</primary> <secondary>Textmodus</secondary> </indexterm>
 <para>
  Dieser Abschnitt richtet sich an Systemadministratoren und Experten, die keinen X-Server auf Ihren Systemen ausführen und daher auf das textbasierte Installationswerkzeug angewiesen sind. Der Abschnitt enthält grundlegende Informationen zum Start und Betrieb von YaST im Textmodus.
 </para><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>ncurses</secondary> </indexterm>
 <para>
  YaST verwendet im Textmodus die ncurses-Bibliothek, um eine bequeme pseudografische Bedienoberfläche zu bieten. Die ncurses-Bibliothek wird standardmäßig installiert. Die minimale unterstützte Größe des Terminal-Emulators, in dem Sie YaST ausführen, beträgt 80 x 25 Zeichen.
 </para>
 <figure xml:id="fig.yast2.ncurses">
  <title>Hauptfenster von YaST im Textmodus</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_ncurses_main.png" width="70%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_ncurses_main.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Wenn Sie YaST im Textmodus starten, wird das YaST-Kontrollzentrum angezeigt (siehe <xref linkend="fig.yast2.ncurses" xrefstyle="select:label nopage"/>). Das Hauptfenster besteht aus drei Bereichen. Der linke Bereich zeigt die Kategorien, denen die verschiedenen Module angehören. Dieser Bereich ist beim Start von YaST aktiv und wird daher durch eine breite weiße Umrandung gekennzeichnet. Die aktive Kategorie ist markiert. Der linke Bereich bietet einen Überblick über die Module, die in der aktiven Kategorie zur Verfügung stehen. Der untere Bereich enthält die Schaltflächen für <guimenu>Hilfe</guimenu> und <guimenu>Verlassen</guimenu>.
 </para>
 <para>
  Wenn Sie das YaST-Kontrollzentrum starten, wird automatisch die Kategorie <guimenu>Software</guimenu> ausgewählt. Mit <keycap function="down"/> und <keycap function="up"/> können Sie die Kategorie ändern. Um ein Modul aus der Kategorie auszuwählen, aktivieren Sie den rechten Bereich mit <keycap function="right"/>, und wählen Sie dann das Modul mithilfe von <keycap function="down"/> und <keycap function="up"/> aus. Halten Sie die Pfeiltasten gedrückt, um durch die Liste der verfügbaren Module zu blättern. Der ausgewählte Eintrag wird markiert. Drücken Sie <keycap function="enter"/>, um das aktive Modul zu starten.
 </para>
 <para>
  Zahlreiche Schaltflächen oder Auswahlfelder im Modul enthalten einen markierten Buchstaben (standardmäßig gelb) Mit <keycombo action="press"><keycap function="alt"/><keycap>markierter_Buchstabe</keycap></keycombo> können Sie eine Schaltfläche direkt auswählen, müssen also nicht mit <keycap function="tab"/> zur Schaltfläche wechseln. Zum Verlassen des YaST-Kontrollzentrums drücken Sie <keycombo action="press"><keycap function="alt"/><keycap>Q</keycap></keycombo>, oder wählen Sie <guimenu>Verlassen</guimenu>, und drücken Sie <keycap function="enter"/>.
 </para>
 <tip>

  <title>Neuladen von YaST-Dialogfeldern</title>
  <para>
   Wenn ein YaST-Dialogfeld verzerrt oder unleserlich wird (z. B. beim Ändern der Fenstergröße), drücken Sie <keycombo action="press"><keycap function="control"/><keycap>L</keycap></keycombo>. Damit wird das Fenster aktualisiert, und der Fensterinhalt wird wiederhergestellt.
  </para>
 </tip>

 <sect1 xml:id="sec.yast.navi.ncurses_modul">
  <title>Navigation in Modulen</title>

  <para>
   Bei der folgenden Beschreibung der Steuerelemente in den YaST-Modulen wird davon ausgegangen, dass alle Kombinationen aus Funktionstasten und <keycap function="alt"/>-Taste funktionieren und nicht anderen globalen Funktionen zugewiesen sind. In <xref linkend="sec.yast.ncurses_tasten"/> finden Sie Informationen zu möglichen Ausnahmen.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Navigation zwischen Schaltflächen und Auswahllisten</term>
    <listitem>
     <para>
      Verwenden Sie <keycap function="tab"/>, um zwischen den Schaltflächen und Einzelbildern mit den Auswahllisten zu navigieren. Zum Navigieren in umgekehrter Reihenfolge verwenden Sie die Tastenkombinationen <keycombo action="press"> <keycap function="alt"/> <keycap function="tab"/> </keycombo> oder <keycombo action="press"> <keycap function="shift"/> <keycap function="tab"/> </keycombo>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Navigation in Auswahllisten</term>
    <listitem>
     <para>
      Mit den Pfeiltasten (<keycap function="up"/> und <keycap function="down"/>) können Sie zwischen den einzelnen Elementen in einem aktiven Rahmen, der eine Auswahlliste enthält, navigieren. Wenn einzelne Einträge innerhalb eines Rahmens dessen Breite überschreiten, können Sie mit <keycombo action="press"><keycap function="shift"/> <keycap function="right"/></keycombo> oder <keycombo action="press"> <keycap function="shift"/> <keycap function="left"/></keycombo> horizontal nach rechts bzw. links blättern. Alternativ können Sie <keycombo action="press"> <keycap function="control"/> <keycap>E</keycap> </keycombo> oder <keycombo action="press"> <keycap function="control"/> <keycap>A</keycap> </keycombo> verwenden. Diese Kombination kann auch verwendet werden, wenn <keycap function="right"/> oder <keycap function="left"/> zu einem Wechsel des aktiven Rahmens oder der aktuellen Auswahlliste führt, wie dies im Kontrollzentrum der Fall ist.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Schaltflächen, Optionsschaltfläche und Kontrollkästchen</term>
    <listitem>
     <para>
      Um Schaltflächen mit leeren eckigen Klammern (Kontrollkästchen) oder leeren runden Klammern (Optionsschaltflächen) auszuwählen, drücken Sie <keycap function="space"/> oder <keycap function="enter"/>. Alternativ können Optionsschaltflächen und Kontrollkästchen unmittelbar mit <keycombo action="press"> <keycap function="alt"/> <keycap>markierter_Buchstabe</keycap></keycombo> ausgewählt werden. In diesem Fall brauchen Sie die Auswahl nicht mit <keycap function="enter"/> zu bestätigen . Wenn Sie mit <keycap function="tab"/> zu einem Element wechseln, können Sie mit <keycap function="enter"/> die ausgewählte Aktion ausführen bzw. das betreffende Menüelement aktivieren.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Funktionstasten</term>
    <listitem>
     <para>
      Die F-Tasten (<keycap>F1</keycap> bis <keycap>F12</keycap>) bieten schnellen Zugriff auf die verschiedenen Schaltflächen. In der untersten Zeile im YaST-Bildschirm werden verfügbare Tastenkombinationen (<literal>F<replaceable>x</replaceable></literal>) angezeigt. Welche Funktionstasten welchen Schaltflächen zugeordnet sind, hängt vom aktiven YaST-Modul ab, da die verschiedenen Module unterschiedliche Schaltflächen aufweisen (<guimenu>Details</guimenu>, <guimenu>Info</guimenu>, <guimenu>Hinzufügen</guimenu>, <guimenu>Löschen</guimenu> usw.). <keycap>F10</keycap> wird für <guimenu>Übernehmen</guimenu>, <guimenu>OK</guimenu>, <guimenu>Weiter</guimenu> und <guimenu>Beenden</guimenu> verwendet. Drücken Sie <keycap>F1</keycap>, um Zugriff auf die YaST-Hilfe zu erhalten.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verwenden der Navigationsstruktur im ncurses-Modus</term>
    <listitem>
     <para>
      Einige YaST-Module bieten im linken Fensterbereich eine Navigationsstruktur, in der Konfigurationsdialogfenster ausgewählt werden können. Verwenden Sie die Pfeiltasten (<keycap function="up"/> und <keycap function="down"/>), um in der Baumstruktur zu navigieren. Drücken Sie <keycap function="space"/>, um Elemente der Struktur zu öffnen oder zu schließen. Im ncurses-Modus muss nach einer Auswahl in der Navigationsstruktur die Taste <keycap function="enter"/> gedrückt werden, um das ausgewählte Dialogfeld anzuzeigen. Dieses beabsichtigte Verhalten erspart zeitraubende Bildaufbauvorgänge beim Blättern durch die Navigationsstruktur.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Auswählen von Software im Software-Installationsmodul</term>
    <listitem>
     <para>
      Mit den Filtern im linken Bereich begrenzen Sie die Anzahl der angezeigten Pakete. Installierte Pakete sind mit dem Buchstaben <literal>i</literal> gekennzeichnet. Mit der <keycap function="space"/> oder der <keycap function="enter"/> ändern Sie den Status eines Pakets. Alternativ wählen Sie den gewünschten neuen Modus (Installieren, Löschen, Aktualisieren, Tabu oder Sperre) über das Menü <guimenu>Aktionen</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <figure xml:id="fig.yast2.ncurses_inst">
   <title>Das Software-Installationsmodul</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_ncurses_inst.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_ncurses_inst.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.yast.ncurses_tasten">
  <title>Einschränkung der Tastenkombinationen</title>

  <para>
   Wenn der Fenster-Manager globale <keycap function="alt"/>-Kombinationen verwendet, funktionieren die <keycap function="alt"/>-Kombinationen in YaST möglicherweise nicht. Tasten wie <keycap function="alt"/> oder <keycap function="shift"/> können auch durch die Einstellungen des Terminals belegt sein.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Ersetzen der <keycap function="alt"/>-Taste durch die <keycap function="escape"/>-Taste
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Tastenkombinationen mit <keycap function="alt"/> können auch mit <keycap function="escape"/> anstelle von <keycap function="alt"/> ausgeführt werden. <keycombo action="seq"><keycap function="escape"/><keycap>H</keycap></keycombo> beispielsweise ersetzt <keycombo action="press"><keycap function="alt"/><keycap>H</keycap></keycombo>. (Drücken Sie zunächst <keycap function="escape"/>, und drücken Sie <emphasis>dann</emphasis> <keycap>H</keycap>.)
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term> Navigation vor und zurück mit <keycombo action="press"><keycap function="control"/> <keycap>F</keycap></keycombo> und <keycombo action="press"><keycap function="control"/> <keycap>B</keycap></keycombo>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Wenn die Kombinationen mit <keycap function="alt"/> und <keycap function="shift"/> vom Fenster-Manager oder dem Terminal belegt sind, verwenden Sie stattdessen die Kombinationen <keycombo action="press"> <keycap function="control"/> <keycap>F</keycap></keycombo> (vor) und <keycombo action="press"> <keycap function="control"/><keycap>B</keycap></keycombo> (zurück).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Einschränkung der Funktionstasten</term>
    <listitem>
     <para>
      Die F-Tasten werden auch für Funktionen verwendet. Bestimmte Funktionstasten können vom Terminal belegt sein und stehen eventuell für YaST nicht zur Verfügung. Auf einer reinen Textkonsole sollten die Tastenkombinationen mit <keycap function="alt"/> und die Funktionstasten jedoch stets vollständig zur Verfügung stehen.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.yast.ncurses_commands">
  <title>YaST-Kommandozeilenoptionen</title><indexterm> <primary>YaST </primary><secondary>Kommandozeile</secondary> </indexterm>

  <para>
   Neben der Schnittstelle im Textmodus bietet YaST auch eine reine Kommandozeilenschnittstelle. Eine Liste der YaST-Kommandozeilenoptionen erhalten Sie, wenn Sie Folgendes eingeben:
  </para>

<screen>yast -h</screen>

  <sect2 xml:id="sec.yast.ncurses_modulaufruf">
   <title>Starten der einzelnen Module</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Textmodus</secondary> <tertiary>Module</tertiary></indexterm>
   <para>
    Um Zeit zu sparen können die einzelnen YaST-Module direkt gestartet werden. Um ein Modul zu starten, geben Sie Folgendes ein:
   </para>
<screen>yast &lt;module_name&gt;</screen>
   <para>
    Eine Liste aller auf Ihrem System verfügbaren Modulnamen können Sie mit <command>yast -l</command> oder <command>yast --list</command> anzeigen.  Das Netzwerkmodul beispielsweise wird mit <command>yast lan</command> gestartet.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.yast.ncurses_cmdl">
   <title>Installation von Paketen über die Kommandozeile</title>
   <para>
    Wenn Sie den Namen eines Pakets kennen und das Paket von einer Ihrer aktiven Installations-Repositorys bereitgestellt wird, können Sie das Paket mithilfe der Kommandozeilenoption <option>-i</option> installieren.
   </para>
<screen>yast -i &lt;package_name&gt;</screen>
   <para>
    oder
   </para>
<screen>yast --install &lt;package_name&gt;</screen>
   <para>
    <replaceable>package_name</replaceable> kann ein einzelner kurzer Paketname sein, beispielsweise <systemitem class="resource">gvim</systemitem> (solche Pakete werden mit Abhängigkeitsüberprüfung installiert) oder der vollständige Pfad zu einem RPM-Paket, das ohne Abhängigkeitsüberprüfung installiert wird.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie ein kommandozeilenbasiertes Softwareverwaltungs-Dienstprogramm mit Funktionen benötigen, die über die von YaST hinausgehen, sollten Sie möglicherweise Zypper verwenden. Dieses Dienstprogramm verwendet die Softwareverwaltungsbibliothek, die auch die Grundlage des YaST-Paket-Managers bildet. Die grundlegende Verwendung von Zypper wird in <xref linkend="sec.zypper"/> erläutert.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.yast.ncurses_modulaufruf.installing">
   <title>Kommandozeilenparameter der YaST-Module</title>
   <para>
    Um die Verwendung von YaST-Funktionen in Skripts zu ermöglichen, bietet YaST Kommandozeilenunterstützung für einzelne Module. Die Kommandozeilenunterstützung steht jedoch nicht für alle Module zur Verfügung. Um die verfügbaren Optionen eines Moduls anzuzeigen, geben Sie Folgendes ein:
   </para>
<screen>yast &lt;module_name&gt; help</screen>
   <para>
    Wenn ein Modul keine Kommandozeilenunterstützung bietet, wird es im Textmodus gestartet und es wird folgende Meldung angezeigt.
   </para>
<screen>This YaST module does not support the command line interface.</screen><indexterm class="endofrange" startref="idx.YaST_text_mode"/>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
