<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="deployment_intro.xml" id="preface.deployment">
 <title>Acerca de esta guía</title>
 <para>
  Es posible instalar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> de muchas formas distintas. Resulta imposible describir todas las combinaciones posibles de instalaciones de arranque, servidor de instalación, instalación automatizada o distribución de imágenes. Este manual pretende servir de ayuda a la hora de seleccionar el método de distribución más adecuado para la instalación.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.archspec"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Las instrucciones de distribución estándar varían según la arquitectura que se use. Para averiguar las diferencias y los requisitos de cada arquitectura, consulte esta parte.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     La mayoría de las tareas necesarias durante la instalación se describen aquí. Incluye la configuración manual del equipo o el software adicional o las instalaciones remotas.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.imaging"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Para realizar instalaciones masivas suele ser necesario preparar imágenes o productos que incluyan las funciones precisas en esos casos. Se describen varias opciones que permiten al administrador preparar estos métodos de distribución.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.autoinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Para llevar a cabo instalaciones sin supervisión se debe usar la instalación con AutoYaST o preparar una imagen con Kiwi o Firstboot. Esta parte describe métodos para distribuir estas instalaciones con la intervención mínima necesaria del usuario.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Muchos capítulos de este manual contienen enlaces a recursos de documentación adicionales, tanto en el sistema como en Internet.
 </para>
 <para>
  Para obtener una descripción general de la documentación disponible para el producto y de las actualizaciones más recientes, consulte <ulink url="http://www.suse.com/doc"/> o la siguiente sección.
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
