<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="deployment_firstboot.xml" id="cha.deployment_firstboot">
 <title>Distribución de preinstalaciones personalizadas</title>
 <para>
  La distribución de preinstalaciones personalizadas de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> a un gran número de equipos idénticos evita tener que instalarlas de una en una y ofrece una instalación uniforme para los usuarios finales. Con YaST Firstboot es posible crear imágenes de preinstalación personalizadas y determinar el flujo de trabajo para los pasos de personalización finales que impliquen la interacción del usuario (a diferencia de lo que ocurre en AutoYaST, que permite realizar instalaciones totalmente automatizadas; para obtener más información, consulte el <xref linkend="cha.deployment.autoinst"/>).
 </para>
 <para>
  La creación de una instalación personalizada, la distribución a los distintos equipos y la personalización del producto final implican los siguientes pasos:
 </para>
 <procedure>
  <step performance="required">
   <para>
    Preparar el equipo principal cuyo disco se debe clonar en los equipos cliente. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.fb.master"/>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Personalizar el flujo de trabajo de Firstboot. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.fb.customize"/>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Clonar el disco del equipo principal y distribuir la imagen a los discos de los clientes. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.fb.clone"/>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Pida a un usuario final que personalice la instancia de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Para obtener más información, consulte la <xref linkend="sec.fb.personalize"/>.
   </para>
  </step>
 </procedure>
 <sect1 id="sec.fb.master">
  <title>Preparación del equipo principal</title>

  <para>
   Si desea preparar un equipo cliente para un flujo de trabajo de Firstboot, siga estos pasos:
  </para>

  <procedure>
   <step id="st.master1" performance="required">
    <para>
     Inserte el medio de instalación en el equipo principal.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master2" performance="required">
    <para>
     Arranque el equipo.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master3" performance="required">
    <para>
     Lleve a cabo una instalación normal con todos los pasos de configuración necesarios y espere a que el equipo arranque. Instale también el paquete <systemitem>yast2-firstboot</systemitem>.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master4" performance="required">
    <para>
     Si desea definir un flujo de trabajo de pasos de configuración de YaST para el usuario final o si quiere añadir otros módulos de YaST a este flujo, diríjase a la <xref linkend="sec.fb.customize"/>. En caso contrario, vaya directamente al <xref linkend="st.master5"/>.
    </para>
   </step>
   <step id="st.master5" performance="required">
    <para>
     Habilite Firstboot como usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>:
    </para>
    <para>
     Cree un archivo <filename>/var/lib/YaST2/reconfig_system</filename> vacío para activar la ejecución de Firstboot. Este archivo se suprime cuando finaliza correctamente la configuración de Firstboot. Cree el archivo mediante el siguiente comando:
    </para>
<screen>touch /var/lib/YaST2/reconfig_system</screen>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Continúe con la <xref linkend="sec.fb.clone"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.fb.customize">
  <title>Personalización de la instalación de Firstboot</title>

  <para>
   La personalización del flujo de trabajo de instalación de Firstboot puede afectar a muchos componentes distintos. Es opcional personalizarlos. Si no hace ningún cambio, Firstboot efectúa la instalación con los ajustes por defecto. Están disponibles las siguientes opciones:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Personalización de mensajes al usuario, como se describe en la <xref linkend="sec.fb.customize.msg"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Personalización de licencias y acciones de licencia, como se describe en la <xref linkend="sec.fb.customize.license"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Personalización de las notas de la versión que se deben mostrar, como se describe en la <xref linkend="sec.fb.customize.rn"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Personalización del orden y el número de componentes implicados en la instalación, como se describe en la <xref linkend="sec.fb.customize.wf"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Configuración de guiones opcionales, como se describe en la <xref linkend="sec.fb.customize.script"/>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para personalizar cualquiera de estos componentes, modifique los siguientes archivos de configuración:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite configurar diversos aspectos de Firstboot (como las notas de la versión, los guiones y las acciones de licencia).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Permite configurar el flujo de trabajo de instalación habilitando o inhabilitando componentes o añadiendo otros personalizados.
     </para>
     <para>
      También ofrece traducción para estos flujos de trabajo de instalación personalizados, como se describe en la <xref linkend="sec.fb.provide.trans"/>.
     </para>
     <tip>
      <title>Ubicación alternativa del archivo de control</title>
      <para>
       La vía por defecto del archivo de control es <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>. Este archivo se instala con el paquete <systemitem>yast2-firstboot</systemitem>. Si necesita definir una ubicación distinta para el archivo de control, edite <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> y cambie la variable <literal>FIRSTBOOT_CONTROL_FILE</literal> por la ubicación que desee.
      </para>
     </tip>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>



  <para>
   Si desea personalizar más elementos aparte de los componentes del flujo de trabajo, consulte la documentación de <filename>control.xml</filename> en <ulink url="http://doc.opensuse.org/projects/YaST/SLES11/tdg/inst_in_general_chap.html#product_control"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.fb.customize.msg">
   <title>Personalización de mensajes de YaST</title>
   <para>
    Las instalaciones de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> contienen por defecto varios mensajes traducidos que se muestran en etapas concretas del proceso de instalación. Son un mensaje de bienvenida, uno de licencia o uno de felicitación al completar la instalación. Puede sustituir estos mensajes por los suyos propios o incluir versiones traducidas en la instalación. Para incluir su propio mensaje de bienvenida, haga lo siguiente:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Entre a la sesión como usuario <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra el archivo de configuración <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> y aplique los siguientes cambios:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        En <envar>FIRSTBOOT_WELCOME_DIR</envar> defina el directorio donde desea almacenar los archivos con el mensaje de bienvenida y sus versiones traducidas, por ejemplo:
       </para>
<screen>FIRSTBOOT_WELCOME_DIR="/usr/share/firstboot/"
</screen>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Si el nombre del archivo del mensaje de bienvenida no es <filename>welcome.txt</filename> o <filename>welcome_<replaceable>configuración_regional</replaceable>.txt</filename> (donde <replaceable>configuración_regional</replaceable> es el código ISO 639 de idioma, como <quote>es</quote> o <quote>de</quote>), indique el patrón de nombre de archivo en <envar>FIRSTBOOT_WELCOME_PATTERNS</envar>. Por ejemplo:
       </para>
<screen>FIRSTBOOT_WELCOME_PATTERNS="mywelcome.txt"</screen>
       <para>
        Si no se define, se dará por hecho el valor por defecto, <filename>welcome.txt</filename>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Cree el archivo de bienvenida y las versiones traducidas y colóquelos en el directorio especificado en el archivo de configuración <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Proceda de igual forma para configurar los mensajes de licencia y de finalización personalizados. Las variables afectadas son <envar>FIRSTBOOT_LICENSE_DIR</envar> y <envar>FIRSTBOOT_FINISH_FILE</envar>.
   </para>
   <para>
    Cambie el valor de <envar>SHOW_Y2CC_CHECKBOX</envar> a <quote>yes</quote> si desea que el usuario pueda iniciar YaST directamente tras efectuar la instalación.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.license">
   <title>Personalización de la acción de licencia</title>
   <para>
    Puede personalizar la forma en la que el sistema de instalación reacciona cuando un usuario rechaza aceptar el acuerdo de licencia. Existen tres reacciones distintas para esta situación:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>halt</term>
     <listitem>
      <para>
       La instalación de Firstboot se aborta y el sistema se apaga por completo. Se trata del ajuste por defecto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>continue</term>
     <listitem>
      <para>
       La instalación de Firstboot continúa.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>abort</term>
     <listitem>
      <para>
       La instalación de Firstboot se aborta, pero el sistema intenta arrancar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Haga su selección y defina el valor oportuno en <envar>LICENSE_REFUSAL_ACTION</envar>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.rn">
   <title>Personalización de las notas de la versión</title>
   <para>
    Si ha cambiado la versión de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> que distribuye con Firstboot, probablemente deberá informar a los usuarios finales sobre aspectos importantes del nuevo sistema operativo. La instalación estándar usa notas de la versión (que se muestran en una de las etapas finales de la instalación) para proporcionar información importante a los usuarios. Para que se muestren sus propias notas de la versión modificadas como parte de la instalación de Firstboot, haga lo siguiente:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Cree su propio archivo de notas de la versión. Use el formato RTF, como en el archivo de ejemplo de <filename>/usr/share/doc/release-notes</filename>, y guarde el resultado con el nombre <filename>RELEASE-NOTES.en.rtf</filename> (para la versión en inglés).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Puede almacenar versiones traducidas opcionales junto a la original y sustituir el segmento <literal>en</literal> del nombre del archivo por el código ISO 639 del idioma, por ejemplo <literal>es</literal> para el español.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra el archivo de configuración de Firstboot de <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> y en <envar>FIRSTBOOT_RELEASE_NOTES_PATH</envar> defina el directorio real de almacenamiento de los archivos de notas de la versión.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.wf">
   <title>Personalización del flujo de trabajo</title>
   <para>
    Un flujo de trabajo estándar de Firstboot incluye por defecto los siguientes componentes:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Selección del idioma
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Bienvenido
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Acuerdo de licencia
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Nombre del host
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Red
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Fecha y hora
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Escritorio
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Contraseña del usuario Root
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Método de autenticación de usuarios
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Gestión de usuarios
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Configuración del hardware
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Configuración de finalización
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    No es obligatorio usar el diseño estándar de flujo de trabajo de instalación de Firstboot. Es posible habilitar o inhabilitar componentes o integrar módulos propios en el flujo. Para modificar el flujo de trabajo de Firstboot, edite manualmente el archivo de configuración de Firstboot <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>. Este archivo XML es un subconjunto del archivo <filename>control.xml</filename> estándar que usa YaST para controlar el flujo de trabajo de instalación.
   </para>
   <para>
    Para obtener una descripción general de las propuestas, observe el <xref linkend="ex.fb.proposal"/>. En él se ofrece la información necesaria para modificar el flujo de trabajo de instalación de Firstboot. La sintaxis básica del archivo de configuración de Firstboot se explica en este ejemplo, además de cómo configurar los elementos clave.
   </para>
   <example id="ex.fb.proposal">
    <title>Configuración de las pantallas de propuestas</title>
<screen>
    …
    &lt;proposals config:type="list"&gt;<co id="co.fb.plist"/>
        &lt;proposal&gt;<co id="co.fb.p"/>
            &lt;name&gt;firstboot_hardware&lt;/name&gt;<co id="co.fb.pname"/>
            &lt;mode&gt;installation&lt;/mode&gt;<co id="co.fb.pmode"/>
            &lt;stage&gt;firstboot&lt;/stage&gt;<co id="co.fb.pstage"/>
            &lt;label&gt;Hardware Configuration&lt;/label&gt;<co id="co.fb.plabel"/>
            &lt;proposal_modules config:type="list"&gt;<co id="co.fb.pmodl"/>
                &lt;proposal_module&gt;printer&lt;/proposal_module&gt;<co id="co.fb.pmod"/>
            &lt;/proposal_modules&gt;
        &lt;/proposal&gt;
        &lt;proposal&gt;
        …
        &lt;/proposal&gt;
    &lt;/proposals&gt;
   </screen>
   </example>
   <calloutlist>
    <callout arearefs="co.fb.plist">
     <para>
      El contenedor de todas las propuestas que deben formar parte del flujo de trabajo de Firstboot.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.p">
     <para>
      El contenedor de una propuesta individual.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pname">
     <para>
      El nombre interno de la propuesta.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pmode">
     <para>
      El modo de esta propuesta. No haga cambios aquí. Para una instalación de Firstboot, se debe definir como <literal>installation</literal>.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pstage">
     <para>
      La etapa del proceso de instalación en la que se invoca la propuesta. No haga cambios aquí. Para una instalación de Firstboot, se debe definir como <literal>firstboot</literal>.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.plabel">
     <para>
      La etiqueta que se debe mostrar en la propuesta.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pmodl">
     <para>
      El contenedor de todos los módulos que forman parte de la pantalla de propuesta.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.pmod">
     <para>
      Uno o varios módulos que forman parte de la pantalla de propuesta.
     </para>
    </callout>
   </calloutlist>
   <para>
    La siguiente sección del archivo de configuración de Firstboot incluye la definición del flujo de trabajo. Todos los módulos que deben formar parte del flujo de trabajo de instalación de Firstboot deben aparecer aquí.
   </para>
   <example id="ex.fb.wf">
    <title>Configuración de la sección de flujo de trabajo</title>
<screen>
    &lt;workflows  config:type="list"&gt;
        &lt;workflow&gt;
            &lt;defaults&gt;
                &lt;enable_back&gt;yes&lt;/enable_back&gt;
                &lt;enable_next&gt;yes&lt;/enable_next&gt;
                &lt;archs&gt;all&lt;/archs&gt;
            &lt;/defaults&gt;
            &lt;stage&gt;firstboot&lt;/stage&gt;
            &lt;label&gt;Configuration&lt;/label&gt;
            &lt;mode&gt;installation&lt;/mode&gt;
            … &lt;!–– list of modules  ––&gt;
            &lt;/modules&gt;
        &lt;/workflow&gt;
    &lt;/workflows&gt;
    …
  </screen>
   </example>
   <para>
    La estructura general de la sección <literal>workflows</literal> es muy similar a la de la sección <literal>proposals.</literal> Un contenedor incluye los elementos de flujo de trabajo, que a su vez incluyen información de etapa, etiqueta y modo (como en las propuestas presentadas en el <xref linkend="ex.fb.proposal"/>). La diferencia más destacada es la sección <filename>defaults</filename>, que contiene información de diseño básica para los componentes del flujo:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><literal>enable_back</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Incluye el botón <guimenu>Atrás</guimenu> en todos los recuadros de diálogo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><literal>enable_next</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Incluye el botón <guimenu>Siguiente</guimenu> en todos los recuadros de diálogo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><literal>archs</literal>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Especifica las arquitecturas de software en las que se usará este flujo de trabajo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <example id="ex.fb.wfmod">
    <title>Configuración de la lista de componentes del flujo de trabajo</title>
<screen>
    &lt;modules  config:type="list"&gt;<co id="co.fb.modl"/>
        &lt;module&gt;<co id="co.fb.mod"/>
            &lt;label&gt;Language&lt;/label&gt;<co id="co.fb.label"/>
            &lt;enabled config:type="boolean"&gt;false&lt;/enabled&gt;<co id="co.fb.en"/>
            &lt;name&gt;firstboot_language&lt;/name&gt;<co id="co.fb.name"/>
        &lt;/module&gt;
    &lt;modules&gt;
  </screen>
   </example>
   <calloutlist>
    <callout arearefs="co.fb.modl">
     <para>
      El contenedor de todos los componentes del flujo de trabajo.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.mod">
     <para>
      La definición de módulo.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.label">
     <para>
      La etiqueta mostrada con el módulo.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.en">
     <para>
      El parámetro para habilitar o inhabilitar este componente en el flujo de trabajo.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co.fb.name">
     <para>
      El nombre del módulo. El módulo en sí debe encontrarse en <filename>/usr/share/YaST2/clients</filename> y ha de contener la extensión <filename>.ycp</filename>.
     </para>
    </callout>
   </calloutlist>
   <para>
    Para cambiar el número o el orden de las pantallas de propuestas durante la instalación de Firstboot, siga estos pasos:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra el archivo de configuración de Firstboot <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Suprima o añada pantallas de propuestas o cambie el orden de las existentes:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Para suprimir una propuesta completa, elimine el elemento <literal>proposal</literal> con todos sus subelementos de la sección <literal>proposals</literal> y elimine los elementos <literal>module</literal> respectivos (con sus subelementos) del flujo de trabajo.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Para añadir una propuesta nueva, cree un elemento <literal>proposal</literal> y complete todos los subelementos necesarios. Asegúrese de que la propuesta existe como módulo de YaST en <filename>/usr/share/YaST2/clients</filename>.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Para cambiar el orden de las propuestas, mueva los elementos <literal>module</literal> oportunos que incluyan las pantallas de propuestas por el flujo de trabajo. Tenga en cuenta que puede haber dependencias con otros pasos de la instalación que requieran un orden concreto de propuestas y componentes del flujo de trabajo.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aplique los cambios y cierre el archivo de configuración.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Siempre es posible cambiar el flujo de trabajo de pasos de configuración si el orden por defecto no cubre sus necesidades. Habilite o inhabilite módulos concretos del flujo de trabajo (o añada los suyos personalizados).
   </para>
   <para>
    Para cambiar el estado de un módulo en el flujo de trabajo de Firstboot, siga estos pasos:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra el archivo de configuración <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Cambie el valor del elemento <literal>enabled</literal> de <literal>true</literal> a <filename>false</filename> para inhabilitar el módulo, o de <literal>false</literal> a <literal>true</literal> para volver a habilitarlo.
     </para>
<screen>
&lt;module&gt;
    &lt;label&gt;Time and Date&lt;/label&gt;
    &lt;enabled config:type="boolean"&gt;true&lt;/enabled&gt;
    &lt;name&gt;firstboot_timezone&lt;/name&gt;
&lt;/module&gt;
</screen>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aplique los cambios y cierre el archivo de configuración.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para añadir un módulo personalizado al flujo de trabajo, siga estos pasos:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Cree su propio módulo de YaST y guarde el archivo de módulo <filename><replaceable>nombre_del_módulo</replaceable>.ycp</filename> en <filename>/usr/share/YaST2/clients</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra el archivo de configuración <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Determine en qué punto del flujo de trabajo se debe ejecutar el módulo nuevo. Al hacerlo, recuerde tener en cuenta las posibles dependencias con otros pasos del flujo y resuélvalas.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Cree un elemento <literal>module</literal> nuevo dentro del contenedor <literal>modules</literal> y añada los subelementos oportunos:
     </para>
<screen>&lt;modules config:type="list"&gt;
     …
     &lt;module&gt;
        &lt;label&gt;<replaceable>my_module</replaceable>&lt;/label&gt;
        &lt;enabled config:type="boolean"&gt;true&lt;/enabled&gt;
        &lt;name&gt;<replaceable>filename_my_module</replaceable>&lt;/name&gt;
     &lt;/module&gt;
&lt;/modules&gt;
</screen>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Introduzca la etiqueta que se debe mostrar en el módulo en el elemento <literal>label</literal>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Compruebe que <literal>enabled</literal> está definido como <literal>true</literal> para que el módulo se incluya en el flujo de trabajo.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Introduzca el nombre de archivo del módulo en el elemento <literal>name</literal>. Omita la vía completa y la extensión <filename>.ycp</filename>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Aplique los ajustes y cierre el archivo de configuración.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <tip>
    <title>búsqueda de la interfaz de red conectada para la configuración automática</title>
    <para>
     Si el hardware de destino tiene más de una interfaz de red, añada el paquete <systemitem>network-autoconfig</systemitem> a la imagen de aplicación. <systemitem>network-autoconfig</systemitem> garantiza que durante la ejecución de Firstboot se examinen todas las interfaces Ethernet hasta que una de ellas se configure correctamente mediante DHCP.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.fb.customize.script">
   <title>Configuración de guiones adicionales</title>
   <para>
    Firstboot se puede configurar para que ejecute guiones adicionales después de completar el flujo de trabajo de Firstboot. Para añadir guiones adicionales a la secuencia de Firstboot, siga estos pasos:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Abra el archivo de configuración <filename>/etc/sysconfig/firstboot</filename> y asegúrese de que la vía especificada para <envar>SCRIPT_DIR</envar> sea correcta. El valor por defecto es <filename>/usr/share/firstboot/scripts</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Cree el guion de shell, guárdelo en el directorio especificado y aplique los permisos de archivo oportunos.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>



  <sect2 id="sec.fb.provide.trans">
   <title>Aportación de traducciones del flujo de trabajo de instalación</title>
   <para>
    Para algunos usuarios finales, puede ser conveniente proporcionar traducciones del flujo de trabajo personalizado. Estas traducciones pueden ser necesarias si ha personalizado el flujo de trabajo cambiando el archivo <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename>, como se describe en la <xref linkend="sec.fb.customize.wf"/>. Esto no es lo mismo que la traducción de los mensajes de YaST personalizados, descrita en la <xref linkend="sec.fb.customize.msg"/>.
   </para>
   <para>
    Si ha cambiado el archivo <filename>/etc/YaST2/firstboot.xml</filename> y ha modificado las cadenas, genere un archivo de plantilla de traducción nuevo (archivo <filename>.pot</filename>) y use el conjunto de herramientas <systemitem>gettext</systemitem> para traducir e instalar los archivos traducidos en los directorios de configuración regional de YaST (<filename>/usr/share/YaST2/locale</filename>) como archivos <filename>.mo</filename> compilados. Proceda de la siguiente manera:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Cambie el ajuste <systemitem>textdomain</systemitem> de:
     </para>
<screen>&lt;textdomain&gt;firstboot&lt;/textdomain&gt;</screen>
     <para>
      a, por ejemplo,
     </para>
<screen>&lt;textdomain&gt;firstboot-oem&lt;/textdomain&gt;</screen>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Use <command>xgettext</command> para extraer las cadenas traducibles al archivo de plantilla de traducción (archivo <filename>.pot</filename>), por ejemplo, a <filename>firstboot-oem.pot</filename>:
     </para>
<screen>xgettext -L Glade -o firstboot-oem.pot /etc/YaST2/firstboot.xml</screen>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Inicie el proceso de traducción. A continuación, empaquete los archivos traducidos (archivos <filename>.<replaceable>LL_code</replaceable>.po</filename>) del mismo modo que las traducciones de los demás proyectos e instale los archivos <filename>firstboot-oem.mo</filename> compilados.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Si necesita traducciones para módulos de YaST adicionales o modificados, proporciónelas en los propios módulos. Si cambia un módulo existente, asegúrese de cambiar también su declaración text-domain para evitar efectos secundarios no deseados.
   </para>
   <tip>
    <title>Información adicional</title>
    <para>
     Para obtener más información acerca del desarrollo de YaST, consulte <ulink url="http://en.opensuse.org/openSUSE:YaST_development"/>. Encontrará información detallada sobre YaST Firstboot en <ulink url="http://doc.opensuse.org/projects/YaST/SLES11/tdg/bk09ch01s02.html"/>.
    </para>
   </tip>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.fb.clone">
  <title>Clonación de la instalación principal</title>

  <para>
   Clone el disco del equipo principal con cualquiera de los mecanismos de generación de imágenes disponibles y distribuya esas imágenes a los equipos de destino. Para obtener más información acerca de la generación de imágenes, consulte el <ulink url="http://doc.opensuse.org/projects/kiwi/doc/"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.fb.personalize">
  <title>Personalización de la instalación</title>

  <para>
   En cuanto se arranca la imagen del disco clonado, Firstboot se inicia y la instalación se desarrolla del modo descrito en la <xref linkend="sec.fb.customize.wf"/>. Solo se inician los componentes incluidos en la configuración del flujo de trabajo de Firstboot. Los demás pasos de la instalación se omiten. El usuario final configura los valores de idioma, teclado, red y contraseña para personalizar la estación de trabajo. Cuando termine el proceso, los sistemas instalados mediante Firstboot funcionarán exactamente igual que cualquier otra instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
