<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect2 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect2 xml:base="power_powerlinux_powerkvm.xml" id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.kimchi">
 <title>Instalación en servidores IBM PowerLinux con IBM PowerKVM mediante Kimchi</title><indexterm> <primary>preparación</primary> <secondary>PowerLinux</secondary></indexterm>
 <para>
  Esta sección trata sobre los pasos preparatorios para instalar SUSE® Linux Enterprise Server en sistemas IBM PowerLinux con PowerKVM. Se explica la instalación desde una imagen ISO con la interfaz Web de Kimchi. Kimchi es una herramienta para administrar IBM PowerKVM.
 </para>
 <para>
  En esta sección se presupone que ejecuta PowerKVM en su servidor IBM PowerLinux. Si no tiene PowerKVM instalado, consulte la sección <quote>Configuring IBM PowerKVM on Power Systems</quote> (Configuración de IBM PowerKVM en sistemas Power) en <ulink url="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkickoff.htm"/> para instalar y configurar PowerKVM.
 </para>

 <sect3 id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template">
  <title>Creación de una plantilla de SUSE Linux Enterprise Server con Kimchi</title>
  <para>
   Las plantillas son el origen de instalación para los invitados de PowerKVM.
  </para>
  <procedure>
   <title>creación de una plantilla con Kimchi</title>
   <step performance="required">
    <para>
     En el navegador Web, introduzca la URL del servidor PowerLinux donde se ejecuta PowerKVM; por ejemplo, <literal>https://<replaceable>IP_PowerLinux</replaceable>:8001</literal> (sustituya <replaceable>IP_PowerLinux</replaceable> por la dirección IP del sistema).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en la pestaña <guimenu>Templates</guimenu> (Plantillas) para activar la página correspondiente<guimenu/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en el signo más (<guimenu>+</guimenu>) verde para crear la plantilla de SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Indique una imagen ISO local o remota de SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Marque <guimenu>I want to use a specific ISO file</guimenu> (Quiero usar un archivo ISO específico) e indique la vía al archivo de la imagen ISO.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para configurar la plantilla recién creada, haga clic en <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenu>Edit</guimenu></menuchoice> (Acciones &gt; Editar) y cambie los valores por defecto según su carga de trabajo.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_template.png" width="50%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Para obtener más información, consulte <quote>Setting up a template using Kimchi</quote> (Configuración de una plantilla con Kimchi) en <ulink url="http://www-01.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/liabp/liabpkimchitemplate.htm"/>.
  </para>
 </sect3>
 <sect3 id="sec.prep.powerlinux.powerkvm.install">
  <title>Instalación de SUSE Linux Enterprise Server como invitado con Kimchi</title>
  <para/>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     En el navegador Web, introduzca la URL del servidor PowerLinux donde se ejecuta PowerKVM; por ejemplo, <literal>https://<replaceable>IP_PowerLinux</replaceable>:8001</literal> (sustituya <replaceable>IP_PowerLinux</replaceable> por la dirección IP del sistema).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en la pestaña <guimenu>Guests</guimenu> (Invitados) para activar la página correspondiente<guimenu/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en el signo más (<guimenu>+</guimenu>) verde para crear el invitado de SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Introduzca un <guimenu>nombre de máquina virtual</guimenu> para el invitado de SUSE Linux Enterprise Server.
    </para>
    <para>
     Seleccione la plantilla de SUSE Linux Enterprise Server creada en la <xref linkend="sec.prep.powerlinux.powerkvm.template"/> y haga clic en <guimenu>Create</guimenu> (Crear).
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="kimchi_create_guest.png" width="70%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     El invitado de SUSE Linux Enterprise Server se crea y ya está listo para iniciarse.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en el botón de encendido rojo para iniciar el invitado de SUSE Linux Enterprise Server. También puede seleccionar <guimenu>Start</guimenu> (Iniciar) en las opciones el botón desplegable <guimenu>Actions</guimenu> (Acciones).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en <menuchoice> <guimenu>Actions</guimenu><guimenu>Connect</guimenu> </menuchoice> (Acciones &gt; Conectar) y conecte su visor VNC al proceso de instalación como se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.monitor.vnc.connect"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   Ya puede continuar con la instalación por defecto mediante VNC.
  </para>
 </sect3>

</sect2>
