<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="updater_gnome.xml" id="sec.updater">
 <title>Mantenimiento del sistema actualizado</title>

 <para>
  SUSE ofrece un flujo continuo de parches de seguridad de software para su producto. Se pueden instalar mediante el módulo descrito en el <xref linkend="cha.onlineupdate.you" xrefstyle="select:title nopage"/>. También ofrece funciones avanzadas para personalizar la instalación de parches.
 </para>

 <para>
  El escritorio GNOME proporciona además una herramienta para instalar parches y también para instalar actualizaciones de paquetes que ya están instalados. A diferencia de un <xref linkend="vle.patch"/>, una actualización de paquete solo está relacionada con <emphasis>un</emphasis> paquete y proporciona una versión más reciente de este. La herramienta GNOME permite instalar parches y actualizaciones de paquetes en pocos pasos, como se describe en la <xref linkend="sec.updater.gnome.patches"/>.
 </para>

 

 <sect2 id="sec.updater.gnome">
  <title>Programa de actualización de software de GNOME</title>
  <para>
   Siempre que hay disponibles nuevos parches o actualizaciones de paquetes, GNOME muestra una notificación en la parte inferior del escritorio (o en la ventana de bloqueo).

  </para>
  <figure>
   <title>notificación de actualización en la ventana de bloqueo de GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>


 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome.patches">
  <title>Instalación de parches y actualizaciones de paquetes</title>
  <para>
   Siempre que hay disponibles nuevos parches o actualizaciones de paquetes, GNOME muestra una notificación en la parte inferior del escritorio (o en la ventana de bloqueo).
  </para>
  <figure>
   <title>notificación de actualización en el escritorio GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Para instalar los parches y actualizaciones, haga clic en <guimenu>Install updates</guimenu> (Instalar actualizaciones) en el mensaje de notificación. Se abre el visor de actualizaciones de GNOME. También puede abrir el visor de actualizaciones con <menuchoice> <guimenu>Applications</guimenu> <guimenu>System Tools</guimenu> <guimenu>Software Update</guimenu> </menuchoice> (Aplicaciones &gt; Herramientas del sistema &gt; Actualización de software) o pulsando <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e introduciendo <command>gpk-update-viewer</command>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Todas las <guimenu>actualizaciones de seguridad</guimenu> y las <guimenu>actualizaciones importantes</guimenu> están previamente seleccionada. Se recomienda encarecidamente instalar estos parches. Las <guimenu>otras actualizaciones</guimenu> se pueden seleccionar manualmente marcando las casillas de verificación correspondientes. Para obtener información detallada sobre un parche o una actualización de paquete, haga clic en su título. 
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Install Updates</guimenu> (Instalar actualizaciones) para iniciar la instalación. Se le pedirá la contraseña del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem>.
    </para>
   </step>

   <step performance="required">
    <para>
     Introduzca la contraseña del usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> en el recuadro de autenticación y continúe.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <figure>
   <title>visor de actualizaciones de GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome.config">
  <title>Configuración del programa de actualización de software de GNOME</title>
  <para>
   Para definir el aspecto de la notificación (cuando aparezca en la ventana de bloqueo o en la normal), seleccione <menuchoice> <guimenu>Applications</guimenu><guimenu>System Settings</guimenu><guimenu>Notification</guimenu> <guimenu>Software Update</guimenu> </menuchoice> (Aplicaciones &gt; Configuración del sistema &gt; Notificación &gt; Actualización de software) y cambie los ajustes como desee.
  </para>
  <para>
   Para configurar distintos aspectos (como la frecuencia con la que se debe comprobar si hay actualizaciones o para activar y desactivar los repositorios), pulse <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e introduzca <command>gpk-prefs</command>. Las pestañas del recuadro de configuración permiten modificar los ajustes siguientes:
  </para>
  <variablelist>
   <title>Ajustes de actualización</title>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Comprobar actualizaciones</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione la frecuencia con la que se deben efectuar las actualizaciones: <guimenu>Cada hora,</guimenu> <guimenu>Diaria,</guimenu> <guimenu>Semanal</guimenu> o <guimenu>Nunca.</guimenu>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Comprobar si hay actualizaciones importantes</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Seleccione la frecuencia con la que se deben efectuar las actualizaciones importantes: <guimenu>Diariamente,</guimenu> <guimenu>Semanalmente</guimenu> o <guimenu>Nunca.</guimenu>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Comprobación de las actualizaciones cuando se utiliza una conexión de banda ancha móvil</term>
    <listitem>
     <para>
      Esta opción de configuración solo está disponible en equipos portátiles. Está desactivada por defecto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Comprobar si hay actualizaciones sobre la carga de la batería</term>
    <listitem>
     <para>
      Esta opción de configuración solo está disponible en equipos portátiles. Está desactivada por defecto.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <variablelist>
   <title>Orígenes de software</title>
   <varlistentry>
    <term>Repositorios</term>
    <listitem>
     <para>
      Muestra los repositorios en los que se comprobará si hay parches o actualizaciones de paquetes disponibles. Es posible habilitar o inhabilitar repositorios determinados.
     </para>
     <important>
      <title>mantenga el repositorio de <literal>actualizaciones</literal> habilitado</title>
      <para>
       Para garantizar que se le notifica sobre los parches relacionados con la seguridad, mantenga habilitado el repositorio de <literal>actualizaciones</literal> del producto.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Hay más opciones configurables mediante <command>gconf-editor</command>: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
