<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="update_split_brain.xml" id="sec.update.split-brain">
 <title>Actualización Atomic</title>

 <para>
  La actualización Atomic se basa en herramientas que gestionan dos copias del sistema y permite recuperarlo fácilmente tras un fallo de actualización. Las herramientas proporcionadas requieren una configuración especial de partición del disco. Cada copia del sistema reside en su propia partición primaria. Si una actualización falla, siempre es posible volver al estado anterior del sistema, que está disponible en la otra partición.
 </para>



 <sect2 id="cha.update.split-brain.setup">
  <title>Configuración</title>
  <warning>
   <title>requisitos estrictos de particionamiento</title>
   <para>
    La implementación se rige por unos estrictos requisitos de particionamiento del disco: la primera partición raíz es <filename>/dev/sda1</filename> y no debe ocupar más de la mitad de todo el tamaño del disco. La herramienta crea entonces <filename>/dev/sda2</filename> para la segunda partición raíz del sistema. Las demás particiones, si las hay, se reparten entre ambas particiones raíces: tienen en cuenta su tamaño y reducen el tamaño de la primera partición en consecuencia. Este es un cálculo aproximado:
   </para>
   <para>
    El tamaño del disco completo menos el tamaño de <systemitem>sda1</systemitem> menos <systemitem>sda2</systemitem> es el espacio libre de las particiones adicionales.
   </para>
  </warning>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Instale el sistema con <filename>/dev/sda1</filename> como única partición raíz y con menos de la mitad del tamaño total del disco.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Personalice el sistema instalado según precise. Asegúrese de que el paquete <systemitem>multi-update-tools</systemitem> está instalado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ejecute <command>multi-update-setup --partition</command>, que crea una segunda partición raíz del sistema (<filename>/dev/sda2</filename>) de un tamaño similar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Particione el resto del disco según precise y continúe con las personalizaciones(*).
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ejecute <command>multi-update-setup --clone</command> para copiar el sistema a la otra partición. Con este comando, también se cambia la entrada <filename>/</filename> (raíz) de <filename>/etc/fstab</filename> del sistema de destino.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Si es necesario, realice las personalizaciones(*) oportunas.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Ejecute <command>multi-update-setup --bootloader</command> para iniciar la configuración del gestor de arranque. El menú del gestor de arranque incluirá una entrada para arrancar el otro sistema.
    </para>
    <warning>
     <title>gestor de arranque GRUB 2 obligatorio</title>
     <para>
      La instalación del gestor de arranque GRUB 2 es obligatoria. Las herramientas no son compatibles con otros gestores.
     </para>
    </warning>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Si no hay que hacer más personalizaciones (las marcadas con asterisco anteriormente), ejecute <command>multi-update-setup --complete</command> para realizar los tres pasos.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>



 <sect2 id="cha.update.split-brain.updating">
  <title>Actualización del otro sistema</title>
  <para>
   Ejecute <command>multi-update</command>. Este comando ejecuta <command>zypper</command> en un entorno <systemitem>chroot</systemitem> y actualiza el otro sistema sin importar cuál de los dos es el activo. Su menú de arranque será el que aparezca al arrancar.
  </para>
 </sect2>



 <sect2 id="cha.update.split-brain.touble">
  <title>Resolución de problemas</title>
  <para>
   Si el sistema actualizado tiene un gestor de arranque dañado después de la actualización, debe cambiar el indicador <quote>Activo</quote> y definirlo en la partición raíz del otro sistema para poder arrancarlo.
  </para>
  <para>
   Si el sistema actualizado no se arranca de ninguna forma, debe acceder al menú del gestor de arranque para seleccionar el otro sistema.
  </para>
  <para>
   Para obtener más información sobre GRUB 2, consulte el <xref linkend="cha.grub2"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="cha.update.split-brain.limitation">
  <title>Limitación</title>
  <para>
   La partición raíz debe montarse según el nombre de partición, el ID o cualquier otro modo. No es posible montarla según el UUID o la etiqueta de la partición.
  </para>
 </sect2>



 <sect2 id="cha.update.split-brain.info">
  <title>Información adicional</title>
  <para>
   Para obtener más información, consulte <filename>/usr/share/doc/packages/multi-update-tools/README</filename>, que se incluye en el paquete <systemitem>multi-update-tools</systemitem>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
