<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_prep_workflow.xml" id="sec.x86.prep.worklfow">
 <title>Procedimiento de instalación</title>

 <para>
  Esta sección ofrece una descripción general de los pasos necesarios para realizar la instalación completa de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> en el modo correspondiente. La <xref linkend="part.mandeploy"/> proporciona una descripción completa acerca de cómo instalar y configurar el sistema mediante YaST.
 </para>

 <sect2 id="sec.x86.prep.worklfow.native">
  <title>Arranque desde una unidad local intercambiable</title>
  <para>
   Se pueden usar dispositivos de almacenamiento en DVD-ROM y USB para la instalación. Adapte el equipo a sus necesidades:
  </para>
  <orderedlist spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Compruebe que la unidad está establecida como unidad de arranque en el BIOS.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Introduzca el medio de arranque en la unidad e inicie el procedimiento de arranque.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     El menú de arranque de la instalación de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> permite transferir diversos parámetros al sistema de instalación. Consulte también la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>. Si la instalación debe llevarse a cabo desde la red, especifique aquí el origen de instalación.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si se producen problemas durante la instalación, emplee una configuración de arranque segura.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.x86.prep.workflow.net">
  <title>Instalación desde la red</title>
  <para>
   Para realizar la instalación desde un origen de red es necesario utilizar un servidor de instalación. El procedimiento para instalar el servidor se describe en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.instserver"/>.
  </para>
  <para>
   Si dispone de un servidor SLP, seleccione SLP como origen de instalación en la primera pantalla de arranque. Durante el procedimiento de arranque, seleccione el origen de instalación que desee utilizar entre los disponibles.
  </para>
  <para>
   Si el DVD está disponible en la red, puede utilizarlo como origen de la instalación. En este caso, especifique el parámetro <option>install=&lt;URL&gt;</option> con los valores adecuados en el indicador de arranque. Encontrará una descripción más detallada de este parámetro en la <xref linkend="sec.deployment.remoteinst.bootinst.custom"/>.
  </para>
 </sect2>


</sect1>
