<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Instalación de productos adicionales</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>complemento</secondary></indexterm><indexterm> <primary>productos adicionales</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Los productos adicionales son extensiones del sistema. Pueden ser extensiones gratuitas basadas en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (como <xref linkend="sec.add-ons.sdk" xrefstyle="select:title no page"/>), o productos adicionales que requieran una clave de registro de pago (como SUSE Linux Enterprise High Availability Extension). Las extensiones y los productos adicionales pueden encontrarse en medios físicos o como repositorios a los que solo se pueda acceder tras registrar el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE o en un servidor de registro local.
  </para>

  <para>
   Algunos productos adicionales también provienen de otros fabricantes; por ejemplo, los controladores solo binarios necesarios para que cierto hardware funcione correctamente. Si dispone de hardware de este tipo, consulte las notas de la versión para obtener más información acerca de si hay controladores binarios disponibles para su sistema. Las notas de la versión están disponibles en <ulink url="http://www.suse.com/releasenotes/"/>, en YaST o en <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> en el sistema instalado.
  </para>

  <para>
   Cuando registre el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE o en un servidor de registro local, tendrá a su disposición una lista de productos adicionales y extensiones para el producto. Si omitió el paso de registro durante la instalación, puede registrar el sistema en cualquier momento mediante el módulo <guimenu>Configuración del Centro de servicios al cliente de SUSE</guimenu> en YaST. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="sec.add-ons.register"/>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.sdk">
  <title>Kit de desarrolladores de software (SDK) de SUSE <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>desarrollo</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>SUSE SDK</primary></indexterm>

  <para>
   El kit de desarrolladores de software de SUSE <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> es un producto adicional para SUSE Linux Enterprise <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. Se trata de un kit completo de herramientas para el desarrollo de aplicaciones. De hecho, para que el sistema sea más completo, el kit de desarrolladores de software de SUSE <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> incluye todas las herramientas de código abierto usadas para crear el producto SUSE Linux Enterprise Server. Pone a disposición de los desarrollares, los fabricantes de software independientes (ISV, Independent Software Vendor) y los fabricantes de hardware independientes (IHV, Independent Hardware Vendor) todas las herramientas necesarias para conectar los puertos de las aplicaciones con todas las plataformas admitidas por SUSE Linux Enterprise Desktop y SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   SUSE Software Development Kit también contiene entornos de desarrollo integrados (IDE, Integrated Development Environments), depuradores, editores de código y otras herramientas relacionadas. Es compatible con la mayoría de lenguajes de programación, incluidos C, C++, Java y casi todos los lenguajes de guiones. Para una mayor comodidad, el kit de desarrolladores de software de SUSE incluye varios paquetes Perl que no forman parte de SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   Puede descargar el SDK de <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Busque el <literal>kit de desarrolladores de software de SUSE Linux Enterprise</literal>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.register">
  <title>Registro del sistema</title>

  <para>
   Si omitió el paso de registro durante la instalación, puede registrar el sistema en cualquier momento mediante el módulo <guimenu>Configuración del Centro de servicios al cliente de SUSE</guimenu> en YaST. 
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Asistencia técnica</guimenu> <guimenu>Centro de servicios al cliente de SUSE</guimenu> </menuchoice> para abrir el recuadro de diálogo <guimenu>Registro.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Indique la dirección de <guimenu>correo electrónico</guimenu> asociada con la cuenta de SUSE que usted o su organización utilice para gestionar las suscripciones. En caso de que aún no tenga una cuenta de SUSE, diríjase a la página principal del Centro de servicios al cliente de SUSE (<ulink url="https://scc.suse.com/"/>) a fin de crear una.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Introduzca el <guimenu>código de registro</guimenu> que recibió con la copia de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.register.final" performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para iniciar el proceso de registro. Si en la red hay más de un servidor de registro local disponible, podrá elegir uno en la lista. También puede hacer clic en <guimenu>Cancelar</guimenu> para ignorar los servidores de registro locales y registrarse con el servidor de registro de SUSE por defecto.
    </para>
    <para>
     Durante el registro, los canales de actualización en línea se añaden a la configuración de la instalación.
    </para>
    <para>
     Después de registrarse correctamente, YaST muestra una lista de extensiones, productos adicionales y módulos disponibles para el sistema. Para seleccionarlos e instalarlos, continúe en la <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Instalación de productos adicionales y extensiones (sin medios físicos)</title>

  

  <para>
   El procedimiento siguiente requiere que haya registrado el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE o en un servidor de registro local. Si se encuentra en el proceso de registro del sistema, observará una lista de extensiones, productos adicionales y módulos inmediatamente después de completar el <xref linkend="step.y2.register.final"/> de la <xref linkend="sec.add-ons.register"/>. En ese caso, omita los pasos siguientes y continúe con la <xref linkend="step.y2.extensions.list"/>.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Si ha realizado el registro anteriormente, inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Asistencia técnica</guimenu> <guimenu>Centro de servicios al cliente de SUSE</guimenu> </menuchoice> para abrir el recuadro de diálogo de registro.
    </para>
    <para>
     Se le indicará que el sistema ya está registrado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para mostrar una lista de extensiones, productos adicionales y módulos disponibles para el producto, haga clic en <guimenu>Seleccionar extensiones.</guimenu>
    </para>
    <note>
     <title>extensiones y módulos disponibles</title>
     <para>
      El número de extensiones y módulos disponibles depende del servidor de registro. Un servidor de registro local podría ofrecer solo repositorios de actualización sin ninguna extensión.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.list" performance="required">
    <para>
     Haga clic en una entrada para ver su descripción.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Seleccione una o varias entradas para la instalación marcando las casillas de verificación correspondientes.
    </para>
    <figure>
     <title>instalación de extensiones del sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.final" performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para continuar.
    </para>
    <para>
     Los repositorios de las extensiones seleccionadas se añadirán al sistema sin que sean necesarios orígenes de instalación adicionales.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Después de instalar correctamente las extensiones, YaST muestra un recuadro de diálogo en el que podrá instalar otros productos adicionales (disponibles en el medio). Para seleccionarlos e instalarlos, continúe en la <xref linkend="sec.add-ons.install"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.install">
  <title>Instalación de productos adicionales y extensiones (desde medios)</title>

  <para>
   Cuando instale un producto adicional desde un medio, puede seleccionar varios tipos de medios de productos, como DVD/CD, dispositivos de almacenamiento masivo USB (por ejemplo, memorias USB) o un directorio o una imagen ISO locales. El medio también se puede proporcionar en un servidor de red; por ejemplo, a través de HTTP, FTP, NFS o Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Si se encuentra en el proceso de registrar el sistema o de instalar extensiones, accederá al recuadro de diálogo <guimenu>Productos adicionales</guimenu> de YaST inmediatamente después de completar el <xref linkend="step.y2.extensions.final"/> de la <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>. En ese caso, omita los pasos siguientes y continúe con la <xref linkend="step.y2.add-ons.type"/>.
    </para>
    <para>
     Si no es así, inicie YaST y seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Productos adicionales</guimenu> </menuchoice> para abrir el módulo <guimenu>Productos adicionales</guimenu> de YaST. También es posible iniciarlo desde la línea de comandos con <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     Si ha iniciado el módulo desde cero, mostrará un resumen de los productos adicionales ya instalados.
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>lista de productos adicionales instalados</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Para instalar un nuevo producto adicional desde aquí, haga clic en <guimenu>Añadir.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.add-ons.type" performance="required">
    <para>
     En el recuadro de diálogo <guimenu>Productos adicionales,</guimenu> seleccione la opción que coincida con el tipo de medio desde el que desee instalar el producto adicional:
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>instalación de un producto adicional</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Para buscar en la red servidores de instalación que anuncien sus servicios a través de SLP, seleccione <guimenu>Explorar mediante SLP</guimenu> y haga clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Para añadir un repositorio desde un medio extraíble, seleccione la opción relevante e introduzca el medio, o conecte el dispositivo USB al equipo, según corresponda. Haga clic en <guimenu>Siguiente</guimenu> para iniciar la instalación.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       En la mayoría de los tipos de medios, se le pedirá que especifique la vía (o la URL) al medio después de seleccionar la opción correspondiente y de hacer clic en <guimenu>Siguiente.</guimenu> Especificar un valor en <guimenu>Nombre de repositorio</guimenu> es opcional. Si no se especifica ninguno, YaST usará el nombre de producto o la URL como nombre de repositorio.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     La opción <guimenu>Descargar archivos de descripción del repositorio</guimenu> se activa por defecto. Si la opción no está marcada, YaST descargará automáticamente los archivos en otro momento si es necesario.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dependiendo del repositorio que haya añadido, es posible que se le pregunte si desea importar la clave GPG con la que está firmado o se le pida que acepte una licencia.
    </para>
    <para>
     Después de confirmar estos mensajes, YaST descarga y analiza los metadatos. También añade el repositorio a la lista <guimenu>Repositorios configurados.</guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Si fuera necesario, ajuste los valores de <guimenu>Propiedades</guimenu> del repositorio, como se describe en la <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para confirmar los cambios y cerrar el recuadro de diálogo de configuración.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Después de añadir correctamente el repositorio del medio adicional, se iniciará el gestor de software y podrá instalar paquetes. Para obtener información detallada, consulte la <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
