<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_evolution.xml" id="cha.gnome.evolution">
 <title>Evolution: e-mail e calendário</title>
 <para>
  O Evolution™ facilita as tarefas de armazenar, organizar e recuperar informações pessoais, de forma que você pode trabalhar e comunicar-se com outros usuários de maneira mais eficaz. É um programa de groupware altamente desenvolvido e parte integral da área de trabalho conectada à Internet.
 </para>
 <para>
  O Evolution o ajuda a trabalhar em um grupo, pois controla e-mails, endereços e outras informações de contato, além de um ou mais calendários. Ele pode fazer isso em um ou vários computadores, conectado diretamente ou em rede, para uma pessoa ou para grupos grandes.
 </para>
 <para>
  Com o Evolution, é possível realizar grande parte das tarefas diárias comuns. Por exemplo, basta clicar uma ou duas vezes para digitar informações de contatos ou de compromissos enviadas a você por e-mail ou para enviar e-mail para um contato ou compromisso. As pessoas que lidam com muitos e-mails vão gostar dos recursos avançados como a pesquisa de pastas, que permite gravar pesquisas como se fossem pastas de e-mail comuns.
 </para>
 <para>
  Este capítulo faz uma apresentação do Evolution e o ajuda a se familiarizar. Para obter mais detalhes, consulte a documentação do Evolution.
 </para>
 <itemizedlist role="subtoc" mark="bullet" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.gnome.evolution.first_start" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <xref linkend="sec.gnome.evolution.usage" xrefstyle="SectTitleOnPage"/>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <sect1 id="sec.gnome.evolution.first_start">
  <title>Iniciando o Evolution pela primeira vez</title>

  <para>
   Para iniciar o cliente Evolution, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Evolution</guimenu> </menuchoice> ou digite <command>evolution</command> em uma janela de terminal.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant">
   <title>Assistente de Configuração</title>
   <para>
    Na primeira vez que você executa o Evolution, ele cria um diretório chamado <filename>.evolution</filename> em seu diretório pessoal, onde são armazenados todos os dados locais. Em seguida, ele abre um Assistente de Configuração para ajudá-lo a configurar contas de e-mail e importar dados de outros aplicativos.
   </para>
   <para>
    O <guimenu>Assistente de Contas do Evolution</guimenu> ajuda você a inserir todas as informações necessárias.
   </para>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.restore">
    <title>Restaurando de um arquivo de backup</title>
    <para>
     Quando o <guimenu>Assistente da Primeira Execução</guimenu> é iniciado, a página de boas-vindas aparece. Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu> para prosseguir para a janela <guimenu>Restaurar a partir do backup</guimenu>. Se você já fez backup da configuração do Evolution e deseja restaurá-la nesta nova instalação, este é o momento certo: marque <guimenu>Restaurar o Evolution a partir do arquivo de backup</guimenu> e selecione o arquivo de backup na caixa de diálogo do seletor de arquivos. Se preferir, clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu> e prossiga para a janela <guimenu>Identidade</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.identity">
    <title>Definindo sua identidade</title>
    <para>
     A <guimenu>Janela Identidade</guimenu> é a próxima etapa do assistente.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite seu nome completo no campo <guimenu>Nome Completo</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite seu endereço de e-mail no campo <guimenu>Endereço de E-mail</guimenu>.
      </para>
     </step>

     <step performance="required">
      <para>
       (Opcional) Digite uma resposta para o endereço no campo <guimenu>Responder para</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Use esse campo se quiser responder a e-mails enviados a outro endereço.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       (Opcional) Digite o nome de sua organização no campo <guimenu>Organização</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Esta é a empresa onde você trabalha, ou a organização que você representa quando envia e-mails.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Continuar</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving">
    <title>Recebendo mensagens</title>
    <para>
     A opção <guimenu>Recebendo Mensagem</guimenu> permite determinar o servidor onde deseja receber os e-mails.
    </para>
    <para>
     É preciso especificar o tipo de servidor do qual deseja receber e-mails. Se não tiver certeza do tipo de servidor, entre em contato com o administrador do sistema ou Provedor de Serviços de Internet (ISP).
    </para>
    <para>
     Selecione um tipo de servidor na lista <guimenu>Tipo de Servidor</guimenu>. Veja a seguir uma lista dos tipos de servidores disponíveis:
    </para>

    <formalpara>
     <title>IMAP:</title>
     <para>
      Mantém o e-mail no seu servidor, para que você possa acessar seu e-mail de vários sistemas.
     </para>
    </formalpara>

    <formalpara>
     <title>POP:</title>
     <para>
      Faz o download de seu e-mail para o disco rígido para armazenamento permanente, liberando espaço no servidor de e-mail.
     </para>
    </formalpara>


    <formalpara>
     <title>USENET News:</title>
     <para>
      Estabelece conexão com o servidor de notícias e faz download de uma lista das sínteses de notícias disponíveis.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Entrega Local:</title>
     <para>
      Se quiser mover os e-mails do spool e armazená-los em seu diretório pessoal, precisará fornecer o caminho para o spool de e-mails que deseja usar. Por outro lado, para manter os e-mails em seus arquivos do spool do sistema, escolha a opção Arquivo de fila mbox padrão do Unix.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Diretórios de Correio em Formato MH:</title>
     <para>
      Se quiser fazer download dos e-mails usando o mh ou outro programa do tipo MH, precisará fornecer o caminho para o diretório de e-mails que deseja usar.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Diretórios de Correio em Formato Maildir:</title>
     <para>
      Se você faz download dos e-mails usando Qmail ou outro programa em estilo Maildir, use essa opção. É preciso fornecer o caminho para o diretório de correio que deseja usar.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Arquivo ou Diretório de Fila Mbox Padrão do Unix:</title>
     <para>
      Se desejar ler e armazenar e-mail no spool de correio no sistema local, escolha essa opção. É preciso fornecer o caminho para o spool de correio que deseja usar.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Nenhum:</title>
     <para>
      Se não pretende verificar e-mails com esta conta, selecione essa opção. Não há opções de configuração.
     </para>
    </formalpara>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving.remote">
     <title>Opções de configuração remota</title>
     <para>
      Se você selecionou IMAP, POP ou Notícias da USENET como servidor, precisará especificar informações adicionais.
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Digite o nome de host do seu servidor de e-mail no campo <guimenu>Servidor</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Se você não tem certeza do nome de host, contate o administrador do sistema.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Digite seu nome de usuário da conta no campo <guimenu>Nome do usuário</guimenu>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione uma conexão segura (SSL).
       </para>
       <para>
        Se o seu servidor suportar conexões seguras, habilite essa opção de segurança. Se você não tem certeza das conexões seguras, entre em contato com o administrador de sistema.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione o tipo de autenticação na lista <guimenu>Autenticação</guimenu>. Clique em <guimenu>Verificar por Tipos Suportados</guimenu> para que o Evolution verifique os tipos suportados. Alguns servidores não anunciam os mecanismos de autenticação suportados. Portanto, clicar nesse botão não é garantia de que os mecanismos disponíveis realmente funcionam.
       </para>
       <para>
        Se você não tem certeza do tipo de servidor necessário, entre em contato com o administrador de sistema.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution memorize sua senha.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>

     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving.local">
     <title>Opções de configuração local</title>
     <para>
      Se você tiver selecionado <guimenu>Entrega Local</guimenu>, <guimenu>Diretórios de Correio no Formato MH</guimenu>, <guimenu>Diretórios de Correio no Formato Maildir</guimenu> ou <guimenu>Arquivo ou Diretório de Fila Mbox Padrão do Unix</guimenu>, deverá especificar o caminho para os arquivos locais no campo de caminho.
     </para>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts">
    <title>Opções de Recebimento</title>
    <para>
     Após selecionar um mecanismo de entrega de mensagens, você poderá definir algumas preferências para seu comportamento.
    </para>

    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.imap">
     <title>Opções de recebimento do IMAP</title>
     <para>
      Se você selecionar IMAP como o tipo de servidor para receber mensagens, será preciso especificar as opções a seguir:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution procure novas mensagens automaticamente.
       </para>
       <para>
        Se você selecionar essa opção, será preciso especificar a frequência com que o Evolution deverá procurá-las.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja procurar novas mensagens em todas as pastas.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se deseja verificar novas mensagens nas pastas assinadas.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution use comandos personalizados para se conectar.
       </para>
       <para>
        Se você selecionar essa opção, especifique o comando personalizado que o Evolution deverá usar.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution mostre apenas as pastas inscritas.
       </para>
       <para>
        Pastas inscritas são pastas escolhidas por meio de inscrição para o recebimento de mensagens.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution anule os namespaces de pastas fornecidos pelo servidor.
       </para>
       <para>
        Assim, você poderá renomear as pastas fornecidas pelo servidor. Se você selecionar essa opção, será preciso especificar o namespace a ser usado.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se é para aplicar filtros a novas mensagens na pasta Caixa de Entrada.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja verificar a existência de conteúdo indesejado nas novas mensagens.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se é para verificar mensagens indesejadas na pasta Caixa de Entrada.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja sincronizar mensagens remotas local e automaticamente.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.pop">
     <title>Opções de recebimento do POP</title>
     <para>
      Se você selecionar POP como o tipo de servidor para receber mensagens, será preciso especificar as opções a seguir:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution procure novas mensagens automaticamente. Se você selecionar essa opção, será preciso especificar a frequência com que o Evolution deverá procurá-las.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja deixar mensagens no servidor.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se deseja apagar mensagens após determinado número de dias.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se deseja desabilitar o suporte a todas as extensões POP3.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.usenet">
     <title>Opções de recebimento do USENET News</title>
     <para>
      Se você selecionar USENET News como o tipo de servidor para receber mensagens, será preciso especificar as opções a seguir:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution procure novas mensagens automaticamente. Se você selecionar essa opção, será preciso especificar a frequência com que o Evolution deverá procurá-las.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja mostrar as pastas em notação abreviada.
       </para>
       <para>
        Por exemplo, comp.os.linux apareceria como c.o.linux.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja mostrar os nomes de pasta relativos na caixa de diálogo de inscrição.
       </para>
       <para>
        Se você optar por mostrar os nomes de pasta relativos na página de inscrição, somente o nome da pasta será exibido. Por exemplo, a pasta evolution.mail apareceria como evolution.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.local">
     <title>Opções de recebimento de Entrega Local</title>
     <para>
      Se você selecionar Entrega Local como o tipo de servidor para receber mensagens, será preciso especificar as opções a seguir:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution procure novas mensagens automaticamente. Se você selecionar essa opção, será preciso especificar a frequência com que o Evolution deverá procurá-las.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.mh">
     <title>Opções de recebimento de Diretórios de Correio em Formato MH</title>
     <para>
      Se você selecionar Diretórios de Correio em Formato MH como o tipo de servidor para receber mensagens, será preciso especificar as opções a seguir:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution procure novas mensagens automaticamente. Se você selecionar essa opção, será preciso especificar a frequência com que o Evolution deverá procurá-las.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se deseja usar o arquivo de resumo <filename>.folders</filename>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.maildir">
     <title>Opções de recebimento de Diretórios de Correio em Formato Maildir</title>
     <para>
      Se você selecionar Diretórios de Correio em Formato Maildir como o tipo de servidor para receber mensagens, será preciso especificar as opções a seguir:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution procure novas mensagens automaticamente. Se você selecionar essa opção, será preciso especificar a frequência com que o Evolution deverá procurá-las.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se é para aplicar filtros a novas mensagens na pasta Caixa de Entrada.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.receiving_opts.mbox">
     <title>Opções de recebimento de Spool ou Diretório Mbox Unix Padrão</title>
     <para>
      Se você selecionar Spool ou Diretório Mbox Unix Padrão como o tipo de servidor para receber mensagens, será preciso especificar as opções a seguir:
     </para>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja que o Evolution procure novas mensagens automaticamente. Se você selecionar essa opção, será preciso especificar a frequência com que o Evolution deverá procurá-las.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se é para aplicar filtros a novas mensagens na pasta Caixa de Entrada.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se deseja armazenar cabeçalhos de status em formatos Elm, Pine e Mutt.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>

   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.sending">
    <title>Enviando mensagens</title>
    <para>
     Agora que você digitou informações sobre como planeja receber mensagens, o Evolution precisa saber como você quer enviá-las.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione um tipo de servidor na lista <guimenu>Tipo de Servidor</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Estes são os tipos de servidor disponíveis:
      </para>
      <formalpara>
       <title>Sendmail:</title>
       <para>
        Usa o programa Sendmail para enviar mensagens do seu sistema. O Sendmail é mais flexível, mas não é tão fácil de configurar; portanto, selecione essa opção apenas se souber como configurar um serviço Sendmail.
       </para>
      </formalpara>
      <formalpara>
       <title>SMTP:</title>
       <para>
        Envia e-mails usando um servidor de correio eletrônico separado. Essa é a opção mais comum para enviar mensagens. Para o SMTP, existem opções de configuração adicionais.
       </para>
      </formalpara>
     </step>
    </procedure>
    <sect4 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.sending.smtp">
     <title>Configuração de SMTP</title>
     <procedure>
      <step performance="required">
       <para>
        Digite o endereço do host no campo <guimenu>Servidor</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Se você não tem certeza de qual é o endereço do host, entre em contato com o administrador de sistema.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Indique se o seu servidor requer autenticação.
       </para>
       <para>
        Se você indicou que o seu servidor requer autenticação, será preciso fornecer as seguintes informações:
       </para>
       <substeps performance="required">
        <step performance="required">
         <para>
          Selecione seu tipo de autenticação na lista <guimenu>Autenticação</guimenu>.
         </para>
         <para>
          ou
         </para>
         <para>
          Clique em <guimenu>Verificar Tipos Suportados</guimenu> para que o Evolution verifique os tipos suportados. Alguns servidores não anunciam os mecanismos de autenticação suportados. Portanto, clicar nesse botão não é garantia de que os mecanismos disponíveis realmente funcionam.
         </para>
        </step>
        <step performance="required">
         <para>
          Digite seu nome de usuário no campo <guimenu>Nome do usuário</guimenu>.
         </para>
        </step>
        <step performance="required">
         <para>
          Indique se deseja que o Evolution memorize sua senha.
         </para>
        </step>
       </substeps>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Selecione se vai usar uma conexão segura (SSL ou TLS).
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </procedure>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.first_start.setup_assistant.account">
    <title>Gerenciamento de contas</title>
    <para>
     Agora que você terminou o processo de configuração de e-mail, será preciso nomear a conta. Escolha qualquer nome de sua preferência. Digite o nome de sua conta no campo <guimenu>Nome</guimenu> e clique em <guimenu>Encaminhar</guimenu>.
    </para>

   </sect3>


  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnome.evolution.usage">
  <title>Usando o Evolution: visão geral</title>

  <para>
   Agora que a configuração de primeira execução foi concluída, você está pronto para começar a usar o Evolution. Veja a seguir a explicação resumida do que ocorre na janela principal do Evolution.
  </para>

  <figure pgwide="0">
   <title>Janela do Evolution</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" width="76%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" width="76%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <bridgehead>Barra de menus</bridgehead>

  <para>
   A barra de menus dá acesso a quase todos os recursos do Evolution.
  </para>

  <bridgehead>Lista de pastas</bridgehead>

  <para>
   A lista de pastas contém as pastas disponíveis para cada conta. Para ver o conteúdo de uma pasta, clique no nome dela. O conteúdo é exibido na lista de e-mails.
  </para>

  <bridgehead>Barra de ferramentas</bridgehead>

  <para>
   A barra de ferramentas dá acesso rápido e fácil aos recursos usados frequentemente em cada componente.
  </para>

  <bridgehead>Ferramenta de pesquisa</bridgehead>

  <para>
   A ferramenta de pesquisa possibilita procurar e-mails na conta atual ou em todas as contas. É possível filtrar e-mails, contatos, entradas de calendário e tarefas usando critérios diferentes. A ferramenta Pesquisa pode também gravar as pesquisas usadas com frequência em uma pasta de pesquisa.
  </para>

  <bridgehead>Lista de mensagens</bridgehead>

  <para>
   A lista de mensagens exibe os e-mails que você recebeu. O botão de opção acima da lista permite ver as mensagens de acordo com os rótulos predefinidos e personalizados. Para ver um e-mail no painel de visualização, selecione o e-mail.
  </para>

  <bridgehead>Barra de atalhos</bridgehead>

  <para>
   A barra de atalhos permite alternar entre pastas. Na parte inferior da barra de atalhos, há botões de ferramentas que lhe permitem alternar as ferramentas. Acima deles, há uma lista de todas as pastas disponíveis para a ferramenta atual. Se você tiver instalado o Evolution Connector para Microsoft Exchange, haverá um botão do Exchange além dos botões das outras ferramentas.
  </para>

  <bridgehead>Barra de status</bridgehead>

  <para>
   A barra de status exibe periodicamente uma mensagem ou mostra o andamento de uma tarefa. Isso acontece com mais frequência quando você está verificando ou enviando e-mails. Essas filas de progresso estão indicadas na figura anterior. O indicador Online/Offline também aparece aqui, na parte inferior esquerda da janela.
  </para>

  <bridgehead>Painel de visualização</bridgehead>

  <para>
   O painel de visualização exibe o conteúdo dos e-mails que estão selecionados na lista de e-mails.
  </para>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.menu_bar">
   <title>Barra de menus</title>

   <para>
    O conteúdo da barra de menus sempre fornece todas as ações possíveis para qualquer tela dos seus dados. Se você estiver verificando a Caixa de Entrada, a maioria dos itens de menu será referente a e-mail. Certos tipos de conteúdo se relacionam a outros componentes do Evolution, ao passo que outros, principalmente os do menu Arquivo, referem-se ao aplicativo como um todo.
   </para>
   <formalpara>
    <title>Arquivo:</title>
    <para>
     Qualquer item relacionado a um arquivo ou às operações do aplicativo geralmente está nesse menu, como criar itens, gravar itens em disco, imprimir itens e sair do programa.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Editar:</title>
    <para>
     Contém ferramentas úteis que o ajudam a editar texto e movê-lo. Permite acessar as configurações e opções de configuração no menu Editar.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Ver:</title>
    <para>
     Permite escolher a aparência que o Evolution deve ter. Alguns dos recursos controlam a aparência do Evolution como um todo, enquanto outros controlam a maneira como um tipo específico de informações é mostrado.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Pasta:</title>
    <para>
     Contém ações que podem ser realizadas em pastas. É possível encontrar recursos como copiar, renomear, apagar etc.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Mensagem:</title>
    <para>
     Contém ações que podem ser aplicadas a uma mensagem. Se houver apenas um destino para a ação (como responder a uma mensagem), normalmente, você poderá localizá-lo no menu Mensagem.<command/><command/>
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Pesquisar:</title>
    <para>
     Permite pesquisar as mensagens, ou frases dentro de uma mensagem. Você também pode ver as pesquisas feitas anteriormente. Além do menu Pesquisar, há uma caixa de texto na barra de ferramentas que você pode usar para pesquisar mensagens. Também é possível criar uma pasta a partir de uma pesquisa.
    </para>
   </formalpara>
   <formalpara>
    <title>Ajuda:</title>
    <para>
     Abre os arquivos de Ajuda do Evolution.
    </para>
   </formalpara>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.shortcut_bar">
   <title>Barra de atalhos</title>
   <para>
    A tarefa mais importante do Evolution é conceder a você acesso às informações e ajudá-lo a usá-las rapidamente. Um dos recursos usados é a barra de atalhos, que é a coluna à esquerda da janela principal. Os botões, como Correio e Contatos, são os atalhos. Acima deles, há uma lista de pastas para a ferramenta selecionada do Evolution.
   </para>
   <para>
    A lista de pastas organiza o e-mail, os calendários, as listas de contatos e as listas de tarefas em uma árvore, de modo semelhante a uma árvore de arquivos. Para a maioria das pessoas, há de uma a quatro pastas na base da árvore, dependendo da ferramenta e da configuração do sistema. Cada ferramenta do Evolution tem pelo menos uma pasta, chamada Neste Computador, para informações locais. Por exemplo, a lista de pastas da ferramenta de e-mail mostra qualquer armazenamento remoto de e-mail que você tenha configurado, além de pastas locais e pastas de pesquisa.
   </para>
   <para>
    Se você recebe grandes quantidades de e-mails, convém criar mais pastas além da Caixa de Entrada. É possível criar várias pastas de e-mails, blocos de endereços, calendários, listas de tarefas ou listas de memorandos.
   </para>
   <para>
    Para criar uma nova pasta:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu><guimenu>Pasta de mensagens</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite o nome da pasta no campo <guimenu>Nome da Pasta</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione a localização da nova pasta.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <sect3 id="sec.gnome.evolution.usage.shortcut_bar.subfolders">
    <title>Gerenciamento de pastas</title>
    <para>
     Clique o botão direito do mouse em uma pasta ou subpasta para exibir um menu com as seguintes opções:
    </para>
    <formalpara>
     <title>Nova Pasta:</title>
     <para>
      Cria uma nova pasta ou subpasta no mesmo local.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Copiar:</title>
     <para>
      Copia a pasta para uma localização diferente. Quando você seleciona esse item, o Evolution oferece diversas localizações para onde copiar a pasta.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Mover:</title>
     <para>
      Move a pasta para outra localização.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Apagar:</title>
     <para>
      Apaga a pasta e todo o conteúdo.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Marcar Mensagens como Lidas:</title>
     <para>
      Marca todas as mensagens contidas na pasta como lidas.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Renomear:</title>
     <para>
      Permite mudar o nome da pasta.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Atualizar:</title>
     <para>
      Atualiza a pasta.
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>Properties:</title>
     <para>
      Verifica o número de mensagens totais e não lidas em uma pasta e, para pastas remotas, permite copiar a pasta para o sistema local para operação offline.
     </para>
    </formalpara>
    <para>
     Também é possível reorganizar pastas e mensagens arrastando-as e soltando-as.
    </para>
    <para>
     Sempre que novas mensagens chegam em uma pasta de e-mail, o rótulo da pasta é exibido em negrito, juntamente com o número de novas mensagens na pasta.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.e-mail">
   <title>E-mail</title>
   <para>
    O e-mail do Evolution assemelha-se outros programas de e-mail em vários aspectos:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Pode enviar e receber e-mail em HTML ou como texto simples e facilita o envio e o recebimento de vários anexos de arquivo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Oferece suporte a várias fontes de e-mail, inclusive IMAP, POP3 e spools e arquivos locais Mbox ou mh criados por outros programas de e-mail.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Pode classificar e organizar suas mensagens de várias maneiras com pastas, pesquisas e filtros.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Permite que você proteja sua privacidade com a criptografia.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    No entanto, o Evolution é diferente dos outros programas de e-mail em alguns aspectos muito essenciais. Primeiramente, ele se destina a tratar grandes quantidades de e-mail.  As funções de mensagens indesejadas, filtragem de mensagens e pesquisa foram incluídas para conferir velocidade e eficiência. Há também a pasta de pesquisa, um recurso organizacional avançado não encontrado em alguns clientes de e-mail. Se você recebe muitos e-mails, ou se mantém todas as mensagens recebidas para o caso de precisar delas no futuro, achará esse recurso particularmente útil. Veja uma rápida explicação do que está acontecendo em sua janela de e-mail principal do Evolution. Agora, também é possível executar o Evolution no Windows.
   </para>
   <bridgehead>Lista de mensagens</bridgehead>
   <para>
    A lista de mensagens exibe todos os e-mails que você possui. Isso inclui todas as mensagens e e-mails lidos e não lidos marcados para exclusão. Com o botão de opção Mostrar acima da mensagem, é possível filtrar a tela da lista de mensagens usando vários rótulos predefinidos e personalizados.
   </para>
   <bridgehead>Painel de visualização</bridgehead>
   <para>
    Esse é o local onde o e-mail é exibido.
   </para>
   <para>
    Se você achar o painel de visualização muito pequeno, poderá redimensioná-lo, ampliar a janela inteira ou clicar duas vezes na mensagem na lista de mensagens para abri-la em uma nova janela. Para mudar o tamanho de um painel, arraste o divisor entre os dois painéis.
   </para>
   <para>
    Assim como ocorre com pastas, você pode clicar o botão direito do mouse em mensagens na lista de mensagens e obter um menu de ações possíveis, por exemplo, movê-las ou apagá-las, criar filtros ou pastas de pesquisa com base nelas e marcá-las como mensagens indesejadas.
   </para>
   <para>
    Ações relacionadas a e-mail, como Responder e Encaminhar, aparecem como botões na barra de ferramentas e também estão localizadas no menu de contexto e como combinações de teclas.
   </para>
   <bridgehead>Gabaritos</bridgehead>
   <para>
    O Evolution permite criar e editar gabaritos de mensagens que você pode usar sempre que desejar enviar e-mail com o mesmo padrão.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.calendar">
   <title>Calendário</title>
   <para>
    Para começar a usar o calendário, clique em <guimenu>Calendários</guimenu> na barra de atalhos. Por padrão, o calendário mostra a programação de hoje em um segundo plano com alinhamento. Na parte superior direita, há a lista Tarefas, na qual é possível manter uma lista de tarefas separada dos compromissos de calendário. Abaixo dela, há uma lista de memorandos.
   </para>
   <bridgehead>Lista de compromissos</bridgehead>
   <para>
    A lista de compromissos exibe todos os compromissos programados.
   </para>
   <bridgehead>Painel do mês</bridgehead>
   <para>
    O painel do mês é uma pequena tela de um mês do calendário. Você também pode selecionar uma faixa de dias no painel do mês para exibir uma faixa personalizada de dias na lista de compromissos.
   </para>
   <bridgehead>Tarefas</bridgehead>
   <para>
    As tarefas são diferentes dos compromissos, pois elas em geral não têm horários associados. Para ver uma tela maior da Lista de Tarefas, clique em Tarefas na barra de atalhos.
   </para>
   <bridgehead>Memorandos</bridgehead>
   <para>
    Memorandos, como Tarefas, não têm horários associados. Você pode ampliar a tela da sua lista de Memorandos clicando em Memorandos na barra de atalhos.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnome.evolution.usage.contacts">
   <title>Ferramenta de contatos</title>
   <para>
    A ferramenta de contatos do Evolution pode lidar com todas as funções de um bloco de endereços ou agenda de telefones. Contudo, é mais fácil atualizar o Evolution que mudar uma agenda em papel, parte porque o Evolution pode sincronizar-se com dispositivos Palm OS* e usar diretórios LDAP em uma rede.
   </para>
   <para>
    Outra vantagem da ferramenta de contatos do Evolution é sua integração com o restante do aplicativo. Por exemplo, você pode clicar o botão direito do mouse em um endereço de e-mail no correio do Evolution para criar uma entrada de contato imediatamente.
   </para>
   <para>
    Para usar a ferramentas de contatos, clique em <guimenu>Contatos</guimenu> na barra de atalho. Por padrão, você vê todos os seus contatos em ordem alfabética, em uma tela de minicartão. Você pode selecionar outras telas no menu <guimenu>Ver</guimenu> e ajustar a largura das colunas clicando e arrastando os divisores de coluna cinzas.
   </para>
   <para>
    A maior seção da tela de contatos mostra uma lista de contatos individuais. Você também pode pesquisar os contatos da mesma maneira como pesquisa pastas de e-mail, usando a ferramenta de pesquisa no lado direito da barra de ferramentas.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.evolution.moreinfo">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Veja mais informações sobre o Evolution na base de dados de conhecimento oficial pressionando <keycap>F1</keycap>. Os seguintes links contêm mais informações úteis:
  </para>

  <simplelist>
   <member><emphasis>Home page oficial do projeto</emphasis>: <ulink url="http://projects.gnome.org/evolution/"/> </member> <member><emphasis>Referência Wiki</emphasis>: <ulink url="http://www.go-evolution.org/Main_Page"/> </member>
  </simplelist>
 </sect1>
</chapter>
