<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="apps_libreoffice.xml" id="cha.oo.oview">
 <title>LibreOffice: Office Suite</title>
 <abstract>
  <para>
   O LibreOffice é um Office Suite de código-fonte aberto que dispõe de ferramentas para todos os tipos de tarefas de escritório, como elaboração de textos, trabalho com planilhas ou criação de gráficos e apresentações. Com o LibreOffice, você pode usar os mesmos dados em todas as diferentes plataformas de computação. Também é possível abrir e editar arquivos em outros formatos, inclusive Microsoft Office, e gravá-los novamente nesse formato, se necessário. Este capítulo apresenta informações que se aplicam a todos os módulos do LibreOffice.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.oo.oview.modules">
  <title>Módulos do LibreOffice</title>



  <para>
   O LibreOffice compreende vários módulos de aplicativos (subprogramas) que foram desenvolvidos para interagir entre si. Esses módulos estão relacionados na <xref linkend="tab.oo.oview.modules" xrefstyle="select:label nopage"/>. Existe uma descrição completa de cada módulo na ajuda online, explicada na <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>.
  </para>

  <table id="tab.oo.oview.modules">
   <title>Módulos de aplicativos do LibreOffice</title>
   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="19*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="81*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Módulo
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Finalidade
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de aplicativo de processamento de texto
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Calc
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de aplicativo de planilhas
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Impress
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de aplicativo de apresentações
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de aplicativo de banco de dados
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Draw
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de aplicativo de desenho de gráficos vetoriais
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Math
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Módulo de aplicativo para elaboração de fórmulas matemáticas
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.oview.start">
  <title>Iniciando o LibreOffice</title>

  <para>
   Para iniciar a suíte do LibreOffice, pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e digite <command>libreoffice</command>. É possível também usar <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Office</guimenu> <guimenu>LibreOffice</guimenu></menuchoice>. A janela do LibreOffice é aberta. Os capítulos a seguir explicam cada módulo do LibreOffice:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><xref linkend="cha.oo.writer"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Apresenta o LibreOffice Writer.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><xref linkend="cha.oo.calc"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Apresenta o LibreOffice Calc.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><xref linkend="cha.oo.various"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Apresenta o LibreOffice Impress, Base, Draw e Math.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Na caixa de diálogo de seleção, escolha o módulo que deseja abrir ou que tipo de arquivo deseja criar. Se algum aplicativo do LibreOffice estiver aberto, você poderá iniciar qualquer um dos outros aplicativos clicando em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu><guimenu>Nome do Aplicativo</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Também é possível iniciar módulos individuais do LibreOffice pelo menu principal. Se preferir, use o comando <command>libreoffice</command> e uma das opções <option>--writer</option>, <option>--calc</option>, <option>--impress</option>, <option>--draw</option> ou <option>--base</option> para iniciar o respectivo módulo. Conheça mais opções úteis com <option>--help</option>.
  </para>

  <para>
   Antes de iniciar o trabalho no LibreOffice, talvez seja interessante mudar algumas opções na caixa de diálogo de preferências. Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Opções</guimenu> </menuchoice> para abri-la. As mais importantes são:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Dados do Usuário</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Insira seus dados de usuário como empresa, nome e sobrenome, endereço, cidade e outras informações úteis. Esses dados são usados no LibreOffice Writer para anotações, por exemplo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>LibreOffice</guimenu><guimenu>Fontes</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Oferece mapeamentos de um nome de fonte para outro. Isso pode ser útil quando você troca documentos com outras pessoas e o documento que recebe inclui fontes não disponíveis em seu sistema.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><menuchoice><guimenu>Carregar/Salvar</guimenu><guimenu>Geral</guimenu></menuchoice>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Inclui opções específicas a carregamento e gravação. Por exemplo, selecione a opção para sempre criar cópia de backup ou decida qual formato de arquivo padrão o LibreOffice deve usar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.oview.migration">
  <title>Compatibilidade com outros aplicativos de escritório</title>

  <para>
   O LibreOffice trabalha com documentos, planilhas, apresentações e bancos de dados em muitos outros formatos, inclusive Microsoft Office. Eles podem ser abertos facilmente assim como outros arquivos e gravados no formato original. Se você tiver problemas com seus documentos, considere a opção de abri-los no aplicativo original e gravá-los novamente em um formato aberto, como RTF para documentos de texto. No entanto, em caso de problemas na migração com as planilhas, é aconselhável regravá-las como arquivos do Excel e usar esse formato intermediário (usando o formato CSV, toda a formatação de célula é perdida e, às vezes, ocorre detecção incorreta de tipo de célula nas planilhas).
  </para>

  <sect2 id="sec.oo.oview.migration.convert">
   <title>Convertendo documentos no formato do LibreOffice</title>
   <para>
    O LibreOffice pode ler, editar e gravar documentos em vários formatos. Não é necessário converter arquivos desses formatos no formato do LibreOffice para usá-los. No entanto, se desejar converter os arquivos, você poderá fazê-lo. Para converter diversos documentos, por exemplo, ao mudar para o LibreOffice pela primeira vez, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Assistentes</guimenu> <guimenu>Conversor de Documentos</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Escolha o tipo de documento (StarOffice* ou Microsoft Office).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Escolha o formato do arquivo que será convertido.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Próximo</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Especifique onde o LibreOffice deve procurar gabaritos e documentos para converter e em qual diretório os arquivos convertidos devem ser colocados.
     </para>
     <para>
      Os documentos recuperados da partição do Windows geralmente estão em um subdiretório de <filename>/windows</filename>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Verifique se todas as outras configurações estão corretas e clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Verifique o resumo das ações a serem executadas e inicie a conversão clicando em <guimenu>Converter</guimenu>. Quando terminar, feche o Assistente clicando em <guimenu>Fechar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O tempo necessário para a conversão depende do número de arquivos e de sua complexidade. Para a maioria dos documentos, a conversão não demora muito.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.oo.oview.migration.share">
   <title>Compartilhando arquivos com usuários de outras suítes para escritório</title>
   <para>
    O LibreOffice está disponível para vários sistemas operacionais. Isso faz dele uma excelente ferramenta quando um grupo de usuários precisa compartilhar arquivos com frequência e não utiliza o mesmo sistema operacional.
   </para>
   <para>
    Ao compartilhar documentos, você tem várias opções.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Se o destinatário precisar editar o arquivo</term>
     <listitem>
      <para>
       Grave o documento no formato de que o outro usuário necessita. Por exemplo, para gravar como um arquivo do Microsoft Word, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Salvar como</guimenu> </menuchoice> e selecione o tipo de arquivo do Microsoft Word para a versão do Word de que o outro usuário necessita.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Se o destinatário só precisar ler o documento</term>
     <listitem>
      <para>
       Exporte o documento para um arquivo PDF com <menuchoice> <guimenu>File (Arquivo)</guimenu> <guimenu>Export as PDF</guimenu> </menuchoice> (Exportar como PDF). Os arquivos PDF podem ser lidos em qualquer plataforma com um visualizador de PDF.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Se você desejar compartilhar um documento para edição</term>
     <listitem>
      <para>
       Concordem em usar um formato que funcione para todos. Os formatos TXT e RTF, embora limitados em termos de formatação, podem ser uma boa opção para documentos de texto.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Se desejar enviar um documento por e-mail como um PDF</term>
     <listitem>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> <guimenu>E-mail como PDF</guimenu> </menuchoice>. Seu programa de e-mail padrão será aberto com o arquivo anexado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Se desejar enviar um documento por e-mail a um usuário do Microsoft Word</term>
     <listitem>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> <guimenu>E-mail como Microsoft Word</guimenu> </menuchoice>. Seu programa de e-mail padrão será aberto com o arquivo anexado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Envie um documento como o corpo de um e-mail</term>
     <listitem>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Enviar</guimenu> <guimenu>Documento como E-mail</guimenu> </menuchoice>. Seu programa de e-mail padrão é aberto com o conteúdo do documento como o corpo do e-mail.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.oview.passwd">
  <title>Gravando arquivos do LibreOffice com senha</title>

  <para>
   É possível gravar arquivos com uma senha, seja qual for o formato do LibreOffice. Observe que essa opção oferece apenas proteção limitada. Para obter uma proteção mais forte, use os métodos de criptografia descritos no <xref linkend="cha.security.cryptofs"/>. Para gravar um arquivo com senha, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Salvar</guimenu> </menuchoice> ou <menuchoice> <guimenu>Arquivos</guimenu> <guimenu>Salvar Como</guimenu> </menuchoice>. Na caixa de diálogo que é aberta, marque a caixa de seleção <guimenu>Gravar com senha</guimenu> e clique em <guimenu>OK</guimenu>. Após digitar e confirmar sua senha, seu arquivo será gravado. Da próxima vez que um usuário abrir o arquivo, ele deverá inserir a senha.
  </para>

  <para>
   Para mudar a senha, sobregrave o mesmo arquivo selecionando <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Salvar Como</guimenu> </menuchoice> ou selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Propriedades</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Alterar Senha</guimenu> para acessar a caixa de diálogo de senha.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 os="sled" id="sec.oo.oview.certstore">
  <title>Assinando documentos</title>

  <para>
   
   É possível assinar documentos digitalmente para protegê-los. Para fazer isso, é necessária uma chave pessoal (certificado) Ao aplicar uma assinatura digital a um documento, um tipo de checksum é criado no conteúdo do documento e de sua chave pessoal. O checksum é armazenado junto com o documento. Quando outra pessoa abre o documento, o checksum recente é comparado ao checksum original e, se eles forem iguais, o aplicativo informará que o documento não foi mudado naquele período. Para assinar um documento, selecione <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Assinaturas digitais</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Adicionar</guimenu> para adicionar o certificado que deseja usar para a assinatura.
  </para>

  <para>
   O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> permite acessar certificados do armazenamento de certificado. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.certstore"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.oview.cust">
  <title>Personalizando o LibreOffice</title>

  <para>
   Você pode personalizar o LibreOffice para adequá-lo às suas necessidades e ao seu estilo de trabalho. Barras de ferramentas, menus e combinações de teclas podem ser reconfigurados para ajudá-lo a acessar mais rapidamente os recursos que você mais usa. Também é possível designar macros para eventos de aplicativos, se você desejar que ações específicas ocorram quando esses eventos forem realizados. Por exemplo, se você sempre trabalha com uma planilha específica, pode criar uma macro para abrir a planilha e atribuir a macro para o evento Iniciar aplicativo.
  </para>

  <para>
   Esta seção contém instruções simples e genéricas para personalizar seu ambiente. As mudanças feitas entram em vigor imediatamente, portanto, é possível ver se elas estão como você deseja e voltar para modificá-las, se não estiver satisfeito. Consulte os arquivos de ajuda do LibreOffice para obter instruções detalhadas.
  </para>

  <para>
   Para acessar a caixa de diálogo de personalização em qualquer módulo do LibreOffice que estiver aberto, selecione <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <figure id="fig.oo.oview.custom">
   <title>Personalização da caixa de diálogo no Writer</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_customize_main.png" width="50%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <title>Personalizando barras de ferramentas</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa de diálogo de personalização, clique na guia <guimenu>Barra de Ferramentas</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa suspensa <guimenu>Barra de ferramentas</guimenu>, selecione a barra de ferramentas que você deseja personalizar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Marque as caixas de seleção ao lado dos comandos que você deseja que sejam exibidos na barra de ferramentas e desmarque as caixas de seleção ao lado dos comandos que você não deseja que sejam exibidos. Uma breve descrição de cada comando é mostrada na parte inferior da caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Em <guimenu>Gravar em</guimenu>, selecione se é para gravar a barra de ferramentas personalizada no módulo do LibreOffice atual ou no documento atual. Se você decidir gravá-la no módulo do LibreOffice, a barra de ferramentas personalizada será usada sempre que você abrir o módulo. Se você decidir gravá-la junto com o documento atual, a barra de ferramentas personalizada será usada sempre que o documento for aberto.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Repita o procedimento para personalizar outras barras de ferramentas.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Para voltar às configurações originais, abra a caixa de diálogo de personalização, clique na caixa suspensa <guimenu>Barra de ferramentas</guimenu> e selecione <guimenu>Restaurar Configurações Padrão</guimenu>. Clique em <guimenu>Sim</guimenu> e em <guimenu>Redefinir</guimenu> para continuar.
  </para>

  <procedure>
   <title>Mostrando ou ocultando botões na barra de ferramentas</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique no ícone de seta na extremidade direita da barra de ferramentas que deseja mudar.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Botões visíveis</guimenu> para exibir uma lista de botões.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione os botões na lista para habilitá-los (marcá-los) ou desabilitá-los (desmarcá-los).
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Personalizando menus</title>
   <para>
    Você pode adicionar ou apagar itens dos menus atuais, reorganizar menus e até criar menus novos.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> <guimenu>Menus</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o menu que você deseja mudar ou clique em <guimenu>Novo</guimenu> para criar um novo.
    </para>
    <para>
     Clique em <guimenu>Ajuda</guimenu> para obter mais informações sobre as opções na caixa de diálogo <guimenu>Personalizar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Modifique, adicione ou apague itens de menu conforme desejado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Personalizando combinações de teclas</title>
   <para>
    É possível reatribuir as combinações de teclas já atribuídas e designar novas combinações para funções usadas com frequência.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> <guimenu>Teclado</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione as teclas que deseja atribuir a uma combinação.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione uma <guimenu>Categoria</guimenu> e a <guimenu>Função</guimenu> apropriada.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Modificar</guimenu> para atribuir a função à tecla ou em <guimenu>Excluir</guimenu> para remover uma atribuição existente.
    </para>
    <note>
     <title>Informações adicionais</title>
     <para>
      Clique em <guimenu>Ajuda</guimenu> para obter mais informações sobre as opções na caixa de diálogo <guimenu>Personalizar</guimenu>.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <procedure>
   <title>Personalizando eventos</title>
   <para>
    O LibreOffice também oferece maneiras de atribuir macros a eventos, como inicialização de aplicativo ou gravação de documento. A macro designada será executada automaticamente sempre que o evento selecionado ocorrer.
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Personalizar</guimenu> <guimenu>Eventos</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selecione o evento que deseja mudar.
    </para>
    <para>
     Clique em <guimenu>Ajuda</guimenu> para obter mais informações sobre as opções na caixa de diálogo <guimenu>Personalizar</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Designe ou remova macros para o evento selecionado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.oview.global">
  <title>Mudando as configurações globais</title>

  <para>
   Para mudar as configurações globais em qualquer aplicativo do LibreOffice, clique em <menuchoice> <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenu>Opções</guimenu> </menuchoice> na barra de menus. Será aberta a janela mostrada na figura abaixo. Uma estrutura em árvore é usada para exibir as categorias das configurações.
  </para>

  <figure id="fig.ooo.cust.globalsettings">
   <title>Janela Opções</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oo_options.png" width="75%" format="png"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   As categorias de configurações que aparecem dependem do módulo em que você está trabalhando. Por exemplo, se você estiver no Writer, a categoria LibreOffice Writer aparecerá na lista, mas a categoria LibreOffice Calc não. A categoria LibreOffice Base aparece tanto no Calc quanto no Writer. A coluna Aplicativo na tabela mostra onde cada categoria de configuração está disponível.
  </para>

  <para>
   A tabela a seguir fornece as categorias de configurações, juntamente com uma breve descrição de cada categoria:
  </para>

  <table id="tab.ooo.globalcategory">
   <title>Categorias de configurações globais</title>
   <tgroup cols="3">
    <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="25*"/>
    <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="55*"/>
    <colspec align="center" colnum="3" colname="3" colwidth="20*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>
       <para>
        Categoria de
<?dblinebreak ?>


        Configurações
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Descrição
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Aplicativo
       </para>
      </entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Várias configurações básicas, inclusive dados do usuário (como endereço e e-mail), caminhos importantes e configurações de impressoras e programas externos.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Carregar/Salvar</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Inclui as configurações relacionadas aos recursos para abrir e gravar vários tipos de arquivos. Existe uma caixa de diálogo para as configurações gerais e várias caixas de diálogo especiais para definir como tratar os formatos externos.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Configurações de
<?dblinebreak ?>


        Idioma</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Abrange as várias configurações relacionadas à ajuda para idiomas e escrita, como as configurações de locale e corretor ortográfico. O suporte a idiomas asiáticos também é habilitado aqui.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu> LibreOffice
<?dblinebreak ?>


        Writer</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Configura as opções globais de processamento de texto, como as fontes básicas e o layout que o Writer deve usar.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice
<?dblinebreak ?>


        Writer/Web</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Muda as configurações relacionadas aos recursos de criação de código HTML do LibreOffice.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Writer
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>LibreOffice
<?dblinebreak ?>


        Base</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Fornece caixas de diálogo para definir e editar conexões e bancos de dados registrados.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Base
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Gráficos</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Define as cores padrão usadas nos gráficos recém-criados.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>
       <para>
        <guimenu>Internet</guimenu>
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Inclui caixas de diálogo para configurar proxies e mudar as configurações relacionadas aos mecanismos de pesquisa.
       </para>
      </entry>
      <entry>
       <para>
        Todos
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <important>
   <title>Configurações aplicadas globalmente</title>
   <para>
    Todas as configurações listadas na tabela são aplicadas <emphasis>globalmente</emphasis> para os aplicativos especificados. Elas são usadas como padrões para todos os novos documentos criados.
   </para>
  </important>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.oview.templates">
  <title>Usando gabaritos</title>

  <para>
   Gabarito é um documento que contém apenas os estilos (e o conteúdo) que você deseja exibir em todos os documentos de determinado tipo. Quando um documento é criado ou aberto com o gabarito, os estilos são automaticamente aplicados ao documento. Os gabaritos aprimoram bastante o uso do LibreOffice, simplificando tarefas de formatação em vários tipos diferentes de documentos. Por exemplo, em um processador de texto, você pode escrever cartas, memorandos e relatórios; todos têm aparências diferentes e exigem estilos diferentes. Ou, por exemplo, para as planilhas, convém usar estilos de célula ou cabeçalhos diferentes para determinados tipos de planilhas. Se você usar gabaritos para cada tipo de documento, os estilos necessários para cada documento sempre estarão prontamente disponíveis.
  </para>

  <para>
   O LibreOffice inclui um conjunto de gabaritos predefinidos, e você encontra outros gabaritos na Internet. Para obter os detalhes, consulte a <xref linkend="sec.oo.oview.help"/>. Se quiser criar seus próprios gabaritos, é necessário um planejamento antecipado. É preciso determinar a aparência que você deseja dar ao documento, para poder criar os estilos necessários no gabarito. 
  </para>

  <para>
   Uma explicação detalhada sobre gabaritos está fora do escopo desta seção. O <xref linkend="pro.oo.oview.templates"/> apenas mostra como gerar um gabarito usando um documento existente.
  </para>

  <procedure id="pro.oo.oview.templates">
   <title>Criando gabaritos do LibreOffice</title>
   <para>
    Para documentos de texto, planilhas, apresentações e desenhos, é possível criar facilmente um gabarito de um documento existente, conforme mostrado a seguir:
   </para>
   <step performance="required">
    <para>
     Inicie o LibreOffice e abra ou crie um documento que contenha os estilos e o conteúdo que você deseja reutilizar em outros documentos de determinado tipo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Modelos</guimenu> <guimenu>Gravar</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Especifique um nome para o gabarito.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Na caixa <guimenu>Categorias</guimenu>, clique na categoria em que você deseja colocar o gabarito. A categoria é o diretório em que o gabarito é armazenado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <note>
   <title>Convertendo gabaritos antigos do Microsoft Word</title>
   <para>
    É possível converter gabaritos do Microsoft Word assim como você cria qualquer outro documento do Word. Consulte a <xref linkend="sec.oo.oview.migration.convert"/> para obter informações.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.overview.properties">
  <title>Definindo metadados e propriedades</title>

  <para>
   Ao trocar documentos com outras pessoas, convém armazenar metadados como proprietário do arquivo, remetente, URL ou outros dados úteis. O LibreOffice permite gravar os metadados, que podem ser anexados ao arquivo. Isso ajuda a monitorar os metadados que devem ou que não podem ser gravados no arquivo. Também é útil para classificação, pesquisa e recuperação de documentos com base nos metadados que você inseriu anteriormente.
   
  </para>

  <para>
   Como exemplo, suponha que você deseja definir estas propriedades no arquivo:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Um título, assunto e algumas palavras-chave
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Um proprietário do arquivo
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Quando foi recebido
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Para anexar esses metadados ao documento, faça o seguinte:
  </para>

  <procedure>
   <title>Definindo as propriedades</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Propriedades</guimenu> </menuchoice>. Uma caixa de diálogo é aberta com as seguintes guias:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Geral</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        É mais uma guia de visão geral na qual é possível ver o tipo, sua localização, tamanho, quando foi criado e modificado e outras informações úteis. Se tiver uma assinatura digital, também será possível assinar digitalmente o documento.
        
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Descrição</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Insira o título, o assunto, as palavras-chave e os comentários, como desejar.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Propriedades Customizadas</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        As propriedades customizadas especificam editor, proprietário, remetente e outros metadados úteis.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Internet</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Determine se o documento precisa de atualização da Internet.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><guimenu>Estatísticas</guimenu>
      </term>
      <listitem>
       <para>
        Inclui uma visão geral sobre os documentos. Normalmente, lista o número de páginas, tabelas, gráficos e outros dados dependendo do tipo de documento.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Mude para a guia <guimenu>Descrição</guimenu> e insira título, assunto e suas palavras-chave.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Alterne para a guia <guimenu>Propriedades Customizadas</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>. Na lista de propriedades, é criada uma nova entrada.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique no menu suspenso da primeira entrada na linha <guimenu>Nome</guimenu>. Aparece uma lista de propriedades.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Escolha o <guimenu>Proprietário</guimenu> e insira o texto na linha <guimenu>Valor</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Repita a etapa anterior com a propriedade <guimenu>Recebido de</guimenu> e um valor adequado.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Clique em <guimenu>OK</guimenu> para sair da caixa de diálogo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Grave o arquivo.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.oo.oview.help">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   O LibreOffice dispõe de uma ampla ajuda online. Além disso, há uma grande comunidade de usuários e desenvolvedores que dão suporte para ele. Para obter informações adicionais, veja a seguir uma lista de locais que podem ser acessados.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Menu Ajuda Online do LibreOffice</term>
    <listitem>
     <para>
      Ajuda abrangente sobre a execução de qualquer tarefa no LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><ulink url="http://www.libreoffice.org"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Home page do LibreOffice
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><ulink url="http://www.taming-openoffice-org.com/"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Taming LibreOffice e Apache OpenOffice: manuais, novidades, dicas e truques.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><ulink url="http://www.pitonyak.org/oo.php"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Informações abrangentes sobre como criar e usar macros.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><ulink url="http://www.worldlabel.com/Pages/openoffice-template.htm"/>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Vários gabaritos para criar etiquetas com o LibreOffice.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
