<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="common_intro_available_doc_i.xml">
 <title>Documentação disponível</title><indexterm> <primary>ajuda</primary> <secondary>manuais do SUSE</secondary></indexterm><indexterm> <primary>manuais do SUSE</primary></indexterm>

 <para>
  Fornecemos versões em HTML e PDF de nossos livros em idiomas diferentes. Os seguintes manuais deste produto estão disponíveis para usuários e administradores:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="art.sle.installquick"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Lista os requisitos do sistema e o orienta passo a passo durante a instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> de um DVD ou de uma imagem ISO.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.deployment"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Mostra como instalar sistemas únicos ou vários sistemas e como explorar os recursos inerentes do produto para uma infraestrutura de implantação. Escolha uma das várias abordagens que variam desde uma instalação local ou um servidor de instalação de rede até uma implantação em massa usando uma técnica de instalação remota controlada, automatizada e altamente personalizada.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.admin"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Abrange tarefas de administração do sistema, como manutenção, monitoramento e personalização de um sistema instalado inicialmente.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.security"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Introduz conceitos básicos de segurança do sistema, incluindo aspectos de segurança locais e de rede. Mostra como usar o software de segurança inerente ao produto, como o <phrase>AppArmor</phrase> ou o sistema de auditoria que coleta informações sobre todos os eventos relacionados à segurança de forma confiável.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.sle.tuning"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Um guia do administrador para detecção de problema, resolução e otimização. Saiba como inspecionar e otimizar seu sistema através de ferramentas de monitoramento e como gerenciar recursos com eficiência. Também contém uma visão geral dos problemas comuns e soluções e da ajuda adicional e recursos de documentação.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="book.gnomeuser"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Apresenta a área de trabalho do GNOME do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Fornece orientações a você durante o uso e a configuração da área de trabalho, além de ajudá-lo a executar tarefas principais. Este manual é destinado principalmente a usuários finais que desejam usar de forma eficiente o GNOME como sua área de trabalho padrão.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

 <para>
  Encontre as versões HTML de grande parte dos manuais dos produtos no sistema instalado em <filename>/usr/share/doc/manual</filename> ou nos centros de Ajuda do seu desktop. Obtenha as atualizações mais atuais da documentação em <ulink url="http://www.suse.com/doc"/> de onde você poderá fazer download das versões HTML ou PDF dos manuais referentes ao seu produto.
 </para>
</sect1>
