<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="gnome_use.xml" id="cha.gnomeuser.use">
 <title>Trabalhando com a área de trabalho</title>
 <para>
  Agora você pode começar a trabalhar na sua área de trabalho. Neste capítulo, você aprenderá a iniciar aplicativos, gerenciar e pesquisar arquivos e gravar CDs. Você se familiarizará com o conceito de gerenciamento de energia do GNOME e descobrirá como executar tarefas comuns com a área de trabalho.
 </para>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.nautilus">
  <title>Gerenciando diretórios e arquivos com o Nautilus</title>

  <para>
   Use o gerenciador de arquivos do Nautilus para criar (ou ver) diretórios e documentos, executar scripts e criar CDs de dados. O gerenciador de arquivos também oferece suporte para Web e visualização de arquivos.
  </para>

  <para>
   Você pode abrir o gerenciador de arquivos das seguintes maneiras:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Acessórios</guimenu><guimenu>Arquivos</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Clique duas vezes no ícone do diretório Pessoal na área de trabalho.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Posicione o cursor do mouse no canto superior esquerdo da tela para ativar a visão geral de atividades e digite <literal>nautilus</literal> na barra de pesquisa.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <figure pgwide="1">
   <title>Gerenciador de arquivos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nautilus.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Os elementos da janela do Nautilus incluem o seguinte:
  </para>

  <formalpara>
   <title>Menu</title>
   <para>
    Permite executar a maioria das tarefas no gerenciador de arquivos. Também é possível abrir um menu popup sensível ao contexto pela janela do gerenciador de arquivos clicando o botão direito do mouse dentro dela. Os itens nesse menu dependem do local em que você clicar o botão direito do mouse. Por exemplo, se você clicar o botão direito do mouse em um arquivo ou diretório, poderá selecionar os itens relacionados a eles. Se você clicar o botão direito do mouse no segundo plano de um painel de exibição, poderá selecionar opções relacionadas à exibição de itens nesse painel.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Barra de ferramentas</title>
   <para>
    Permite navegar rapidamente e acessar arquivos e diretórios. A barra de ferramentas inclui os botões Voltar, Avançar, Para Cima, Parar, Recarregar, Início, Computador e Pesquisar.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Barra de localização</title>
   <para>
    A barra de localização mostra o local atual no sistema de arquivos. Cada diretório é exibido como um botão. Para navegar até um local, pressione um botão.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Painel lateral</title>
   <para>
    Permite navegar ou exibir informações sobre o arquivo ou diretório selecionado. Use a caixa suspensa para personalizar o que aparece no painel. Essa lista inclui maneiras de ver informações sobre arquivos, executar ações em arquivos, adicionar emblemas aos arquivos, ver um histórico de sites visitados recentemente e exibir os arquivos no sistema de árvore. Para exibir ou ocultar o painel lateral, pressione <keycap>F9</keycap>.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Painel Ver</title>
   <para>
    Exibe diretórios e arquivos. Use os ícones na parte superior direita da janela para alternar entre a tela de ícones de lista e de grade. O menu à direita dos ícones pode ser usado para personalizar ainda mais a tela.
   </para>
  </formalpara>



  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.nautilus.shortcuts">
   <title>Atalhos de navegação do gerenciador de arquivos </title>
   <para>
    Algumas combinações de teclas simples para navegação no gerenciador de arquivos incluem o seguinte:
   </para>
   <table rowsep="1">
    <title>Combinação de teclas para navegação no gerenciador de arquivos</title>
    <tgroup cols="2">
     <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="41*"/>
     <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="59*"/>
     <thead>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Combinação de Teclas
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Descrição
        </para>
       </entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo><keycap function="alt"/>
         <keycap function="up"/></keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre o diretório pai.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         Tecla de seta
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Seleciona um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="down"/> </keycombo> ou <keycap function="enter"/>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap function="enter"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre a caixa de diálogo <guimenu>Propriedades</guimenu> de um item.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="down"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre um item e fecha o diretório atual.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="alt"/>
         <keycap function="up"/> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre o diretório pai e fecha o diretório atual.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap function="control"/> <keycap>W</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Fecha todos os diretórios pai.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="1">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo> <keycap function="control"/> <keycap>L</keycap> </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Alterna a exibição da barra de localização da tela de botões para a tela baseada em texto.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row rowsep="0">
       <entry colname="1">
        <para>
         <keycombo>
         <keycap function="alt"/><keycap function="home"/>
         </keycombo>
        </para>
       </entry>
       <entry colname="2">
        <para>
         Abre o diretório pessoal.
        </para>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </sect2>





  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.nautilus.burn">

   <title>Criando um CD/DVD</title>
   <para>
    Se seu sistema tiver uma unidade de leitura/gravação de CD ou DVD, você poderá usar o gerenciador de arquivos Nautilus para gravar CDs e DVDs.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <menuchoice> <guimenu>Computador</guimenu> <guimenu>Mais Aplicativos</guimenu> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Criador de CD/DVD</guimenu> </menuchoice>, ou insira um disco vazio e clique em <guimenu>Criar um CD/DVD de dados</guimenu> (Make Data CD/DVD) ou <guimenu>Criar CD/DVD de áudio</guimenu> (Make Audio CD/DVD).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Arraste e solte os arquivos que você deseja colocar no disco para a janela <guimenu>Criador de CD/DVD</guimenu> do Nautilus.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Gravar no Disco</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Modifique as informações na caixa de diálogo <guimenu>Gravar no Disco</guimenu> ou aceite os padrões e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Os arquivos são gravados no disco. Isso pode levar alguns minutos, dependendo do volume de dados que está sendo gravado e da velocidade do gravador.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    Para gravar uma imagem ISO, clique o botão direito do mouse no arquivo de imagem ISO no Nautilus e escolha <guimenu>Gravar no Disco</guimenu>. Modifique as informações na caixa de diálogo <guimenu>Gravar no Disco</guimenu> ou aceite os padrões e clique em <guimenu>Gravar</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Também é possível usar o aplicativo de gravação Brasero para gravar CDs ou DVDs. Consulte o <xref linkend="cha.gnome.burn"/> para obter mais informações.
   </para>
  </sect2>



  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.nautilus.prefs">
   <title>Preferências do gerenciador de arquivos</title>
   <para>
    É possível mudar as preferências do gerenciador de arquivos clicando no menu com o ícone de roda e selecionando <guimenu>Preferências</guimenu>.

   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.network">
   <title>Acessando arquivos remotos</title>
   <para>
    
    Você pode utilizar o Nautilus para acessar arquivos em servidores remotos. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.gnome.network"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.media">
  <title>Acessando uma mídia removível</title>

  <para>
   Para acessar CDs/DVDs ou dispositivos de armazenamento USB, insira a mídia. Um ícone correspondente à mídia é criado automaticamente na área de trabalho. Para muitos tipos de mídia removível, uma janela do gerenciador de arquivos é aberta automaticamente quando a mídia é inserida ou anexada ao computador.  Se o gerenciador de arquivos não for aberto, clique duas vezes no ícone da unidade para ver o conteúdo.
  </para>

  <warning>
   <title>Desmontagem para evitar perda de dados</title>
   <para>
    Não basta remover os discos da unidade após utilizá-los. A mídia removível deve sempre ser desmontada do sistema primeiro. Saia de todos os aplicativos que ainda estiverem acessando o meio, clique o botão direito do mouse no ícone dele e selecione <guimenu>Ejetar</guimenu> ou <guimenu>Desmontar</guimenu> no menu. Em seguida, remova a mídia com segurança quando o ícone do dispositivo desaparecer ou a bandeja se abrir.
   </para>
  </warning>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.search.files">
  <title>Procurando arquivos</title>

  <para>
   Para pesquisar arquivos, ative a visão geral de atividades movendo o ponteiro do mouse até o canto superior esquerdo da tela e digite o termo de pesquisa.
  </para>




 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.cutnpaste">
  <title>Movendo texto entre aplicativos</title>

  <para>
   Para copiar texto entre aplicativos, selecione o texto e mova o cursor do mouse até a posição em que o texto deve ser colado. Clique no botão central do mouse ou movimente a roda do mouse para colar o texto.
  </para>

  <para>
   Ao copiar informações entre programas, você deve manter o programa de origem aberto e colar o texto antes de fechá-lo. Depois que o programa é fechado, o conteúdo desse aplicativo que está na área de transferência é perdido.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.connections">
  <title>Gerenciando conexões com a Internet</title>

  <para>
   Para navegar na Internet ou enviar e receber mensagens de e-mail, você deve configurar uma conexão de Internet com o YaST. Dependendo do seu ambiente, no YaST selecione se deseja usar o NetworkManager. No GNOME, você pode usar o NetworkManager para estabelecer conexões com a Internet, conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.configure"/>.
  </para>

  <para>
   Para obter uma lista de critérios para ajudá-lo a decidir se é para usar o NetworkManager, consulte a <xref linkend="sec.nm.usecase"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.internet">
  <title>Explorando a Internet</title>

  <para>
   A Área de Trabalho do GNOME inclui o Firefox, um browser da Web baseado no Mozilla*. Para começar, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Firefox</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Você pode digitar um endereço na barra de localização na parte superior ou clicar nos links de uma página para mover-se para outras páginas, exatamente como em qualquer outro browser da Web.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.firefox"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.mail">
  <title>E-mail e programação</title>

  <para>
   Para ler e gerenciar e-mails e eventos, o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> oferece o Evolution, um programa de groupware que facilita armazenar, organizar e recuperar informações pessoais.
  </para>

  <para>
   O Evolution combina perfeitamente recursos de e-mail, calendário, bloco de endereços e lista de tarefas em um aplicativo fácil de usar. Com seu suporte amplo a padrões de intercâmbio de dados e comunicação, o Evolution pode trabalhar com aplicativos e redes empresariais existentes, inclusive o Microsoft* Exchange.
  </para>

  <informalfigure pgwide="0">
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="PNG" width="58%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evolution.png" format="png" width="58%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
   Para iniciar o Evolution, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Internet</guimenu> <guimenu>Evolution</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <para>
   Quando iniciado pela primeira vez, o Evolution lhe faz algumas perguntas à medida que configura uma conta de e-mail e o ajuda a importar mensagens do seu cliente de e-mail antigo.  Em seguida, mostra quantas mensagens novas você tem e lista os próximos compromissos e tarefas. O calendário, o bloco de endereços e as ferramentas de e-mail estão disponíveis na barra de atalhos à esquerda.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.gnome.evolution"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.oo">
  <title>Abrindo ou criando documentos com o LibreOffice</title>

  <para>
   Para criar e editar documentos, o LibreOffice é instalado com a área de trabalho do GNOME. O LibreOffice consiste em um conjunto completo de ferramentas de escritório que podem ler e gravar em formatos de arquivos do Microsoft Office. O LibreOffice inclui um processador de texto, uma planilha, um banco de dados, uma ferramenta de desenho e um programa de apresentações.
  </para>

  <para>
   Para começar, selecione um módulo do LibreOffice clicando em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Office </guimenu> </menuchoice>e selecione o módulo que deseja abrir.
  </para>

  <para>
   Alguns exemplos de documentos e gabaritos são fornecidos com o LibreOffice. Para acessar os gabaritos, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Novo</guimenu> <guimenu>Modelos e Documentos</guimenu> </menuchoice> no LibreOffice. Além disso, você pode usar assistentes que o orientarão durante a criação de cartas e outros documentos comuns.
  </para>

  <para>
   Para obter mais informações, consulte a <guimenu>Ajuda</guimenu> em qualquer programa do LibreOffice.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.power_mgmt">
  <title>Controlando o gerenciamento de energia da área de trabalho</title>

  <para>
   Para controlar o estado da bateria do computador, observe o ícone da bateria na parte direita do painel do GNOME. Clique no ícone para abrir o menu e ver o status da bateria em mais detalhes. Em determinados eventos, por exemplo, quando o estado da bateria é muito crítico, o GNOME exibe notificações informando sobre a situação. Clique em <menuchoice> <guimenu>Bateria</guimenu><guimenu>Configurações de Energia</guimenu> </menuchoice> para abrir as configurações de Energia. É possível também abrir as configurações de energia em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu><guimenu>Ferramentas do Sistema</guimenu> <guimenu>Configurações</guimenu><guimenu>Energia</guimenu></menuchoice>
  </para>


 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.archives">
  <title>Criando, exibindo e descompactando arquivos</title>

  <para>
   Utilize o aplicativo Compactador de Arquivos (também conhecido como File Roller) para criar, ver, modificar ou descompactar um arquivo. Um arquivo atua como um container para outros arquivos. Um armazenamento pode conter muitos arquivos, diretórios e subdiretórios, geralmente no formato comprimido. O Compactador de Arquivos suporta os formatos comuns, como <filename>zip</filename>, <filename>tar.gz</filename>, <filename>tar.bz2</filename>, <filename>lzh</filename> e <filename>rar</filename>. Utilize o Compactador de Arquivos para criar, abrir e extrair um arquivo compactado.
  </para>

  <para>
   Para iniciar o Compactador de Arquivos, clique em <menuchoice> <guimenu>Aplicativos</guimenu> <guimenu>Utilitários</guimenu> <guimenu>Compactador de Arquivos</guimenu> </menuchoice>. Se você já tiver um arquivo comprimido, clique duas vezes no nome dele no gerenciador de arquivos do Nautilus para ver o conteúdo do armazenamento no Compactador de Arquivos.
  </para>

  <figure>
   <title>Compactador de Arquivos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="PNG" width="68%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="file_roller.png" format="png" width="68%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.archives.open">
   <title>Abrindo um arquivo</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      No Compactador de Arquivos, clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione o arquivo que deseja abrir.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O Compactador de Arquivos determina automaticamente o tipo de arquivo e exibe o seguinte:
     </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        O nome do armazenamento na barra de título da janela.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        O conteúdo do arquivo na área de exibição.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        O número total de arquivos no armazenamento e o tamanho do armazenamento descomprimido, na barra de status.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Para abrir outro arquivo, clique em <guimenu>  Abrir</guimenu>  novamente. O Compactador de Arquivos abre cada arquivo em uma nova janela. Para abrir outro armazenamento na mesma janela, primeiro escolha <guimenu>Fechar</guimenu> no menu na parte direita da janela para fechar o armazenamento atual e clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Se você tentar abrir um arquivo criado em um formato não reconhecido pelo Compactador de Arquivos, o aplicativo exibirá uma mensagem de erro.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.archives.extract">
   <title>Extraindo arquivos de um armazenamento</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      No Compactador de Arquivos, selecione os itens que deseja extrair.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Extrair</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Especifique o diretório em que o Compactador de Arquivos extrairá os arquivos.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Escolha uma das opções de extração a seguir:
     </para>
     <informaltable frame="topbot" rowsep="0" pgwide="0">
      <tgroup cols="2">
       <colspec colnum="1" colname="1" colwidth="35*"/>
       <colspec colnum="2" colname="2" colwidth="65*"/>
       <thead>
        <row rowsep="1">
         <entry colname="1">
          <para>
           Opção
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Descrição
          </para>
         </entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Todos os arquivos
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai todos os arquivos.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Arquivos selecionados
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai os arquivos selecionados.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Arquivos
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Extrai todos os arquivos que correspondem ao padrão especificado.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Manter a estrutura de diretórios
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Reconstrói a estrutura de diretórios ao extrair os arquivos especificados.
          </para>
          <para>
           Por exemplo, especifique <filename>/tmp</filename> na caixa de texto <guimenu>Nome de Arquivo</guimenu> e escolha a opção para extrair todos os arquivos. O armazenamento contém um subdiretório denominado <filename>doc</filename>. Se você selecionar a opção <guimenu>Manter a estrutura de diretórios</guimenu>, o Compactador de Arquivos extrairá o conteúdo do subdiretório em <filename>/tmp/doc</filename>. Se você não selecionar a opção <guimenu>Manter a estrutura de diretórios</guimenu>, o Compactador de Arquivos não criará nenhum subdiretório. Em vez disso, ele extrairá todos os arquivos do armazenamento, incluindo os que estiverem em subdiretórios, em <filename>/tmp</filename>.
          </para>
         </entry>
        </row>
        <row rowsep="0">
         <entry colname="1">
          <para>
           Não sobregravar arquivos mais recentes
          </para>
         </entry>
         <entry colname="2">
          <para>
           Se não estiver ativada, o Compactador de Arquivos sobregravará todos os arquivos no diretório de destino com o mesmo nome dos arquivos especificados.
          </para>
          <para>
           Se você selecionar essa opção, o Compactador de Arquivos não extrairá o arquivo especificado se já houver um arquivo com o mesmo nome no diretório de destino.
          </para>
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </informaltable>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Extrair</guimenu>.
     </para>

     <para>
      Para extrair um arquivo em uma janela do gerenciador de arquivos sem abrir o Compactador de Arquivos, clique o botão direito do mouse no item desejado e selecione <guimenu>Extrair Aqui</guimenu>.
     </para>
     <para>
      A operação Extrair extrai uma cópia dos itens especificados do arquivo. Os itens extraídos têm as mesmas permissões e data de modificação dos arquivos originais adicionados ao arquivo.
     </para>
     <para>
      A operação Extrair não muda o conteúdo do arquivo.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.gnomeuser.start.archives.create">
   <title>Criando arquivos</title>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      No Compactador de Arquivos, clique no ícone branco na parte superior esquerda da janela.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Especifique o nome e o local do novo arquivo.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selecione um tipo de armazenamento na caixa suspensa.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Criar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      O Compactador de Arquivos cria um arquivo vazio, mas ainda não o grava em disco. O Compactador de Arquivos somente grava um novo arquivo em disco quando ele contém pelo menos um item. Se você criar um novo arquivo e sair do Compactador de Arquivos antes de adicionar itens a ele, esse compactador apagará o arquivo.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Adicione arquivos e diretórios ao novo armazenamento:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Adicionar Arquivos</guimenu> e selecione os arquivos ou diretórios que deseja adicionar.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
       </para>
       <para>
        O Compactador de Arquivos adiciona os arquivos ao diretório atual no armazenamento.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
   </procedure>


  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.screnshots">
  <title>Capturando imagens de tela</title>

  <para>
   Você pode criar um instantâneo da tela ou de uma janela de aplicativo individual usando o utilitário Capturar Imagem de Tela. Para iniciá-lo, pressione <keycap>Print</keycap> para capturar uma imagem de tela de toda a área de trabalho ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>Print</keycap> </keycombo> para capturar uma imagem de tela da janela ou caixa de diálogo ativa no momento.
  </para>

  <para>
   As capturas de tela são gravadas no diretório <filename>~/Pictures</filename> automaticamente.
  </para>

  <para>
   É possível também usar o GIMP para capturar telas. No GIMP, clique em <menuchoice> <guimenu>Arquivo</guimenu> <guimenu>Criar</guimenu> <guimenu>Captura de Tela</guimenu> </menuchoice>, selecione uma área, escolha um atraso e clique em <guimenu>Fechar</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.pdfs">
  <title>Exibindo arquivos PDF</title>

  <para>
   Os documentos que precisam ser compartilhados ou impressos em plataformas podem ser gravados como arquivos PDF (Portable Document Format). O <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> vem com o Viewer de Documentos Evince.
  </para>

  <figure>
   <title>Viewer de documentos Evince</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="evince.png" format="PNG" width="78%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="evince.png" format="png" width="78%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Para abrir o Evince, clique duas vezes em um arquivo PDF em uma janela do gerenciador de arquivos (ou site na Web) ou pressione <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo>, digite <command>evince</command> e pressione <keycap function="enter"/>.
  </para>

  <para>
   Para ver um arquivo PDF no Evince, clique no ícone de roda para abrir o menu e selecione <guimenu>Abrir</guimenu>, localize o arquivo PDF desejado e clique em <guimenu>Abrir</guimenu>.
  </para>

  <para>
   Utilize os ícones de navegação na parte superior da janela ou as miniaturas no painel esquerdo para navegar pelo documento. Se o documento PDF fornecer marcadores, você poderá acessá-los no painel esquerdo do viewer.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.fingerprint">
  <title>Usando o leitor de impressão digital</title>

  <para>
   Se o sistema incluir um leitor de impressão digital, os usuários poderão efetuar login no sistema digitando uma senha ou utilizando esse leitor. 

  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.updates">
  <title>Obtendo atualizações de software</title>

  <para>
   Quando você se conecta à Internet, o applet de atualização verifica automaticamente se há atualizações de software disponíveis para o seu sistema. O applet de atualização na bandeja do sistema do painel informa sobre a disponibilidade de atualizações e permite instalá-las facilmente com alguns cliques. O ícone do applet muda de cor e de aparência, dependendo da disponibilidade de atualizações para o sistema.
  </para>

  <para>
   Para obter informações detalhadas sobre como instalar as atualizações de software com o applet de atualização e como configurá-lo, consulte o capítulo sobre instalação e remoção de software na <xref linkend="sec.updater"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.gnomeuser.start.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   Além dos aplicativos descritos neste capítulo para começar, o GNOME pode executar muitos outros aplicativos. Encontre informações detalhadas sobre esses aplicativos importantes em outras partes deste manual.
  </para>

  <para>
   Para saber mais sobre o GNOME e seus aplicativos, consulte <ulink url="http://www.gnome.org"/> e <ulink url="http://gnomefiles.org"/>.
  </para>

  <para>
   Para relatar bugs ou adicionar solicitações de recursos, vá até <ulink url="http://bugzilla.gnome.org"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
