<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="net_samba.xml" id="cha.samba">
 <title>Samba</title><indexterm id="idx.Samba" class="startofrange"> <primary>Samba</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>SMB</primary> <see>Samba</see> </indexterm> <indexterm> <primary>Mac OS X</primary> <secondary>compartilhando arquivos</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Windows</primary> <secondary>compartilhando arquivos</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>OS/2</primary> <secondary>compartilhando arquivos</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Linux</primary> <secondary>compartilhando arquivos com outro OS</secondary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   Com o Samba, uma máquina Unix pode ser configurada como um servidor de arquivos e de impressão para máquinas Mac OS X, Windows e OS/2. O Samba se tornou um produto completo e bastante complexo. Configure o Samba com o YaST ou editando o arquivo de configuração manualmente.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.samba.term">
  <title>Terminologia</title>

  <para>
   A seguir são apresentados alguns termos usados na documentação do Samba e no módulo YaST.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Protocolo SMB</term>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>SMB</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>protocolos</primary> <secondary>SMB</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>smbd</primary> </indexterm> O Samba usa o protocolo SMB (bloco de mensagens do servidor), que é baseado nos serviços <phrase role="productname">NetBIOS</phrase>. A Microsoft lançou o protocolo para que outros fabricantes de software pudessem estabelecer conexões com uma rede de domínio Microsoft. Com o Samba, o protocolo SMB opera acima do protocolo TCP/IP, de modo que este último precisa estar instalado em todos os clientes. <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>TCP/IP e</secondary> </indexterm>
     </para>
     
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Protocolo CIFS</term>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>CIFS</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>protocolos</primary> <secondary>CIFS</secondary> </indexterm> O protocolo CIFS (sistema de arquivos da Internet comuns) é outro protocolo que possui suporte no Samba. O CIFS é um protocolo de acesso padrão a sistemas de arquivos remotos para utilização pela rede, permitindo que grupos de usuários trabalhem juntos e compartilhem documentos pela rede.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>NetBIOS<indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>nomes</secondary> </indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm> <primary>NetBIOS</primary> </indexterm> NetBIOS é uma interface de software (API) projetada para a comunicação entre máquinas que fornecem serviço de nomes. Ele permite que máquinas conectadas à rede reservem nomes para si. Após a reserva, essas máquinas podem ser tratadas pelo nome. Não há um processo central para a verificação de nomes. Qualquer máquina da rede pode reservar quantos nomes quiser, contanto que os nomes não estejam em uso ainda. A interface NetBIOS pode ser implementada para diferentes arquiteturas de rede. Uma implementação que funciona com relativa proximidade com o hardware da rede é chamada de <phrase role="productname">NetBEUI</phrase>, mas ela muitas vezes é chamada de <phrase role="productname">NetBIOS</phrase>. Os protocolos de rede implementados com o NetBIOS são o IPX da Novell (NetBIOS via TCP/IP) e TCP/IP.
     </para>
     <para>
      Os nomes de NetBIOS enviados por TCP/IP não possuem nada em comum com os nomes usados em <filename>/etc/hosts</filename> ou com os nomes definidos pelo DNS. O NetBIOS usa sua própria convenção de nomes independente. Contudo, é recomendável usar nomes que correspondam aos nomes de host DNS para facilitar a administração ou usar o DNS nativamente. Esse é o padrão usado pelo Samba.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Servidor Samba<indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>servidor</secondary> </indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      O servidor Samba fornece serviços SMB/CIFS e serviços de nomeação NetBIOS por IP aos clientes. Para o Linux, existem três daemons para servidor Samba: smbd para serviços SMB/CIFS, nmbd para serviços de nomeação e winbind para autenticação.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Cliente Samba<indexterm id="idx.Samba_clients" class="startofrange"> <primary>Samba</primary> <secondary>clientes</secondary> </indexterm></term>
    <listitem>
     <para>
      O cliente Samba é um sistema que usa serviços Samba de um servidor Samba pelo protocolo SMB. Todos os sistemas operacionais comuns, como Mac OS X, Windows e OS/2, prestam suporte ao protocolo SMB. O protocolo TCP/IP precisa estar instalado em todos os computadores. O Samba oferece um cliente para as diferentes versões do Unix. No caso do Linux, há um módulo de kernel para SMB que permite a integração de recursos SMB no nível de sistema Linux. Não é necessário executar nenhum daemon para o cliente Samba.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Compartilhamentos</term>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>compartilhamentos</secondary> </indexterm> Os servidores SMB oferecem recursos aos clientes por meio de compartilhamentos. Compartilhamentos são impressoras e diretórios com seus subdiretórios no servidor. Ele é exportado por meio de um nome e pode ser acessado pelo nome. O nome do compartilhamento pode ser definido como qualquer nome, não precisa ser o nome do diretório de exportação. Uma impressora também recebe um nome. Os clientes podem acessar a impressora pelo nome. <indexterm> <primary>imprimindo</primary> <secondary>Samba</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>impressoras</secondary> </indexterm> <indexterm class="endofrange" startref="idx.Samba_clients"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>DC</term>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>DC</secondary> </indexterm> Um controlador de domínio (DC) é um servidor que gerencia contas em um domínio. Para a replicação de dados, os controladores de domínio adicionais estão disponíveis em um domínio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.samba.install">
  <title>Instalando um servidor Samba</title>

  <para>
   Para instalar um servidor Samba, inicie o YaST e selecione <menuchoice><guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Software</guimenu></menuchoice>. Escolha <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Padrões</guimenu></menuchoice> e selecione <guimenu>Servidor de Arquivos</guimenu>. Confirme a instalação dos pacotes necessários para concluir o processo de instalação.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 id="sec.samba.serv.inst">
  <title>Configurando um servidor Samba</title><indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>instalando</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>servidores</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>configurando</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>configurando</primary> <secondary>Samba</secondary> </indexterm>

  

  <para os="sled">
   Para configurar um servidor Samba, consulte a documentação do SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  



  
 </sect1>
 <sect1 id="sec.samba.client.inst">
  <title>Configurando clientes</title><indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>clientes</secondary> </indexterm>

  <para>
   Os clientes somente podem acessar o servidor Samba via TCP/IP. O NetBEUI e o NetBIOS via IPX não podem ser usados com o Samba.
  </para>

  <sect2 id="sec.samba.client.inst.yast">
   <title>Configurando um cliente Samba com o YaST</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>Samba</secondary> <tertiary>clientes</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>clientes</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>configurando</primary> <secondary>Samba</secondary> <tertiary>clientes</tertiary> </indexterm>
   <para>
    Configure um cliente Samba para acessar recursos (arquivos ou impressoras) no servidor Samba ou Windows. Digite o domínio NT ou Active Directory ou o grupo de trabalho na caixa de diálogo <menuchoice> <guimenu>Serviços de Rede</guimenu> <guimenu>Participação no Domínio do Windows</guimenu></menuchoice>. Se você ativar <guimenu>Também Usar Informação SMB para Autenticação Linux</guimenu>, a autenticação do usuário será executada no servidor Samba, NT ou Kerberos.
   </para>
   <para>
    Clique em <guimenu>Configurações de Especialista</guimenu> para ver as opções de configuração avançadas. Por exemplo, use a tabela <guimenu>Montar Diretórios do Servidor</guimenu> para habilitar a montagem de diretório pessoal do servidor automaticamente com autenticação. Assim os usuários poderão acessar seus diretórios pessoais quando estiverem hospedados no CIFS. Para ver os detalhes, consulte a página de manual de <systemitem>pam_mount</systemitem>.
   </para>
   <para>
    Após concluir todas as configurações, confirme a caixa de diálogo para terminar a configuração.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.samba.anmeld.serv">
  <title>Samba como servidor de login</title><indexterm> <primary>Samba</primary> <secondary>login</secondary> </indexterm>

  <para>
   Em redes onde se encontram predominantemente clientes Windows, muitas vezes é preferível que os usuários somente possam se registrar com uma conta e senha válidos. Em uma rede baseada no Windows, essa tarefa é gerenciada por um PDC (primary domain controller — controlador de domínio primário). Você pode usar um servidor Windows NT configurado como PDC, mas essa tarefa também pode ser executada com um servidor Samba. As entradas a serem feitas na seção <literal>[global]</literal> de <filename>smb.conf</filename> aparecem em <xref linkend="dat.samba.smb.conf.dom"/>.
  </para>

  <example id="dat.samba.smb.conf.dom">
   <title>Seção global em smb.conf</title>
<screen>[global]
    workgroup = WORKGROUP
    domain logons = Yes
    domain master = Yes</screen>
  </example>

  <para>
   É necessário preparar contas e senhas de usuários em formato de criptografia compatível com o Windows. Para isso, use o comando <command>smbpasswd<option> -a name</option></command>. Crie a conta de domínio dos computadores, exigida pelo conceito de domínio do Windows , com os seguintes comandos:
  </para>

<screen>useradd hostname\$
smbpasswd -a -m hostname</screen><indexterm> <primary>comandos</primary> <secondary>smbpasswd</secondary> </indexterm>

  <para>
   Com o comando <command>useradd</command>, um símbolo de cifrão é adicionado. O comando <command>smbpasswd</command> insere esse símbolo automaticamente quando o parâmetro <option>-m</option> é usado. O exemplo de configuração comentado (<filename>/usr/share/doc/packages/samba/examples/smb.conf.SUSE</filename>) contém configurações que automatizam essa tarefa.
  </para>

<screen>add machine script = /usr/sbin/useradd -g nogroup -c "NT Machine Account" \
-s /bin/false %m\$
     </screen>

  <para>
   Para certificar-se de que o Samba possa executar esse script corretamente, escolha um usuário do Samba com as permissões de administrador necessárias e adicione-o ao grupo <systemitem class="groupname">ntadmin</systemitem>. Em seguida, será possível atribuir a todos os usuários pertencentes a esse grupo Linux o status de <literal>Domain Admin</literal> com o comando:
  </para>

<screen>net groupmap add ntgroup="Domain Admins" unixgroup=ntadmin</screen>
 </sect1>
 
 <sect1 id="samba.advanced">
  <title>Tópicos avançados</title>

  <para>
   Esta seção apresenta técnicas mais avançadas para gerenciar a parte tanto do cliente quanto do servidor da suíte do Samba.
  </para>

  <sect2 id="samba.advanced.compress">
   <title>Compactação de arquivos transparente no Btrfs</title>
   <para>
    O Samba permite aos clientes manipular remotamente os flags de compactação de arquivos e diretórios para compartilhamentos localizados no sistema de arquivos Btrfs. O Windows Explorer oferece um recurso para marcar arquivos/diretórios para compactação transparente em <menuchoice><guimenu>Arquivo</guimenu><guimenu>Propriedades</guimenu><guimenu>Avançado</guimenu></menuchoice> caixa de diálogo:
   </para>
   <figure>
    <title>Caixa de diálogo <guimenu>Atributos Avançados</guimenu> do Windows Explorer</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="samba_win_expl_advattr.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="samba_win_expl_advattr.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Os arquivos marcados para compactação são compactados de forma transparente e descompactados pelo sistema de arquivos base quando acessados ou modificados. Isso normalmente resulta em economia na capacidade de armazenamento em detrimento do overhead extra da CPU ao acessar o arquivo. Os arquivos e diretórios novos herdam o flag de compactação do diretório pai, exceto quando criados com a opção FILE_NO_COMPRESSION.
   </para>
   <para>
    O Windows Explorer apresenta os arquivos e diretórios compactados de forma visualmente diferente daqueles não compactados:
   </para>
   <figure>
    <title>Listagem de diretórios do Windows Explorer com arquivos compactados</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="samba_win_expl_view_compressed.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="samba_win_expl_view_compressed.png" width="30%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    É possível habilitar a compactação de compartilhamentos Samba manualmente adicionando
   </para>
<screen>vfs objects = btrfs</screen>
   <para>
    à configuração do compartilhamento em <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> ou usando o YaST: <menuchoice><guimenu>Serviços de Rede</guimenu><guimenu>Servidor Samba</guimenu><guimenu>Adicionar</guimenu></menuchoice> e marcando <guimenu>Utilizar Recursos do Btrfs</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="samba.advanced.snapshots">
   <title>Instantâneos</title>
   <para>
    Os instantâneos, também chamados de Cópias de Sombra, são cópias do estado do subvolume de um sistema de arquivos em determinado período. O Snapper é a ferramenta que gerencia os instantâneos no Linux. Os instantâneos são suportados no sistema de arquivos Btrfs ou em volumes LVM com aprovisionamento dinâmico. A suíte do Samba suporta o gerenciamento de instantâneos remotos por meio do protocolo FSRVP tanto no servidor quanto no cliente.
   </para>
   <sect3 id="samba.advanced.snapshots.client">
    <title>Versões anteriores</title>
    <para>
     É possível expor os instantâneos do servidor Samba a clientes do Windows remotos como versões anteriores de arquivos ou diretórios.
    </para>
    <para>
     Para habilitar instantâneos no servidor Samba, as seguintes condições devem ser atendidas:
    </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       O compartilhamento de rede SMB reside em um subvolume Btrfs.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       O caminho do compartilhamento de rede SMB possui um arquivo de configuração do snapper relacionado. É possível criar o arquivo do snapper com
      </para>
<screen>snapper -c &lt;cfg_name&gt; create-config <option>/path/to/share</option></screen>
      <para>
       Para obter mais informações sobre o snapper, consulte o <xref linkend="cha.snapper"/>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       A árvore do diretório do instantâneo deve permitir o acesso de usuários relevantes. Para obter mais informações, consulte a seção PERMISSIONS (Permissões) da página de manual de vfs_snapper (<command>man 8 vfs_snapper</command>).
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Para suportar instantâneos remotos, é necessário modificar o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>. Você pode fazer isso com o <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu></menuchoice>, em <menuchoice><guimenu>Serviços de Rede</guimenu><guimenu>Servidor Samba</guimenu></menuchoice>, ou manualmente, incrementando a seção do compartilhamento relevante com
    </para>
<screen>vfs objects = snapper</screen>
    <para>
     Observe que é necessário reiniciar o serviço Samba para que as mudanças manuais em <filename>smb.conf</filename> entrem em vigor:
    </para>
<screen>systemctl restart nmb.service smb.service</screen>
    <figure id="fig.yast2.samba.snapshot">
     <title>Adicionando um novo compartilhamento Samba com criação de instantâneo habilitada</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_samba_snapshot.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_samba_snapshot.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Depois de configurados, os instantâneos criados pelo snapper para o caminho do compartilhamento Samba poderão ser acessados pelo Windows Explorer da guia <guimenu>Versões Anteriores</guimenu> de um arquivo ou diretório.
    </para>
    <figure id="fig.samba.win_explorer">
     <title>A guia <guimenu>Versões Anteriores</guimenu> no Windows Explorer</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="samba_winexpl_previous_versions.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="samba_winexpl_previous_versions.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 id="samba.advanced.snapshots.server">
    <title>Instantâneos de compartilhamentos remotos</title>
    <para>
     Por padrão, só é possível criar e apagar instantâneos do servidor Samba localmente, pelo utilitário de linha de comando snapper ou usando o recurso de linha do tempo do snapper.
    </para>
    <para>
     É possível configurar o Samba para processar solicitações de criação e exclusão de instantâneos do compartilhamento de hosts remotos usando o FSRVP (File Server Remote VSS Protocol – Protocolo VSS Remoto do Servidor de Arquivos).
    </para>
    <para>
     Além da configuração e dos pré-requisitos documentados em <xref linkend="samba.advanced.snapshots.client"/>, a seguinte configuração global é necessária no <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>:
    </para>
<screen>[global]
rpc_daemon:fssd = fork
registry shares = yes
include = registry</screen>
    <para>
     Os clientes FSRVP, incluindo o <command>rpcclient</command> do Samba e o <command>DiskShadow.exe</command> do Windows Server 2012, podem instruir o Samba a criar ou apagar um instantâneo de determinado compartilhamento e o expor como um novo compartilhamento.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="samba.advanced.snapshots.client.linux">
    <title>Gerenciando instantâneos do Linux remotamente com <command>rpcclient</command></title>
    <para>
     O pacote <systemitem>samba-client</systemitem> inclui o cliente FSRVP que pode solicitar remotamente a um servidor Windows/Samba para criar e expor um instantâneo de determinado compartilhamento. Em seguida, é possível usar as ferramentas existentes no SUSE Linux Enterprise Server para montar o compartilhamento exposto e fazer backup de seus arquivos. As solicitações ao servidor são enviadas usando o binário <command>rpcclient</command>.
    </para>
    <example>
     <title>Usando o <command>rpcclient</command> para solicitar instantâneos de compartilhamento do Windows Server 2012</title>
     <para>
      Conecte-se ao servidor <literal>win-server.example.com</literal> como administrador em um domínio <literal>EXAMPLE</literal>:
     </para>
<screen># rpcclient -U '<replaceable>EXAMPLE</replaceable>\Administrator' ncacn_np:<replaceable>win-server.example.com</replaceable>[ndr64,sign]
Enter EXAMPLE/Administrator's password:</screen>
     <para>
      Verifique se o compartilhamento SMB está visível para <command>rpcclient</command>:
     </para>
<screen>rpcclient $&gt; netshareenum
netname: windows_server_2012_share
remark: 
path:   C:\Shares\windows_server_2012_share
password:       (null)</screen>
     <para>
      Verifique se o compartilhamento SMB suporta criação de instantâneo:
     </para>
<screen>rpcclient $&gt; fss_is_path_sup windows_server_2012_share \
UNC \\WIN-SERVER\windows_server_2012_share\ supports shadow copy requests</screen>
     <para>
      Solicite a criação de um instantâneo de compartilhamento:
     </para>
<screen>rpcclient $&gt; fss_create_expose backup ro windows_server_2012_share
13fe880e-e232-493d-87e9-402f21019fb6: shadow-copy set created
13fe880e-e232-493d-87e9-402f21019fb6(1c26544e-8251-445f-be89-d1e0a3938777): \
\\WIN-SERVER\windows_server_2012_share\ shadow-copy added to set
13fe880e-e232-493d-87e9-402f21019fb6: prepare completed in 0 secs
13fe880e-e232-493d-87e9-402f21019fb6: commit completed in 1 secs
13fe880e-e232-493d-87e9-402f21019fb6(1c26544e-8251-445f-be89-d1e0a3938777): \
share windows_server_2012_share@{1C26544E-8251-445F-BE89-D1E0A3938777} \
exposed as a snapshot of \\WIN-SERVER\windows_server_2012_share\</screen>
     <para>
      Confirme se o compartilhamento de instantâneo foi exposto pelo servidor:
     </para>
<screen>rpcclient $&gt; netshareenum
netname: windows_server_2012_share
remark: 
path:   C:\Shares\windows_server_2012_share
password:       (null)

netname: windows_server_2012_share@{1C26544E-8251-445F-BE89-D1E0A3938777}
remark: (null)
path:   \\?\GLOBALROOT\Device\HarddiskVolumeShadowCopy{F6E6507E-F537-11E3-9404-B8AC6F927453}\Shares\windows_server_2012_share\
password:       (null)</screen>
     <para>
      Tente apagar o compartilhamento de instantâneo:
     </para>
<screen>rpcclient $&gt; fss_delete windows_server_2012_share \
13fe880e-e232-493d-87e9-402f21019fb6 1c26544e-8251-445f-be89-d1e0a3938777
13fe880e-e232-493d-87e9-402f21019fb6(1c26544e-8251-445f-be89-d1e0a3938777): \
\\WIN-SERVER\windows_server_2012_share\ shadow-copy deleted</screen>
     <para>
      Confirme se o compartilhamento de instantâneo foi removido pelo servidor:
     </para>
<screen>rpcclient $&gt; netshareenum
netname: windows_server_2012_share
remark: 
path:   C:\Shares\windows_server_2012_share
password:       (null)</screen>
    </example>
   </sect3>
   <sect3 id="samba.advanced.snapshots.client.winserver">
    <title>Gerenciando instantâneos do Windows remotamente com <command>DiskShadow.exe</command></title>
    <para>
     É possível gerenciar instantâneos de compartilhamentos SMB no servidor Samba do Linux do ambiente Windows agindo também como cliente. O Windows Server 2012 inclui o utilitário <command>DiskShadow.exe</command>, que gerencia compartilhamentos remotos parecidos com o <command>rpcclient</command>, descrito em <xref linkend="samba.advanced.snapshots.client.linux"/>. Observe que é necessário primeiro configurar o servidor Samba com atenção.
    </para>
    <para>
     Veja a seguir um exemplo do procedimento de configuração do servidor Samba para que o cliente do Windows Server possa gerenciar os instantâneos de seu compartilhamento. Observe que EXAMPLE é o domínio Active Directory usado no ambiente de teste, fsrvp-server.example.com é o nome de host do servidor Samba e <filename>/srv/smb</filename> é o caminho para o compartilhamento SMB.
    </para>
    <procedure>
     <title>Configuração detalhada do servidor Samba</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Entre no domínio Active Directory pelo YaST.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verifique se a entrada DNS do Domínio Ativo estava correta:
      </para>
<screen>fsrvp-server:~ # net -U 'Administrator' ads dns register \
fsrvp-server.example.com &lt;IP address&gt;
Successfully registered hostname with DNS</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Criar subvolume Btrfs em <filename>/srv/smb</filename>
      </para>
<screen>fsrvp-server:~ # btrfs subvolume create /srv/smb</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Criar arquivo de configuração do snapper para o caminho <filename>/srv/smb</filename>
      </para>
<screen>fsrvp-server:~ # snapper -c &lt;snapper_config&gt; create-config /srv/smb</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Crie um novo compartilhamento com o caminho <filename>/srv/smb</filename> e a caixa de seleção <guimenu>Expor Instantâneos</guimenu> do YaST habilitada. Adicione os seguintes trechos à seção global do <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>, como mencionado em <xref linkend="samba.advanced.snapshots.server"/>:
      </para>
<screen>[global]
 rpc_daemon:fssd = fork
 registry shares = yes
 include = registry</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Reiniciar o Samba com <command>systemctl restart nmb.service smb.service</command>
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Configure permissões do snapper:
      </para>
<screen>fsrvp-server:~ # snapper -c &lt;snapper_config&gt; set-config \
ALLOW_USERS="EXAMPLE\\\\Administrator EXAMPLE\\\\win-client$"</screen>
      <para>
       Verifique se todos ALLOW_USERS também têm permissão de passagem no subdiretório <filename>.snapshots</filename>.
      </para>
<screen>fsrvp-server:~ # snapper -c &lt;snapper_config&gt; set-config SYNC_ACL=yes</screen>
      <important>
       <title>Escape de caminho</title>
       <para>
        Tenha cuidado com os escapes ''\''! Inclua dois escapes para garantir que o valor armazenado em <filename>/etc/snapper/configs/&lt;config_snapper&gt;</filename> fique com apenas um escape.
       </para>
      </important>
      <para>
       "EXAMPLE\win-client$" corresponde à conta de computador cliente do Windows. O Windows emitirá as solicitações FSRVP iniciais enquanto estiver autenticado nessa conta.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Conceda os privilégios necessários para a conta de cliente do Windows:
      </para>
<screen>fsrvp-server:~ # net -U 'Administrator' rpc rights grant \
"EXAMPLE\\win-client$" SeBackupPrivilege
Successfully granted rights.</screen>
      <para>
       O comando anterior não é necessário para o usuário "EXAMPLE\Administrator", que já recebeu os privilégios.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <procedure>
     <title>Configuração do cliente do Windows e <command>DiskShadow.exe</command> em ação</title>
     <step performance="required">
      <para>
       Inicialize o Windows Server 2012 (exemplo de nome de host WIN-CLIENT).
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Entre no mesmo domínio Active Directory EXAMPLE do SUSE Linux Enterprise Server.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Reinicializar.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Abra o Powershell.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Inicie o <command>DiskShadow.exe</command> e comece o procedimento de backup:
      </para>
<screen>PS C:\Users\Administrator.EXAMPLE&gt; diskshadow.exe
Microsoft DiskShadow version 1.0
Copyright (C) 2012 Microsoft Corporation
On computer:  WIN-CLIENT,  6/17/2014 3:53:54 PM

DISKSHADOW&gt; begin backup</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Especifique para a cópia de sombra persistir após a saída, redefinição ou reinicialização do programa:
      </para>
<screen>DISKSHADOW&gt; set context PERSISTENT</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Verifique se o compartilhamento especificado suporta instantâneos e crie um:
      </para>
<screen>DISKSHADOW&gt; add volume \\fsrvp-server\sles_snapper

DISKSHADOW&gt; create
Alias VSS_SHADOW_1 for shadow ID {de4ddca4-4978-4805-8776-cdf82d190a4a} set as \
 environment variable.
Alias VSS_SHADOW_SET for shadow set ID {c58e1452-c554-400e-a266-d11d5c837cb1} \
 set as environment variable.

Querying all shadow copies with the shadow copy set ID \
 {c58e1452-c554-400e-a266-d11d5c837cb1}

 * Shadow copy ID = {de4ddca4-4978-4805-8776-cdf82d190a4a}     %VSS_SHADOW_1%
    - Shadow copy set: {c58e1452-c554-400e-a266-d11d5c837cb1}  %VSS_SHADOW_SET%
    - Original count of shadow copies = 1
    - Original volume name: \\FSRVP-SERVER\SLES_SNAPPER\ \
      [volume not on this machine]
    - Creation time: 6/17/2014 3:54:43 PM
    - Shadow copy device name: 
      \\FSRVP-SERVER\SLES_SNAPPER@{31afd84a-44a7-41be-b9b0-751898756faa}
    - Originating machine: FSRVP-SERVER
    - Service machine: win-client.example.com
    - Not exposed
    - Provider ID: {89300202-3cec-4981-9171-19f59559e0f2}
    - Attributes:  No_Auto_Release Persistent FileShare

Number of shadow copies listed: 1</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Conclua o procedimento de backup:
      </para>
<screen>DISKSHADOW&gt; end backup</screen>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Após criar o instantâneo, tente apagá-lo e confirme a exclusão:
      </para>
<screen>DISKSHADOW&gt; delete shadows volume \\FSRVP-SERVER\SLES_SNAPPER\
Deleting shadow copy {de4ddca4-4978-4805-8776-cdf82d190a4a} on volume \
 \\FSRVP-SERVER\SLES_SNAPPER\ from provider \
{89300202-3cec-4981-9171-19f59559e0f2} [Attributes: 0x04000009]...

Number of shadow copies deleted: 1

DISKSHADOW&gt; list shadows all

Querying all shadow copies on the computer ...
No shadow copies found in system.</screen>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.samba.info">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para>
   A documentação do Samba acompanha o pacote <systemitem>samba-doc</systemitem>, que não é instalado por padrão. Instale-o com <command>zypper install samba-doc</command>. Digite <command>apropos</command> <option>samba</option> na linha de comando para exibir algumas páginas de manual ou procure por mais documentações e exemplos online no diretório <filename>/usr/share/doc/packages/samba</filename>. Encontre uma configuração de exemplo comentada (<filename>smb.conf.SUSE</filename>) no subdiretório <filename>examples</filename>. O outro arquivo no qual procurar informações relacionadas ao Samba é <filename>/usr/share/doc/packages/samba/README.SUSE</filename>. <indexterm> <primary>arquivos de configuração</primary> <secondary>smb.conf</secondary> </indexterm>
  </para>

  <para>
   O HOWTO do Samba (consulte <ulink url="https://wiki.samba.org"/>), fornecido pela equipe Samba, inclui uma seção sobre solução de problemas. Além disso, a Parte V do documento oferece um guia passo a passo para a verificação da configuração. 
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx.Samba"/>
 </sect1>
</chapter>
