<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="net_yast.xml" id="sec.basicnet.yast">
 <title>Configurando uma conexão de rede com o YaST</title>

<indexterm id="idx.networks_integrating" class="startofrange"> <primary>redes</primary> <secondary>configurando</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>placas</primary> <secondary>rede</secondary> </indexterm>

 <para>
  Há muitos tipos de redes suportadas no Linux. A maioria delas usa nomes de dispositivos diferentes e os arquivos de configuração se espalham por vários locais no sistema de arquivos. Para obter uma visão geral detalhada dos aspectos da configuração manual de rede, consulte a <xref linkend="sec.basicnet.manconf"/>.
 </para>

 <para>
  <phrase os="sled">No <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, em que o NetworkManager está ativo por padrão, todas as placas de rede estão configuradas. Se o NetworkManager não estiver ativo, apenas a primeira interface com link ativo (com cabo de rede conectado) será configurada automaticamente.</phrase> Hardwares adicionais podem ser configurados a qualquer momento no sistema instalado. As seguintes seções descrevem a configuração de rede para todos os tipos de conexões de rede suportadas pelo <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
 </para>

 

 <sect2 id="sec.basicnet.yast.netcard">
  <title>Configurando a placa de rede com o YaST</title>
  
  <indexterm> <primary>placas</primary> <secondary>rede</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>redes</primary> <secondary>YaST</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>placa de rede</secondary> </indexterm> <indexterm> </indexterm>
  <para>
   Para configurar a placa Ethernet ou Wi-Fi/Bluetooth no YaST, selecione <menuchoice> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> </menuchoice>. Após iniciar o módulo, o YaST exibirá a caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> com quatro guias: <guimenu>Opções Globais</guimenu>, <guimenu>Visão Geral</guimenu>, <guimenu>Nome de host/DNS</guimenu> e <guimenu>Roteamento</guimenu>.
  </para>
  <para>
   A guia <guimenu>Opções Globais</guimenu> permite definir opções gerais de rede, como método de configuração de rede, IPv6 e opções gerais de DHCP. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard.global"/>.
  </para>

  <para>
   A guia <guimenu>Visão Geral</guimenu> contém informações sobre interfaces de rede instaladas e configurações. Ela lista os nomes de todas as placas de rede detectadas corretamente. Nessa caixa de diálogo, você pode configurar manualmente novas placas, bem como remover ou mudar suas configurações. Se você quiser configurar manualmente uma placa que não foi detectada automaticamente, consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard.man"/>. Se você quiser mudar a configuração de uma placa que já está configurada, consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard.change"/>.
  </para>
  <para>
   A guia <guimenu>Nome de host/DNS</guimenu> permite definir o nome de host da máquina e nomear os servidores que serão usados. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast.change.host"/>.
  </para>
  <para>
   A guia <guimenu>Roteamento</guimenu> é usada para a configuração do roteamento. Consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast.change.route"/> para obter mais informações.
  </para>
  <figure id="fig.yast2.neticard">
   <title>Definindo as configurações da rede</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_net_icard.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_net_icard.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <sect3 id="sec.basicnet.yast.netcard.global">
   <title>Configurando opções globais de rede</title>
   <para>
    A guia <guimenu>Opções Globais</guimenu> do módulo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> do YaST permite definir opções globais de rede importantes, como o uso do NetworkManager, o IPv6 e opções de cliente DHCP. Essas configurações são aplicáveis a todas as interfaces de rede.
   </para>
   
   <para>
    Em <guimenu>Método de Configuração da Rede</guimenu>, escolha o modo como as conexões de rede são gerenciadas. Para que um applet de área de trabalho do NetworkManager gerencie as conexões de todas as interfaces, escolha <guimenu>Serviço do NetworkManager</guimenu>. O NetworkManager é ideal para alternar entre várias redes com fio e wireless. Se você não tem um ambiente de área de trabalho em execução, ou se o seu computador for um servidor Xen, um sistema virtual ou fornecer serviços de rede como DHCP ou DNS em sua rede, use o método <guimenu>Serviço Wicked</guimenu>. Se o NetworkManager for usado, o <command>nm-applet</command> deverá ser usado para configurar opções de rede, e as guias <guimenu>Visão Geral</guimenu>, <guimenu>Nome de host/DNS</guimenu> e <guimenu>Roteamento</guimenu> do módulo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> estarão desabilitadas. <phrase os="sled">Para obter mais informações sobre o NetworkManager, consulte o <xref linkend="cha.nm"/>.</phrase>
    
   </para>
   <para>
    Em <guimenu>Configurações do Protocolo IPv6</guimenu>, escolha se é para usar o protocolo IPv6. É possível usar o IPv6 juntamente com o IPv4. Por padrão, IPv6 está habilitado. Contudo, nas redes que não usam o protocolo IPv6, os tempos de resposta podem ser acelerados com o protocolo IPv6 desabilitado. Para desabilitá-lo, desmarque <guimenu>Habilitar IPv6</guimenu>. Se o IPv6 for desabilitado, o Kernel não carregará mais o módulo IPv6 automaticamente. Esta configuração será aplicada após a reinicialização.
   </para>
   <para>
    Nas <guimenu>Opções do Cliente DHCP</guimenu>, configure as opções do cliente DHCP. O <guimenu>Identificador de Cliente DHCP</guimenu> deve ser diferente para cada cliente DHCP na mesma rede. Se ficar vazio, assumirá como padrão o endereço de hardware da interface da rede. Entretanto, se você tiver várias máquinas virtuais em execução na mesma interface de rede e, portanto, com o mesmo endereço de hardware, especifique aqui um identificador exclusivo.
   </para>
   <para>
    O <guimenu>Nome do Host a Enviar</guimenu> especifica uma string usada no campo da opção de nome de host quando o cliente DHCP envia mensagens ao servidor DHCP. Alguns servidores DHCP atualizam as zonas do servidor de nomes (registros diretos e reversos) de acordo com esse nome de host (DNS Dinâmico). Além disso, alguns servidores DHCP exigem que o campo da opção <guimenu>Nome do Host a Enviar</guimenu> contenha uma string específica nas mensagens DHCP dos clientes. Mantenha <literal>AUTO</literal> para enviar o nome de host atual (ou seja, o que está definido em <filename>/etc/HOSTNAME</filename>). Deixe o campo da opção vazio para não enviar nenhum nome de host.
   </para>
   <para>
    Para não mudar a rota padrão de acordo com as informações do DHCP, desmarque <guimenu>Mudar Rota Padrão via DHCP</guimenu>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.basicnet.yast.netcard.change">
   <title>Mudando a configuração de uma placa de rede</title>
   <para>
    Para mudar a configuração de uma placa de rede, selecione-a na lista de placas detectadas em <menuchoice> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> <guimenu>Visão Geral</guimenu> </menuchoice> no YaST e clique em <guimenu>Editar</guimenu>. A caixa de diálogo <guimenu>Configuração da Placa de Rede</guimenu> é exibida, na qual é possível ajustar a configuração da placa usando as guias <guimenu>Geral</guimenu>, <guimenu>Endereço</guimenu> e <guimenu>Hardware</guimenu>. 
   </para>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.change.address">
    <title>Configurando endereços IP</title>
<indexterm> <primary>redes</primary><secondary>YaST</secondary><tertiary>endereço IP</tertiary></indexterm>
    <para>
     Você pode definir o endereço IP da placa de rede ou o modo como seu endereço IP é determinado na guia <guimenu>Endereço</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Configuração da Placa de Rede</guimenu>. Há suporte para endereços IPv4 e IPv6. A placa de rede pode ser <guimenu>Sem Endereço IP</guimenu> (útil para dispositivos de vinculação), ter um <guimenu>Endereço IP Atribuído Estaticamente</guimenu> (IPv4 ou IPv6) ou um <guimenu>Endereço Dinâmico</guimenu> atribuído por <guimenu>DHCP</guimenu>, <guimenu>Zeroconf</guimenu> ou ambos.
    </para>
    <para>
     Ao usar um <guimenu>Endereço Dinâmico</guimenu>, selecione se deseja usar <guimenu>Apenas DHCP Versão 4</guimenu> (para IPv4), <guimenu>Apenas DHCP Versão 6</guimenu> (para IPv6) ou <guimenu>DHCP Versões 4 e 6</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Se possível, a primeira placa de rede com link que estiver disponível durante a instalação será configurada automaticamente para usar a configuração automática de endereço via DHCP. <phrase os="sled">No SUSE Linux Enterprise Desktop, em que o NetworkManager está ativo por padrão, todas as placas de rede estão configuradas.</phrase>
    </para>
    
    <para>
     Também será necessário usar o DHCP se você estiver usando uma linha DSL sem nenhum IP estático atribuído pelo ISP (Internet Service Provider — Provedor de Serviços de Internet). Se você decidir usar o DHCP, configure os detalhes em <guimenu>Opções do Cliente DHCP</guimenu> na guia <guimenu>Opções Globais</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> do módulo de configuração de placa de rede do YaST. Se você tiver uma configuração de host virtual, em que hosts diferentes se comunicam pela mesma interface, será necessário um <guimenu>Identificador de Cliente DHCP</guimenu> para diferenciá-las.
    </para>
    <para>
     O DHCP é uma boa opção para a configuração de clientes, mas não é a ideal para a configuração de servidores. Para definir um endereço IP estático, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione uma placa na lista de placas detectadas na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu> do módulo de configuração de placa de rede do YaST e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na guia <guimenu>Endereço</guimenu>, escolha <guimenu>Endereço IP Atribuído Estaticamente</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite o <guimenu>Endereço IP</guimenu>. Podem ser usados endereços IPv4 e IPv6. Digite a máscara de rede em <guimenu>Máscara de Sub-rede</guimenu>. Se for usado o endereço IPv6, use <guimenu>Máscara de Sub-rede</guimenu> para um comprimento do prefixo no formato <literal>/64</literal>.
      </para>
      <para>
       Como opção, você pode digitar um <guimenu>Nome de Host</guimenu> completo para esse endereço, que será gravado no arquivo de configuração <filename>/etc/hosts</filename>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, clique em <guimenu>OK</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Se você usa o endereço estático, os servidores de nomes e o gateway padrão não são configurados automaticamente. Para configurar servidores de nomes, proceda conforme descrito em <xref linkend="sec.basicnet.yast.change.host"/>. Para configurar um gateway, proceda conforme descrito em <xref linkend="sec.basicnet.yast.change.route"/>.
    </para>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.configure.addresses">
    <title>Configurando vários endereços</title><indexterm> <primary>redes</primary> <secondary>YaST</secondary> <tertiary>álias</tertiary></indexterm><indexterm> <primary>redes</primary> <secondary>YaST</secondary> <tertiary>endereços</tertiary></indexterm>
    <para>
     Um dispositivo de rede pode ter vários endereços IP.
    </para>
    <note>
     <title>álias são um recurso de compatibilidade</title>
     <para>
      Os chamados álias ou rótulos, respectivamente, funcionam apenas com IPv4. Com IPv6, eles serão ignorados. O uso das interfaces de rede <command>iproute2</command> pode ter um ou mais endereços.
     </para>
    </note>
    <para>
     Ao usar o YaST para definir endereços adicionais para a sua placa de rede, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione uma placa na lista de placas detectadas na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> do YaST e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na guia <menuchoice> <guimenu>Endereço</guimenu> <guimenu>Endereços Adicionais</guimenu> </menuchoice>, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Digite o <guimenu>Rótulo do Endereço IPv4</guimenu>, o <guimenu>Endereço IP</guimenu> e a <guimenu>Máscara de rede</guimenu>. Não inclua o nome da interface no nome do álias.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, confirme as definições.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.change.udev">
    <title>Mudando o nome de dispositivo e as regras de udev</title>

    <para>
     É possível mudar o nome de dispositivo da placa de rede quando ela for usada. Também é possível determinar se a placa de rede deve ser identificada pelo udev usando o endereço (MAC) de hardware ou o ID do barramento. A última opção é preferencial em servidores grandes para simplificar o hotplug de placas. Para definir essas opções com o YaST, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione uma placa na lista de placas detectadas na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> do YaST e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Vá até a guia <guimenu>Hardware</guimenu>. O nome de dispositivo atual é mostrado em <guimenu>Regras do Udev</guimenu>. Clique em <guimenu>Mudar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione se o udev deve identificar a placa por seu <guimenu>Endereço MAC</guimenu> ou <guimenu>ID do Bus</guimenu>. O endereço MAC e o ID do barramento atuais da placa são mostrados na caixa de diálogo.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para mudar o nome de dispositivo, marque a opção <guimenu>Mudar Nome do Dispositivo</guimenu> e edite o nome.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, confirme as definições.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.change.driver">
    <title>Mudando o driver do kernel da placa de rede</title>
    <para>
     Para algumas placas de rede, vários drivers do Kernel podem estar disponíveis. Se a placa já estiver configurada, o YaST permitirá selecionar um driver do Kernel para uso na lista de drivers compatíveis disponíveis. É possível também especificar opções para o driver do Kernel. Para definir essas opções com o YaST, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione uma placa na lista de placas detectadas na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu> do módulo Configurações de Rede do YaST e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Vá até a guia <guimenu>Hardware</guimenu>. 
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Selecione qual driver do Kernel usar em <guimenu>Nome de Módulo</guimenu>. Digite qualquer opção para o driver selecionado em <guimenu>Opções</guimenu>, usando o formato <command> <replaceable>opção</replaceable>=<replaceable>valor</replaceable> </command>. Se forem usadas mais opções, elas deverão ser separadas por espaços.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, confirme as definições.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.change.start">
    <title>Ativando o dispositivo de rede</title>
<indexterm> <primary>redes</primary> <secondary>YaST</secondary> <tertiary>ativando</tertiary></indexterm>
    <para>
     Se você usar o método com o <command>wicked</command>, poderá configurar seu dispositivo para ser iniciado durante o boot, na conexão a cabo, ao detectar a placa, manualmente ou nunca. Para mudar a inicialização do dispositivo, faça o seguinte:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       No YaST, selecione uma placa na lista de placas detectadas em <menuchoice> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, selecione a entrada desejada em <guimenu>Ativação de Dispositivo</guimenu>.
      </para>
      <para>
       Escolha <guimenu>Em Tempo de Boot</guimenu> para iniciar o dispositivo durante o boot do sistema. Com a opção <guimenu>Em Conexão Cabo</guimenu>, a interface é monitorada quanto a qualquer conexão física existente. Com a opção <guimenu>Em Hotplug</guimenu>, a interface é definida tão logo fique disponível. Ela se assemelha à opção <guimenu>Em Tempo de Boot</guimenu>, a única diferença é que não ocorre nenhum erro quando a interface não está presente no momento do boot. Escolha <guimenu>Manualmente</guimenu> para controlar a interface manualmente com <command>ifup</command>. Escolha <guimenu>Nunca</guimenu> para não iniciar o dispositivo. A opção <guimenu>Em NFSroot</guimenu> assemelha-se a <guimenu>Em tempo de Boot</guimenu>, mas a interface não é encerrada com o comando <command>systemctl stop wicked.service</command>. Use-a se você estiver usando um sistema de arquivos raiz NFS ou iSCSI.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, confirme as definições.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.change.mtu">
    <title>Configurando o tamanho da unidade máxima de transferência</title>
    <para>
     Você pode definir uma unidade máxima de transferência (MTU) para a interface. A MTU refere-se ao maior tamanho de pacote permitido, em bytes. Uma MTU maior proporciona melhor eficiência da largura de banda. No entanto, pacotes grandes podem bloquear uma interface lenta por algum tempo, aumentando a latência dos pacotes seguintes.
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       No YaST, selecione uma placa na lista de placas detectadas em <menuchoice> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, selecione a entrada desejada na lista <guimenu>Definir MTU</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, confirme as definições.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.change.infiniband">

    <title>Configuração de Infiniband para IPoIB (InfiniBand sobre IP)</title>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       No YaST, selecione o dispositivo InfiniBand em <menuchoice> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> </menuchoice> e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Na guia <guimenu>Geral</guimenu>, selecione um dos modos IPoIB (<guimenu>IP-over-InfiniBand</guimenu> – InfiniBand sobre IP): <guimenu>connected</guimenu> (conectado, que é o padrão) ou <guimenu>datagram</guimenu> (datagrama).
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, confirme as definições.
      </para>
     </step>
    </procedure>
    <para>
     Para obter mais informações sobre o InfiniBand, consulte <filename>/usr/src/linux/Documentation/infiniband/ipoib.txt</filename>.
    </para>
   </sect4>
   <sect4 id="sec.basicnet.yast.change.fire">
    <title>Configurando o firewall</title>
    <para>
     Sem precisar inserir a configuração de firewall detalhada como descrito na <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE.yast"/>, você pode determinar a configuração de firewall básica para seu dispositivo como parte da configuração dele. Proceda da seguinte maneira:
    </para>
    <procedure>
     <step performance="required">
      <para>
       Abra o módulo <menuchoice> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> </menuchoice> do YaST. Na guia <guimenu>Visão Geral</guimenu>, selecione uma placa na lista de placas detectadas e clique em <guimenu>Editar</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Acesse a guia <guimenu>Geral</guimenu> da caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Determine a <guimenu>Zona de Firewall</guimenu> à qual sua interface deve ser atribuída. As seguintes opções estão disponíveis:
      </para>
      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term>Firewall Desabilitado</term>
        <listitem>
         <para>
          Essa opção fica disponível apenas quando o firewall está desabilitado, sem entrar em execução. Use esta opção apenas se a sua máquina pertencer a uma rede maior protegida por um firewall externo.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Zona Atribuída Automaticamente</term>
        <listitem>
         <para>
          Essa opção fica disponível apenas quando o firewall está habilitado. O firewall está em execução e a interface é atribuída automaticamente a uma zona de firewall. Para uma interface como essa, será usada a zona que contiver a palavra-chave <literal>any</literal> ou a zona externa.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Zona Interna (Desprotegida)</term>
        <listitem>
         <para>
          O firewall está em execução, mas não assegura o uso obrigatório de nenhuma regra para proteger a interface. Use esta opção se a sua máquina pertencer a uma rede maior protegida por um firewall externo. Ela também é útil para as interfaces conectadas à rede interna, quando a máquina possui mais interfaces de rede.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Zona Desmilitarizada</term>
        <listitem>
         <para>
          Zona desmilitarizada é uma linha de defesa adicional situada na frente de uma rede interna e da Internet (hostil). Os hosts designados a essa zona podem ser acessados a partir da rede interna e a Internet, mas não podem acessar a rede interna.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry>
        <term>Zona Externa</term>
        <listitem>
         <para>
          O firewall está em execução nesta interface e a protege totalmente contra outros tráfegos de rede (provavelmente hostis). Ela é a opção padrão.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </step>
     <step performance="required">
      <para>
       Para ativar a configuração, confirme as definições.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect4>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.basicnet.yast.netcard.man">
   <title>Configurando uma placa de rede não detectada</title>
   <para>
    Se uma placa de rede não for detectada corretamente, ela não será incluída na lista de placas detectadas. Se você tiver certeza de que o sistema contém um driver para sua placa, poderá configurá-la manualmente. Se for possível, configure também tipos especiais de dispositivos de rede, como ponte, ligação, TUN ou TAP. Para configurar uma placa de rede não detectada (ou um dispositivo especial), faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Na caixa de diálogo <menuchoice> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> <guimenu>Visão Geral</guimenu> </menuchoice> no YaST, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Na caixa de diálogo <guimenu>Hardware</guimenu>, defina o <guimenu>Tipo de Dispositivo</guimenu> da interface entre as opções disponíveis e o <guimenu>Nome de Configuração</guimenu>. Se a placa de rede for um dispositivo PCMCIA ou USB, ative a respectiva caixa de seleção e saia dessa caixa de diálogo com <guimenu>Avançar</guimenu>. Do contrário, você poderá definir o <guimenu>Nome de Módulo</guimenu> do Kernel para usar na placa, e as respectivas <guimenu>Opções</guimenu>, se necessário.
     </para>
     <para>
      Em <guimenu>Opções do Ethtool</guimenu>, você pode definir as opções de <command>ethtool</command> usadas pelo <command>ifup</command> para a interface. Consulte a página de manual de <command>ethtool</command> para conhecer as opções disponíveis. Se a string opcional iniciar com um <literal>-</literal> (por exemplo <literal>-K <replaceable>nome_da_interface</replaceable> rx on</literal>), a segunda palavra da string será substituída pelo nome da interface atual. Caso contrário (por exemplo <literal>autoneg off speed 10</literal>), <command>ifup</command> precederá <literal>-s <replaceable>nome_da_interface</replaceable></literal>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Clique em <guimenu>Avançar</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Configure quaisquer opções que forem necessárias, como o endereço IP, a ativação do dispositivo ou a zona de firewall da interface nas guias <guimenu>Geral</guimenu>, <guimenu>Endereço</guimenu> e <guimenu>Hardware</guimenu>. Para obter mais informações sobre as opções de configuração, consulte a <xref linkend="sec.basicnet.yast.netcard.change"/>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se você selecionou <guimenu>Wireless</guimenu> como o tipo de dispositivo da interface, configure a conexão wireless na próxima caixa de diálogo. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para ativar a nova configuração de rede, confirme as definições.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.basicnet.yast.change.host">
   <title>Configurando nome de host e DNS</title><indexterm> <primary>redes</primary> <secondary>YaST</secondary> <tertiary>nome de host</tertiary></indexterm>
   <para>
    Se você não mudou a configuração de rede durante a instalação e a placa Ethernet já estava disponível, um nome de host foi gerado automaticamente para o seu computador e o DHCP foi ativado. O mesmo se aplica às informações de serviço de nomes de que o host necessita para se integrar a um ambiente de rede. Se o DHCP for usado para a configuração de endereços de rede, a lista de servidores de nomes de domínio será preenchida automaticamente com os dados adequados. Se uma configuração estática for preferencial, defina esses valores manualmente.
   </para>
   <para>
    Para mudar o nome do seu computador e ajustar a lista de pesquisa do servidor de nomes, faça o seguinte:
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Vá para a guia <menuchoice> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> <guimenu>Nome de host/DNS</guimenu> </menuchoice> no módulo <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> no YaST.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite o <guimenu>Nome de Host</guimenu> e, se necessário, o <guimenu>Nome de Domínio</guimenu>. O domínio é especialmente importante quando a máquina é um servidor de correio eletrônico. Observe que o nome de host é global e aplica-se a todas as interfaces de rede definidas.
     </para>
     <para>
      Se você estiver usando o DHCP para obter um endereço IP, o nome de host do seu computador será definido automaticamente pelo DHCP. Convém desabilitar este comportamento ao conectar-se a outras redes, visto que elas podem atribuir nomes de host diferentes, e a mudança de nome de host em tempo de execução pode confundir a área de trabalho gráfica. Para desabilitar o uso do DHCP para obter um endereço IP, desmarque <guimenu>Trocar Nome de Host via DHCP</guimenu>.
     </para>
     <para>
      <guimenu>Atribuir Nome de Host a IP de Loopback</guimenu> associa seu nome de host ao endereço IP <literal>127.0.0.2</literal> (loopback) em <filename>/etc/hosts</filename>. Trata-se de uma opção útil quando você deseja que o nome de host seja sempre resolvível, mesmo sem uma rede ativa.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Em <guimenu>Modificar Configuração do DNS</guimenu>, selecione o modo como a configuração do DNS (servidores de nomes, lista de pesquisa, o conteúdo do arquivo <filename>/etc/resolv.conf</filename>) é modificada.
     </para>
     <para>
      Se a opção <guimenu>Usar Política Padrão</guimenu> for selecionada, a configuração será gerenciada pelo script <command>netconfig</command>, que funde os dados definidos estaticamente (com o YaST ou nos arquivos de configuração) com os dados obtidos dinamicamente (do cliente DHCP ou do NetworkManager). Essa política padrão é suficiente na maioria dos casos.
     </para>
     <para>
      Se a opção <guimenu>Apenas Manualmente</guimenu> for selecionada, <command>netconfig</command> não terá permissão para modificar o arquivo <filename>/etc/resolv.conf</filename>. Entretanto, esse arquivo pode ser editado manualmente.
     </para>
     <para>
      Se a opção <guimenu>Política Personalizada</guimenu> for selecionada, deverá ser especificada uma string de <guimenu>Regra de Política Personalizada</guimenu> definindo a política de fusão. A string consiste em uma lista de nomes de interface separados por vírgula, considerada como fonte válida de configurações. Além dos nomes completos de interface, também são permitidos curingas básicos para corresponder a várias interfaces. Por exemplo, <literal>eth* ppp?</literal> primeiramente encontrará todas as interfaces eth, depois, todas as interfaces de ppp0 a ppp9. Existem dois valores de política especiais que indicam como aplicar as configurações estáticas definidas no arquivo <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename>:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><literal>STATIC</literal>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         É necessário fundir as configurações estáticas com as configurações dinâmicas.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><literal>STATIC_FALLBACK</literal>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         As configurações estáticas são usadas apenas quando não há nenhuma configuração dinâmica disponível.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Para obter mais informações, consulte a página de manual de <command>netconfig</command>(8) (<command>man 8 netconfig</command>).
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite os <guimenu>Servidores de Nome</guimenu> e preencha a lista <guimenu>Pesquisa de Domínio</guimenu>. Servidores de nomes devem ser especificados por endereços IP, como 192.168.1.116, e não por nomes de host. Os nomes especificados na guia <guimenu>Pesquisa de Domínio</guimenu> são nomes de domínio usados para resolver nomes de host sem um domínio especificado. Se for usada mais de uma <guimenu>Pesquisa de Domínio</guimenu>, separe os domínios por vírgulas ou espaços.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para ativar a configuração, confirme as definições.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    É possível também editar o nome de host usando o YaST da linha de comando. As mudanças feitas pelo YaST entram em vigor imediatamente (o que não acontece quando se edita o arquivo <filename>/etc/HOSTNAME</filename> manualmente). Para mudar o nome de host, use o seguinte comando:
   </para>
<screen>yast dns edit hostname=<replaceable>hostname</replaceable></screen>
   <para>
    Para mudar os servidores de nomes, use os seguintes comandos:
   </para>
<screen>yast dns edit nameserver1=192.168.1.116
yast dns edit nameserver2=192.168.1.117
yast dns edit nameserver3=192.168.1.118</screen>
  </sect3>

  <sect3 id="sec.basicnet.yast.change.route">
   <title>Configurando o roteamento</title>
<indexterm> <primary>redes</primary> <secondary>YaST</secondary> <tertiary>gateway</tertiary></indexterm>
   <para>
    Para que sua máquina se comunique com outras máquinas e redes, é necessário fornecer informações de roteamento para que o tráfego de rede siga o caminho correto. Se o DHCP for usado, essas informações serão fornecidas automaticamente. Se uma configuração estática for usada, esses dados deverão ser adicionados manualmente.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      No YaST, vá para <menuchoice> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> <guimenu>Roteamento</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Digite o endereço IP do <guimenu>Gateway Padrão</guimenu> (IPv4 e IPv6, se necessário). O gateway padrão corresponde a todos os destinos possíveis, mas se houver uma entrada da tabela de roteamento que corresponda ao endereço exigido, ela será usada no lugar da rota padrão, pelo Gateway Padrão.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      É possível digitar mais entradas na <guimenu>Tabela de Roteamento</guimenu>. Digite o endereço IP do <guimenu>Destino</guimenu>, o endereço IP do <guimenu>Gateway</guimenu> e a <guimenu>Máscara de Rede</guimenu>. Selecione o <guimenu>Dispositivo</guimenu> pelo qual será roteado o tráfego para a rede definida (o sinal de menos significa qualquer dispositivo). Para omitir qualquer um desses valores, use o sinal de menos <literal>-</literal>. Para digitar um gateway padrão na tabela, use <literal>padrão</literal> no campo <guimenu>Destino</guimenu>.
     </para>
     <note>
      <para>
       Se forem usadas mais rotas padrão, será possível especificar a opção métrica para determinar qual rota possui a prioridade mais alta. Para especificar a opção métrica, digite <option>- metric <replaceable>número</replaceable></option> em <guimenu>Opções</guimenu>. A rota com a métrica mais alta será usada como padrão. Se o dispositivo de rede for desconectado, sua rota será removida e o dispositivo seguinte será usado. Entretanto, o Kernel atual não usa métrica no roteamento estático, apenas os daemons de roteamento, como <systemitem>multipathd</systemitem>, podem fazê-lo.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se o sistema for um roteador, habilite <guimenu>Encaminhamento IPv4</guimenu> e <guimenu>Encaminhamento IPv6</guimenu> em <guimenu>Configurações de Rede</guimenu>, conforme necessário.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Para ativar a configuração, confirme as definições.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 
</sect1>
