<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="networkmanager.xml" id="sec.basicnet.nm">
 <title>NetworkManager</title><indexterm> <primary>NetworkManager</primary></indexterm>

 <para>
  O NetworkManager é a solução ideal para laptops e outros computadores portáteis. Com o NetworkManager, não é necessário preocupar-se em configurar interfaces de rede e alternar entre redes quando você estiver em trânsito.
 </para>

 <sect2 id="sec.basicnet.nm.comparison">
  <title>NetworkManager e <command>wicked</command></title>
  <para>
   Entretanto, como o NetworkManager não é uma solução adequada para todos os casos, você ainda pode escolher entre o método de gerenciamento de conexões de rede controlado pelo <command>wicked</command> e o NetworkManager. Para gerenciar sua conexão de rede com o NetworkManager, habilite-o no módulo Configurações de Rede do YaST, conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.activate"/>, e configure suas conexões de rede com o NetworkManager. Para ver uma lista dos casos de uso e uma descrição detalhada de como configurar e usar o NetworkManager, consulte o <xref linkend="cha.nm"/>.
  </para>
  <para>
   Algumas diferenças entre o wicked e o NetworkManager:
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Privilégios de <systemitem class="username">root</systemitem></term>
    <listitem>
     <para>
      Se você usa o NetworkManager para configurar a rede, poderá alternar, parar ou iniciar com facilidade a conexão de rede, a qualquer momento, de dentro do ambiente de área de trabalho usando um applet. O NetworkManager também permite mudar e configurar conexões de placa wireless sem exigir privilégios de <systemitem class="username">root</systemitem>. Por esse motivo, o NetworkManager é a solução ideal para uma estação de trabalho móvel.
     </para>
     <para>
      O <command>wicked</command> também oferece algumas maneiras de alternar, parar ou iniciar a conexão com ou sem a intervenção do usuário, como os dispositivos gerenciados pelo usuário. No entanto, privilégios de <systemitem class="username">root</systemitem> sempre são exigidos para mudar ou configurar um dispositivo de rede. Isso normalmente é um problema para a computação móvel, na qual não é possível pré-configurar todas as possibilidades de conexão.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Tipos de conexões de rede</term>
    <listitem>
     <para>
      Tanto o <command>wicked</command> quanto o NetworkManager podem gerenciar conexões de rede com uma rede wireless (com acesso WEP, WPA-PSK e WPA-Enterprise) e redes com fio usando a configuração DHCP e estática. Eles também suportam conexão por discagem e VPN. Com o NetworkManager, é possível também conectar um modem de banda larga móvel (3G) ou configurar uma conexão DSL, o que não é possível com a configuração tradicional.
     </para>
     <para>
      O NetworkManager tenta manter o computador conectado o tempo todo usando a melhor conexão disponível. Se o cabo da rede for desconectado por acidente, ele tentará reconectar. Ele é capaz de localizar a rede que tiver a melhor intensidade de sinal na lista de conexões wireless e usá-la automaticamente para uma conexão. Para obter a mesma funcionalidade com o <command>wicked</command>, são necessárias mais configurações.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.basicnet.nm.functionality">
  <title>Funcionalidade do NetworkManager e arquivos de configuração</title>
  <para>
   As configurações individuais de conexão de rede criadas com o NetworkManager são armazenadas em perfis de configuração. As conexões do <emphasis>sistema</emphasis> configuradas com o NetworkManager ou o YaST são gravadas em <filename>/etc/networkmanager/system-connections/*</filename> ou em <filename>/etc/sysconfig/network/ifcfg-*</filename>. No GNOME, todas as conexões definidas pelo usuário são armazenadas no GConf.
  </para>
  <para>
   Caso não haja nenhum perfil configurado, o NetworkManager criará um automaticamente com o nome <literal>Auto $INTERFACE-NAME</literal>. Isso é uma tentativa de fazer funcionar sem qualquer configuração para tantos casos quanto forem possíveis (com segurança). Se os perfis criados automaticamente não atenderem às suas necessidades, use as caixas de diálogo de configuração da conexão de rede, fornecidas pelo GNOME, para modificá-los conforme desejado. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.nm.configure"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.basicnet.nm.policykit">
  <title>Controlando e bloqueando recursos do NetworkManager</title>
  <para>
   Em máquinas administradas centralmente, determinados recursos do NetworkManager poderão ser controlados ou desabilitados com o PolKit, por exemplo, se um usuário tiver permissão para modificar as conexões definidas pelo administrador ou para definir suas próprias configurações de rede. Para ver ou mudar as respectivas políticas do NetworkManager, inicie a ferramenta gráfica <guimenu>Autorizações</guimenu> para o PolKit. Na árvore do lado esquerdo, elas se encontram abaixo da entrada <guimenu>network-manager-settings</guimenu>. Para ver uma introdução sobre o PolKit e detalhes de como usá-lo, consulte o <xref linkend="cha.security.policykit"/>.
  </para>

 </sect2>
</sect1>
