<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="nm.xml" id="cha.nm">
 <title>Usando o NetworkManager</title>
 <indexterm> <primary>Internet</primary> <secondary>conectando-se a</secondary></indexterm><indexterm> <primary>NetworkManager</primary></indexterm>
 <para> O NetworkManager é a solução ideal para laptops e outros computadores portáteis. Ele suporta tipos e padrões de criptografia avançados para conexões de rede, incluindo conexões com rede protegidas por 802.1X. 802.1X é o <quote>Padrão IEEE para Redes Locais e de Área Metropolitana — Controle de Acesso a Rede Baseado na Porta</quote>. Com o NetworkManager, você não precisa se preocupar em configurar interfaces de rede nem em alternar entre redes wireless ou com fio quando estiver em trânsito. O NetworkManager pode conectar-se automaticamente a redes wireless conhecidas ou gerenciar várias conexões de rede paralelamente, caso em que a conexão mais rápida é usada como padrão. Além disso, você pode alternar manualmente entre as redes disponíveis e gerenciar sua conexão de rede usando um applet na bandeja do sistema.
  
 </para>
 <para> Várias conexões podem estar ativas simultaneamente, em vez de apenas uma. Isso lhe permite desplugar o laptop de uma Ethernet e permanecer conectado por uma conexão wireless. </para>
 <sect1 id="sec.nm.usecase">
  <title>Casos de uso para o NetworkManager</title>

  <para> O NetworkManager dispõe de uma interface do usuário sofisticada e intuitiva, que permite aos usuários alternar facilmente seu ambiente de rede. Contudo, o NetworkManager não é uma solução adequada nos seguintes casos: </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para> O computador fornece serviços de rede para outros computadores de sua rede, por exemplo, se ele for um servidor DHCP ou DNS. </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para> Seu computador é um servidor Xen ou seu sistema é um sistema virtual dentro do Xen. </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.nm.activate">
  <title>Habilitando ou desabilitando o NetworkManager</title>
  <indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>habilitando</secondary></indexterm>

  <para> Em laptops, o NetworkManager está habilitado por padrão. No entanto, ele pode ser habilitado ou desabilitado a qualquer momento no módulo Configurações de Rede do YaST. </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para> Execute o YaST e vá para <menuchoice> <guimenu>Dispositivos de Rede</guimenu> <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> </menuchoice>. </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para> A caixa de diálogo <guimenu>Configurações de Rede</guimenu> é aberta. Vá até a guia <guimenu>Opções Globais</guimenu>. </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para> Para configurar e gerenciar suas conexões de rede com o NetworkManager: </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para> No campo <guimenu>Método de Configuração da Rede</guimenu>, selecione <guimenu>Controlado por Usuário com o NetworkManager</guimenu>. </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Clique em <guimenu>OK</guimenu> e feche o YaST. </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Configure as conexões de rede com o NetworkManager, conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.configure"/>. </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step performance="required">
    <para> Para desativar o NetworkManager e controlar a rede com sua própria configuração </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para> No campo <guimenu>Método de Configuração da Rede</guimenu>, escolha <guimenu>Controlled by wicked</guimenu> (Controlado pelo wicked). </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Clique em <guimenu>OK</guimenu>. </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Configure a placa de rede com o YaST usando a configuração automática através do DHCP ou de um endereço IP estático. </para>
      <para> Há uma descrição detalhada da configuração de rede com o YaST na <xref linkend="sec.basicnet.yast"/>. </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.nm.configure">
  <title>Configurando conexões de rede</title>
  <indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>configurando</secondary></indexterm>

  <para> Após habilitar o NetworkManager no YaST, configure suas conexões de rede com o front end do NetworkManager disponível no GNOME. Ele mostra guias para todos os tipos de conexões de rede; por exemplo, conexões com fio, wireless, de banda larga móvel, DSL e VPN.  </para>

  <para> Para abrir a caixa de diálogo de configuração de rede no GNOME, abra o menu de configurações, pelo menu de status, e clique na entrada <guimenu>Rede</guimenu>. </para>

  <note>
   <title>disponibilidade das opções</title>
   <para> Dependendo da configuração de seu sistema, talvez não seja permitido configurar conexões. Em um ambiente seguro, talvez algumas opções estejam bloqueadas ou exijam permissão de <systemitem class="username">root</systemitem>. Consulte o administrador do sistema para obter os detalhes.
   </para>
  </note>

  <figure>
   <title>Caixa de diálogo Conexões de Rede do GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="nm_gnome_tabs.png" width="70%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="nm_gnome_tabs.png" width="50%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure id="pro.nm.configure.add">
   <title>Adicionando e editando conexões</title>
   <step performance="required">
    <para> Abra a caixa de diálogo de configuração do NetworkManager. </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para> Para adicionar uma conexão: </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para> Clique no ícone de <guimenu>+</guimenu> no canto inferior esquerdo.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Selecione o tipo de conexão preferencial e siga as instruções.
      </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Ao concluir, clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>. </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Depois de confirmadas as mudanças, a conexão de rede recém-configurada será exibida na lista de redes disponíveis que aparece ao abrir o Menu de Status. </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step performance="required">
    <para> Para editar uma conexão: </para>
    <substeps performance="required">
     <step performance="required">
      <para> Selecione a entrada para editar. </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Clique no ícone de engrenagem para abrir a caixa de diálogo <guimenu>Configurações da Conexão</guimenu>. </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Faça as mudanças e clique em <guimenu>Aplicar</guimenu> para gravá-las. </para>
     </step>
     <step performance="required">
      <para> Para disponibilizá-la como conexão do sistema, vá para a guia <guimenu>Identidade</guimenu> e marque a caixa de seleção <guimenu>Make available to other users</guimenu> (Disponibilizar para outros usuários). Para obter mais informações sobre Conexões de Usuário e Sistema, consulte a <xref linkend="sec.nm.sec.types"/>
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>

  <sect2 id="sec.nm.gome.applet.wired">
   <title>Gerenciando conexões de rede com fio</title>
   <para> Se o seu computador estiver conectado a uma rede com fio, use o applet do NetworkManager para gerenciar a conexão. </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para> Abra o Menu de Status e clique em <guimenu>Com fio</guimenu> para mudar os detalhes da conexão ou desligá-la. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Para mudar as configurações, clique em <guimenu>Wired Settings</guimenu> (Configurações com Fio) e clique no ícone de engrenagem. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Para desligar todas as conexões de rede, ative a configuração <guimenu>Airplane Mode</guimenu> (Modo Avião). </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.nm.gnome.applet.wireless">
   <title>Gerenciando conexões de rede wireless</title>
   <para> As redes wireless visíveis estão listadas no menu do applet do NetworkManager do GNOME em <guimenu>Redes Wireless</guimenu>. A força do sinal de cada rede também é mostrada no menu. Redes wireless criptografadas são marcadas com um ícone de escudo. </para>
   <procedure>
    <title>Conectando-se a uma rede wireless visível</title>
    <step performance="required">
     <para> Para conectar-se a uma rede wireless visível, abra o Menu de Status e clique em <guimenu>Wi-Fi</guimenu>. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Clique em <guimenu>Turn On</guimenu> (Ativar) para habilitá-la. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Clique em <guimenu>Select Network</guimenu> (Selecionar Rede), selecione a Rede Wi-Fi e clique em <guimenu>Conectar</guimenu>. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Se a rede estiver criptografada, será aberta uma caixa de diálogo de configuração. Ela mostra o tipo de criptografia que a rede usa e as caixas de texto para digitar as credenciais de login. </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Conectando-se a uma rede wireless invisível</title>
    <step performance="required">
     <para> Para conectar-se a uma rede que não transmite seu identificador do conjunto de serviços (SSID ou ESSID) e, portanto, não pode ser detectada automaticamente, abra o Menu de Status e clique em <guimenu>Wi-Fi</guimenu>. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Clique em <guimenu>Configurações Wi-Fi</guimenu> para abrir o menu de configurações detalhadas. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Verifique se o seu Wi-Fi está habilitado e clique em <guimenu>Conectar a uma Rede Oculta...</guimenu>. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Na caixa de diálogo aberta, digite o SSID ou o ESSID em <guimenu>Nome de Rede</guimenu> e defina os parâmetros de criptografia, se necessário. </para>
    </step>
   </procedure>
   <para> Uma rede wireless escolhida explicitamente permanecerá conectada o máximo de tempo possível. Se houver um cabo de rede conectado durante esse período, todas as conexões definidas como <guimenu>Stay connected when possible</guimenu> (Permanecer conectado quando possível) ficarão conectadas enquanto a conexão wireless continuar ativa. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.nm.gnome.applet.accesspoint">
   <title>Configurando a placa Wi-Fi/Bluetooth como ponto de acesso</title>
   <para> Se a placa Wi-Fi/Bluetooth suportar o modo de ponto de acesso, você poderá usar o NetworkManager para a configuração. </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para> Abra o Menu de Status e clique em <guimenu>Wi-Fi</guimenu>. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Clique em <guimenu>Configurações Wi-Fi</guimenu> para abrir o menu de configurações detalhadas. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Clique em <guimenu>Use as Hotspot...</guimenu> (Usar como Ponto Ativo) e siga as instruções. </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para> Use as credenciais mostradas na caixa de diálogo resultante para conectar-se ao ponto ativo de uma máquina remota. </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.nm.vpn">
   <title>NetworkManager e VPN</title>
   <indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>VPN</secondary></indexterm><indexterm> <primary>VPN</primary></indexterm>
   <para> O NetworkManager suporta várias tecnologias de VPN (Virtual Private Network). Para cada tecnologia, o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> possui um pacote básico com suporte genérico ao NetworkManager. Além disso, você também precisa instalar o respectivo pacote específico da área de trabalho para o seu applet. </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>OpenVPN</term>
     <listitem>
      <para> Para usar esta tecnologia VPN, instale </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         <systemitem class="resource">NetworkManager-openvpn</systemitem> e </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <systemitem class="resource">NetworkManager-openvpn-gnome</systemitem>.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>vpnc (Cisco)</term>
     <listitem>
      <para> Para usar esta tecnologia VPN, instale </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         <systemitem class="resource">NetworkManager-vpnc</systemitem> e </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <systemitem class="resource">NetworkManager-vpnc-gnome</systemitem>. </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>PPTP (Point-to-Point Tunneling Protocol)</term>
     <listitem>
      <para> Para usar esta tecnologia VPN, instale </para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
       <listitem>
        <para>
         <systemitem class="resource">NetworkManager-pptp</systemitem> e </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <systemitem class="resource">NetworkManager-pptp-gnome</systemitem>. </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para> Após instalar os pacotes, configure sua conexão VPN conforme descrito no <xref linkend="pro.nm.configure.add"/>. </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.nm.security">
  <title>NetworkManager e segurança</title>
  <indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>segurança</secondary></indexterm>

  <para> O NetworkManager distingue dois tipos de conexões wireless: confiáveis e não confiáveis. Uma conexão confiável é qualquer rede selecionada explicitamente no passado. Todas as outras são não confiáveis. As conexões confiáveis são identificadas pelo nome e pelo endereço MAC do ponto de acesso. O uso do endereço MAC garante que você não possa usar um ponto de acesso diferente com o nome da conexão confiável. </para>

  <para> O NetworkManager faz uma exploração periódica de redes wireless disponíveis. Se forem encontradas várias redes confiáveis, a usada mais recentemente será selecionada automaticamente. O NetworkManager aguarda a sua seleção caso nenhuma das redes seja confiável. </para>

  <para> Se a configuração de criptografia mudar, mas o nome e o endereço MAC continuarem os mesmos, o NetworkManager tentará se conectar, mas primeiro você será solicitado a confirmar as novas configurações de criptografia e fornecer atualizações, como uma nova chave. </para>

  <para> Se você mudar da conexão wireless para o modo offline, o NetworkManager deixará o SSID ou o ESSID em branco. Isso garante que a placa seja desconectada. </para>

  <sect2 id="sec.nm.sec.types">
   <title>Conexões de usuário e sistema</title>
   <para> O NetworkManager conhece dois tipos de conexões: conexões de <literal>usuário</literal> e <literal>sistema</literal>. As conexões de usuário são aquelas que ficam disponíveis ao NetworkManager quando o primeiro usuário efetua login. Quaisquer credenciais necessárias são solicitadas ao usuário e, quando ele efetua logout, as conexões são desconectadas e removidas do NetworkManager. As conexões definidas como sendo de sistema podem ser compartilhadas por todos os usuários e disponibilizadas logo após o NetworkManager ser iniciado, antes que qualquer usuário efetue login. No caso das conexões do sistema, todas as credenciais devem ser fornecidas no momento em que a conexão é criada. Tais conexões do sistema podem ser usadas para conectar-se automaticamente a redes que exigem autorização. Para obter informações sobre como configurar conexões de usuário ou de sistema com o NetworkManager, consulte a <xref linkend="sec.nm.configure"/>. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.nm.sec.store">
   <title>Armazenando senhas e credenciais</title>
   <para> Para não ter que digitar suas credenciais toda vez que se conectar a uma rede criptografada, você pode usar o Gerenciador de Chaveiros do GNOME para armazenar as credenciais criptografadas no disco, protegidas por uma senha master. </para>
   
   
   <para> O NetworkManager também pode recuperar seus certificados para conexões seguras (por exemplo, conexões com fio, wireless ou VPN criptografadas) do armazenamento de certificado. Para obter mais informações, consulte o <xref linkend="cha.certstore"/>. </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.nm.faq">
  <title>Perguntas mais frequentes</title>

  <para> Veja a seguir algumas perguntas frequentes sobre a configuração de opções de rede especiais com o NetworkManager. </para>
  <qandaset>
   <qandaentry>
    <question>
     <para> Como vincular uma conexão a um dispositivo específico? </para>
    </question>
    <answer>
     <para> Por padrão, as conexões no NetworkManager são específicas ao tipo de dispositivo: elas se aplicam a todos os dispositivos físicos do mesmo tipo. Se houver mais de um dispositivo físico disponível por tipo de conexão (por exemplo, quando a máquina está equipada com duas placas Ethernet), você poderá vincular uma conexão a determinado dispositivo.
      
     </para>
     <para> Para fazer isso no GNOME, primeiro procure o endereço MAC do seu dispositivo (use as <guimenu>Informações da Conexão</guimenu> disponíveis no applet ou use a saída das ferramentas de linha de comando, como <command>nm-tool</command> ou <command>wicked show all</command>). Em seguida, inicie a caixa de diálogo para configurar conexões de rede e escolher a conexão que você deseja modificar. Na guia <guimenu>Com fio</guimenu> ou <guimenu>Wireless</guimenu>, digite o <guimenu>Endereço MAC</guimenu> do dispositivo e confirme suas mudanças. </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry>
    <question>
     <para> Como especificar um determinado ponto de acesso caso sejam detectados vários pontos de acesso com o mesmo ESSID? </para>
    </question>
    <answer>
     <para> Quando há vários pontos de acesso disponíveis com bandas wireless diferentes (a/b/g/n), o ponto de acesso com o sinal mais forte é automaticamente escolhido por padrão. Para anular isso, use o campo <guimenu>BSSID</guimenu> ao configurar conexões wireless. </para>
     <para> O BSSID (Basic Service Set Identifier) identifica de forma exclusiva cada Conjunto de Serviços Básicos. Em um Conjunto de Serviços Básicos de infraestrutura, o BSSID é o endereço MAC do ponto de acesso wireless. Em um Conjunto de Serviços Básicos independente (ad-hoc), o BSSID é um endereço MAC administrado localmente, gerado de um número aleatório de 46 bits. </para>
     <para> Inicie a caixa de diálogo para configurar conexões de rede conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.configure"/>. Escolha a conexão wireless que você deseja modificar e clique em <guimenu>Editar</guimenu>. Na guia <guimenu>Wireless</guimenu>, digite o BSSID. </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry>
    <question>
     <para> Como compartilhar conexões de rede com outros computadores? </para>
    </question>
    <answer>
     <para> O dispositivo principal (que está conectado à Internet) não precisa de nenhuma configuração especial. Entretanto, você deve configurar o dispositivo que está conectado ao barramento local ou à máquina, conforme a seguir: </para>
     <orderedlist spacing="normal">
      <listitem>
       <para> Inicie a caixa de diálogo para configurar conexões de rede conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.configure"/>. Escolha a conexão que você deseja modificar e clique em <guimenu>Editar</guimenu>. Alterne para a guia <guimenu>Configurações IPv4</guimenu> e, na caixa suspensa <guimenu>Método</guimenu>, escolha <guimenu>Compartilhado com outros computadores</guimenu>. Isso habilitará o encaminhamento de tráfego IP e executar um servidor DHCP no dispositivo. Confirme suas mudanças no NetworkManager. </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para> Como o servidor DCHP utiliza a porta <literal>67</literal>, verifique se ela não está bloqueada pelo firewall: Na máquina que compartilha as conexões, inicie o YaST e selecione <menuchoice> <guimenu>Segurança e Usuários</guimenu> <guimenu>Firewall</guimenu> </menuchoice>. Alterne para a categoria <guimenu>Serviços Permitidos</guimenu>. Se o <guimenu>Servidor DCHP</guimenu> ainda não for exibido como <guimenu>Serviço Permitido</guimenu>, selecione <guimenu>Servidor DCHP</guimenu> em <guimenu>Serviços a Permitir</guimenu> e clique em <guimenu>Adicionar</guimenu>. Confirme as mudanças no YaST. </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry>
    <question>
     <para> Como fornecer informações de DNS estático com endereços automáticos (DHCP, PPP, VPN)? </para>
    </question>
    <answer>
     <para> Caso um servidor DHCP forneça informações (e/ou rotas) inválidas de DNS, você pode anulá-las. Inicie a caixa de diálogo para configurar conexões de rede conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.configure"/>. Escolha a conexão que você deseja modificar e clique em <guimenu>Editar</guimenu>. Alterne para a guia <guimenu>Configurações IPv4</guimenu> e, na caixa suspensa <guimenu>Método</guimenu>, escolha <guimenu>Somente endereços (DHCP) automáticos</guimenu>. Digite as informações de DNS nos campos <guimenu>Servidores DNS</guimenu> e <guimenu>Domínios de Pesquisa</guimenu>. Para <guimenu>Ignorar automaticamente rotas obtidas</guimenu>, clique em <guimenu>Rotas</guimenu> e ative a respectiva caixa de seleção. Confirme as mudanças. </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry>
    <question>
     <para> Como fazer o NetworkManager conectar-se a redes protegidas por senha antes que um usuário efetue login? </para>
    </question>
    <answer>
     <para> Defina uma <literal>conexão do sistema</literal> que possa ser usada para esse fim. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.nm.sec.types"/>. </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.nm.trouble">
  <title>Solução de problemas</title>
  <indexterm> <primary>NetworkManager</primary> <secondary>solução de problemas</secondary></indexterm>

  <para> Podem ocorrer problemas de conexão. Alguns problemas comuns relacionados ao NetworkManager são: o applet não é iniciado ou opção ausente na VPN. Métodos para resolver e evitar esses problemas dependem da ferramenta usada. </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>O applet da área de trabalho do NetworkManager não é iniciado</term>
    <listitem>
     <para> Os applets serão iniciados automaticamente se a rede for configurada para controle do NetworkManager. Se o applet não for iniciado, verifique se o NetworkManager está habilitado no YaST, conforme descrito na <xref linkend="sec.nm.activate"/>. Em seguida, verifique se o pacote NetworkManager-gnome também está instalado. </para>
     <para> Se o applet da área de trabalho estiver instalado, mas não for executado por alguma razão, inicie-o manualmente. Se o applet de área de trabalho estiver instalado, mas não estiver em execução por algum motivo, inicie-o manualmente com o comando <command>nm-applet</command>. </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>O applet do NetworkManager não inclui a opção VPN</term>
    <listitem>
     <para> O suporte a NetworkManager, applets e VPN para NetworkManager é distribuído em pacotes separados. Se o applet NetworkManager não incluir a opção VPN, verifique se os pacotes com suporte ao NetworkManager referentes à sua tecnologia VPN estão instalados. Para obter mais informações, consulte a <xref linkend="sec.nm.vpn"/>. </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Nenhuma conexão de rede disponível</term>
    <listitem>
     <para> Se você configurou sua conexão de rede corretamente e todos os outros componentes para a conexão de rede (roteador etc.) também estiverem em funcionamento, pode ser útil reiniciar as interfaces de rede no seu computador. Para isso, efetue login em uma linha de comando como <systemitem class="username">root</systemitem> e execute <command>systemctl restart wicked.services</command>. </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.nm.more">
  <title>Para obter mais informações</title>

  <para> Você encontra mais informações sobre o NetworkManager nos seguintes sites na Web e diretórios: </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Página do Projeto NetworkManager</term>
    <listitem>
     <para>
      <ulink url="http://projects.gnome.org/NetworkManager/"/>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Documentação do pacote</term>
    <listitem>
     <para> Consulte também o conteúdo dos seguintes diretórios para obter as informações mais recentes sobre o NetworkManager e o applet do GNOME: </para>
     <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        <filename>/usr/share/doc/packages/NetworkManager/</filename>, </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <filename>/usr/share/doc/packages/NetworkManager-gnome/</filename>.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
</chapter>
