<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="zypper.xml" id="sec.zypper">
 <title>Usando o zypper</title><indexterm id="idx.zypper" class="startofrange"> <primary>zypper</primary> </indexterm> <indexterm> <primary>comandos</primary> <secondary>zypper</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>software</primary> <secondary>gerenciando</secondary> <tertiary>linha de comando</tertiary> </indexterm>

 <para>
  O zypper é um gerenciador de pacotes de linha de comando para instalar, atualizar e remover pacotes, bem como para gerenciar repositórios. Ele é especialmente útil para realizar tarefas de gerenciamento remoto de software ou gerenciar software de scripts de shell.
 </para>

 <sect2 id="sec.zypper.usage">
  <title>Uso geral</title>
  <para>
   A sintaxe geral do zypper é:
  </para>
<screen>zypper <option>[--global-options]</option> <replaceable>command</replaceable> <option> [--command-options]</option> <option>[arguments]</option>
  ...</screen>
  <para>
   Os componentes entre colchetes não são obrigatórios. Consulte <command>zypper help</command> para obter uma lista de opções gerais e todos os comandos. Para obter ajuda sobre determinado comando, digite <command>zypper help <replaceable>comando</replaceable></command>.
  </para>
  <para>
   A maneira mais simples de executar o zypper é digitar seu nome seguido de um comando. Por exemplo, para aplicar todos os patches necessários ao sistema, digite:
  </para>
<screen>zypper patch</screen>
  <para>
   Você também pode escolher dentre uma ou mais opções globais, digitando-as logo antes do comando. Por exemplo, <option>--non-interactive</option> significa executar o comando sem perguntar nada (aplicando as respostas padrão automaticamente):
  </para>
<screen>zypper --non-interactive patch</screen>
  <para>
   Para usar as opções específicas de um comando em particular, digite-as logo após o comando. Por exemplo, <option>--auto-agree-with-licenses</option> significa aplicar todos os patches necessários ao sistema sem solicitar confirmação de nenhuma licença (eles serão aceitos automaticamente):
  </para>
<screen>zypper patch --auto-agree-with-licenses</screen>
  <para>
   Alguns comandos requerem um ou mais argumentos. Ao usar o comando install, por exemplo, é preciso especificar o(s) pacotes(s) a instalar:
  </para>
<screen>zypper install mplayer</screen>
  <para>
   Algumas opções também requerem um argumento. O comando a seguir lista todos os padrões conhecidos:
  </para>
<screen>zypper search -t pattern</screen>
  <para>
   Você pode combinar todos os anteriores. Por exemplo, o comando a seguir instala os pacotes <systemitem>aspell-de</systemitem> e <systemitem>aspell-fr</systemitem> do repositório <literal>factory</literal> durante o modo verboso:
  </para>
<screen>zypper -v install --from factory aspell-de aspell-fr</screen>
  <para>
   A opção <option>--from</option> trata de manter todos os repositórios habilitados (para resolução de dependências) enquanto solicita o pacote do repositório especificado.
  </para>
  <para>
   Quase todos os comandos zypper possuem uma opção <literal>dry-run</literal> que simula o comando indicado. Ela pode ser usada para fins de teste.
  </para>
<screen>zypper remove --dry-run MozillaFirefox</screen>
  <para>
   O Zypper suporta a opção global <option>--userdata <replaceable>string</replaceable></option>. É possível especificar uma string com essa opção, que é gravada nos arquivos de registro e plug-ins do Zypper (como o plug-in Btrfs). Ela pode ser usada para marcar e identificar transações nos arquivos de registro.
  </para>
<screen>zypper --userdata <replaceable>string</replaceable> patch</screen>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.zypper.softman">
  <title>Instalando e removendo software com o zypper</title>
  <para>
   Para instalar ou remover pacotes, use os seguintes comandos:
  </para>
<screen>zypper install <replaceable>package_name</replaceable>
zypper remove <replaceable>package_name</replaceable></screen>
  <para>
   O zypper conhece várias maneiras de tratar pacotes para os comandos install e remove.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>pelo nome exato do pacote (e número da versão)</term>
    <listitem>
<screen>zypper install MozillaFirefox</screen>
     <para>
      ou
     </para>
<screen>zypper install MozillaFirefox-3.5.3</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>pelo álias do repositório e pelo nome do pacote</term>
    <listitem>
<screen>zypper install mozilla:MozillaFirefox</screen>
     <para>
      onde <literal>mozilla</literal> é o álias do repositório a partir do qual instalar.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>pelo nome do pacote usando curingas</term>
    <listitem>
     <para>
      O comando a seguir instalará todos os pacotes cujos nomes começam com <quote>Moz</quote>. Use-o com cuidado, principalmente ao remover pacotes.
     </para>
<screen>zypper install 'Moz*'</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>por recurso</term>
    <listitem>
     <para>
      Por exemplo, para instalar um módulo Perl sem saber o nome do pacote, os recursos podem ser convenientes:
     </para>
<screen>zypper install firefox</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>por recurso e/ou arquitetura e/ou versão</term>
    <listitem>
     <para>
      Juntamente com um recurso, você pode especificar a arquitetura (como <literal>x86_64</literal>) e/ou a versão. A versão deve ser precedida por um operador: <literal>&lt;</literal> (menor que), <literal>&lt;=</literal> (menor que ou igual), <literal>=</literal> (igual), <literal>&gt;=</literal> (maior que ou igual), <literal>&gt;</literal> (maior que).
     </para>
<screen>zypper install 'firefox.x86_64'
zypper install 'firefox&gt;=3.5.3'
zypper install 'firefox.x86_64&gt;=3.5.3'</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>por caminho para o arquivo RPM</term>
    <listitem>
     <para>
      Você também pode especificar um local ou caminho remoto para um pacote:
     </para>
<screen>zypper install /tmp/install/MozillaFirefox.rpm
zypper install http://download.opensuse.org/repositories/mozilla/SUSE_Factory/x86_64/MozillaFirefox-3.5.3-1.3.x86_64.rpm</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Para instalar e remover pacotes simultaneamente, use os modificadores <literal>+/-</literal>. Para instalar o <systemitem>emacs</systemitem> e remover o <systemitem>vim</systemitem> simultaneamente, use:
  </para>
<screen>zypper install emacs -vim
</screen>
  <para>
   Para remover o <systemitem>emacs</systemitem> e instalar o <systemitem>vim</systemitem> simultaneamente, use:
  </para>
<screen>zypper remove emacs +vim
</screen>
  <para>
   Para impedir que o nome do pacote iniciado por <literal>-</literal> seja interpretado como uma opção de comando, use-o sempre como segundo argumento. Se isso não for possível, preceda-o com <literal>--</literal>:
  </para>
<screen>zypper install -emacs +vim       # Wrong
zypper install vim -emacs        # Correct
zypper install -- -emacs +vim    # same as above
zypper remove emacs +vim         # same as above</screen>
  <para>
   Para (com determinado pacote) remover automaticamente qualquer pacote desnecessário após remover o pacote especificado, use a opção <option>--clean-deps</option>:
  </para>
<screen>zypper rm <replaceable>package_name</replaceable> --clean-deps</screen>
  <para>
   Por padrão, o zypper solicita uma confirmação antes de instalar ou remover um pacote selecionado, ou quando ocorre um problema. Você pode anular esse comportamento usando a opção <option>--non-interactive</option>. Essa opção deve ser inserida antes do comando real (<command>install</command>, <command>remove</command> e <command>patch</command>), conforme mostrado a seguir:
  </para>
<screen>zypper <option>--non-interactive</option> install <replaceable>package_name</replaceable></screen>
  <para>
   Essa opção permite o uso do zypper em scripts e tarefas cron.
  </para>

  <warning>
   <title>não remova pacotes de sistema obrigatórios</title>
   <para>
    Não remova pacotes como <systemitem>glibc</systemitem>, <systemitem>zypper</systemitem>, <systemitem>kernel</systemitem> ou similares. Esses pacotes são obrigatórios para o sistema e, se removidos, podem fazer o sistema ficar instável ou parar de funcionar de vez.
   </para>
  </warning>
  <sect3 id="sec.zypper.softman.sources">
   <title>Instalando ou fazendo download dos pacotes de origem</title>
   <para>
    <indexterm> <primary>software</primary> <secondary>instalando</secondary> <tertiary>pacote de origem</tertiary> </indexterm> Se desejar instalar o pacote de origem de um pacote, use:
   </para>
<screen>zypper source-install <replaceable>package_name</replaceable></screen>
   <para>
    Esse comando também instalará as dependências de compilação do pacote especificado. Se não quiser isso, adicione o switch <literal>-D</literal>. Para instalar apenas as dependências de compilação, use <literal>-d</literal>.
   </para>
<screen>zypper source-install -D <replaceable>package_name</replaceable> # source package only
zypper source-install -d <replaceable>package_name</replaceable> # build dependencies only</screen>
   <para>
    Naturalmente isso só funcionará se o repositório com os pacotes de origem estiver habilitado na sua lista de repositórios (ele é adicionado por padrão, mas não habilitado). Consulte a <xref linkend="sec.zypper.instrepo"/> para obter os detalhes sobre o gerenciamento de repositórios.
   </para>
   <para>
    Uma lista de todos os pacotes de origem disponíveis nos seus repositórios pode ser obtida com:
   </para>
<screen>zypper search -t srcpackage</screen>
   <para>
    É possível também fazer download dos pacotes de origem para todos os pacotes instalados em um diretório local. Para fazer download dos pacotes de origem, use:
   </para>
<screen>zypper source-download</screen>
   <para>
    O diretório de download padrão é <filename>/var/cache/zypper/source-download</filename>. Você pode mudá-lo usando a opção <option>--directory</option>. Para mostrar apenas os pacotes ausentes ou incorretos sem fazer download nem apagar nada, use a opção <option>--status</option>. Para apagar pacotes de origem incorretos, use a opção <option>--delete</option>. Para desabilitar a exclusão, use a opção <option>--no-delete</option>.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.zypper.softman.util">
   <title>Utilitários</title>
   <para>
    Para verificar se todas as dependências ainda são atendidas e para reparar dependências ausentes, use:
   </para>
<screen>zypper verify</screen>
   <para>
    Além das dependências que precisam ser atendidas, alguns pacotes <quote>recomendam</quote> outros pacotes. Esses pacotes recomendados são instalados apenas quando estão realmente disponíveis e são instaláveis. Caso os pacotes recomendados fiquem disponíveis após a instalação do pacote que os recomendou (adicionando outros pacotes ou hardware), use o seguinte comando:
   </para>
<screen>zypper install-new-recommends</screen>
   <para>
    Este comando será muito útil após conectar uma webcam ou um dispositivo Wi-Fi. Ele instala drivers para o dispositivo e software relacionado, se disponíveis. Os drivers e o software relacionado serão instaláveis se determinadas dependências de hardware forem atendidas.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.zypper.softup">
  <title>Atualizando software com o zypper</title>
  <para>
   Existem três maneiras diferentes de atualizar o software usando o zypper: instalando patches, instalando uma versão nova de um pacote ou atualizando a distribuição inteira. Para a segunda opção, use o comando <command>zypper dist-upgrade</command>. O upgrade do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> é discutido no <xref linkend="cha.update.sle"/>.
  </para>
  <sect3 id="sec.zypper.softup.patch">
   <title>Instalando patches</title>
   <para>
    Para instalar todos os patches lançados oficialmente que se aplicam ao seu sistema, execute:
   </para>
<screen>zypper patch</screen>
   <para>
    Nesse caso, todos os patches disponíveis em seus repositórios são verificados quanto à sua relevância e instalados, se necessário. Após o registro de sua instalação do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, um repositório de atualização oficial contendo os patches será adicionado ao seu sistema. O comando acima é tudo o que você deve digitar para aplicá-los quando necessário.
   </para>
   <para>
    O zypper conhece três comandos diferentes para consultar a disponibilidade dos patches:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><command>zypper patch-check</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista o número de patches necessários (patches que se aplicam ao seu sistema e ainda não estão instalados)
      </para>
<screen><prompt role="user">tux &gt; </prompt>sudo zypper patch-check
Loading repository data...
Reading installed packages...
5 patches needed (1 security patch)</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>zypper list-patches</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista todos os patches necessários (patches que se aplicam ao seu sistema e ainda não estão instalados)
      </para>
<screen><?dbsuse-fo font-size="0.40em"?>

<prompt role="user">tux &gt; </prompt>sudo zypper list-patches
Loading repository data...
Reading installed packages...
 
Repository     | Name        | Version | Category | Status  | Summary
---------------+-------------+---------+----------+---------+---------
SLES12-Updates | SUSE-2014-8 | 1       | security | needed  | openssl: Update to OpenSSL 1.0.1g
</screen>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><command>zypper patches</command>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista todos os patches disponíveis para o <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, independentemente de já estarem instalados ou de se aplicarem à sua instalação.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Também é possível listar e instalar todos os patches relevantes a problemas específicos. Para listar patches específicos, use o comando <command>zypper list-patches</command> com as seguintes opções:
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>--bugzilla[=<replaceable>número</replaceable>] </option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista todos os patches necessários para problemas do Bugzilla. Opcionalmente, você pode inserir um número de bug para listar apenas os patches para esse bug específico.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><option>--cve[=<replaceable>número</replaceable>]</option>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista todos os patches necessários para problemas do CVE (Common Vulnerabilities and Exposures) ou apenas os patches correspondentes a determinado número de CVE, se especificado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>
    Para instalar um patch para um problema específico do Bugzilla ou do CVE, use os seguintes comandos:
   </para>
<screen>zypper patch --bugzilla=<replaceable>number</replaceable></screen>
   <para>
    ou
   </para>
<screen>zypper patch --cve=<replaceable>number</replaceable></screen>
   <para>
    Por exemplo, para instalar um patch de segurança com o número do CVE <literal>CVE-2010-2713</literal>, execute:
   </para>
<screen>zypper patch --cve=CVE-2010-2713</screen>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.zypper.softup.update">
   <title>Instalando novas versões de pacotes</title>
   <para>
    Se um repositório contém apenas pacotes novos, mas não fornece patches, <command>zypper patch</command> não surte nenhum efeito. Para atualizar todos os pacotes instalados com as versões mais recentes disponíveis (sem afetar a integridade do sistema), use:
   </para>
<screen>zypper update</screen>
   <para>
    Para atualizar pacotes individuais, especifique o pacote com o comando update ou install:
   </para>
<screen>zypper update <replaceable>package_name</replaceable>
zypper install <replaceable>package_name</replaceable></screen>
   <para>
    Uma lista de todos os novos pacotes instaláveis pode ser obtida pelo comando:
   </para>
<screen>zypper list-updates</screen>
   <para>
    Observe que este comando apenas lista os pacotes correspondentes aos seguintes critérios:
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      têm os mesmo fornecedor que o pacote já instalado,
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      são fornecidos por repositórios com pelo menos a mesma prioridade que o pacote já instalado,
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      são instaláveis (todas as dependências foram atendidas).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Uma lista de <emphasis>todos</emphasis> os novos pacotes disponíveis (sejam instaláveis ou não) pode ser obtida com:
   </para>
<screen>zypper list-updates --all</screen>
   <para>
    Para descobrir o motivo pelo qual um novo pacote não pode ser instalado, use o comando <command>zypper install</command> ou <command>zypper update</command> conforme descrito acima.
   </para>
  </sect3>

 </sect2>





 <sect2 id="sec.zypper.instrepo">
  <title>Gerenciando repositórios com o zypper</title>
  <para>
   Todos os comandos de instalação ou patch do zipper dependem de uma lista de repositórios conhecidos. Para listar todos os repositórios conhecidos para o sistema, use o comando:
  </para>
<screen>zypper repos</screen>
  <para>
   O resultado parecerá com o seguinte:
  </para>
  <example id="ex.zypper.repos">
   <title>Zypper: lista de repositórios conhecidos</title>
<screen><?dbsuse-fo font-size="0.60em"
?>


# | Alias        | Name          | Enabled | Refresh
--+--------------+---------------+---------+--------
1 | SLEHA-12-GEO | SLEHA-12-GEO  | Yes     | No     
2 | SLEHA-12     | SLEHA-12      | Yes     | No     
3 | SLES12       | SLES12        | Yes     | No 
  </screen>
  </example>
  <para>
   Na especificação de repositórios em vários comandos, é possível usar um álias, URI ou número de repositório a partir da saída do comando <command>zypper repos</command>. O álias do repositório é uma versão abreviada do nome do repositório para uso em comandos de gerenciamento de repositórios. Observe que os números dos repositórios podem ser mudados após modificar a lista de repositórios. O álias nunca mudará sozinho.
  </para>
  <para>
   Por padrão; detalhes, como o URI ou a prioridade do repositório, não são exibidos. Use o seguinte comando para listar todos os detalhes:
  </para>
<screen>zypper repos -d</screen>
  <sect3 id="sec.zypper.instrepo.add">
   <title>Adicionando repositórios</title>
   <para>
    Para adicionar um repositório, execute
   </para>
<screen>zypper addrepo <replaceable>URI</replaceable> <replaceable>alias</replaceable></screen>
   <para>
    O <replaceable>URI</replaceable> pode ser um repositório da Internet, um recurso de rede, um diretório ou um CD ou DVD (consulte <ulink url="http://en.opensuse.org/openSUSE:Libzypp_URIs"/> para obter os detalhes). O <replaceable>álias</replaceable> é um identificador abreviado e exclusivo do repositório. Você tem livre escolha, com a única condição de que seja exclusivo. O zypper emitirá um aviso se você especificar um álias que já está em uso.
   </para>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.zypper.instrepo.rm">
   <title>Removendo repositórios</title>
   <para>
    Se você deseja remover um repositório da lista, use o comando <command>zypper removerepo</command> junto com o álias ou o número do repositório que você deseja apagar. Por exemplo, para remover o repositório <literal>SLEHA-12-GEO</literal> do <xref linkend="ex.zypper.repos"/>, use um dos seguintes comandos:
   </para>
<screen>zypper removerepo 1
zypper removerepo "SLEHA-12-GEO"</screen>
  </sect3>
  <sect3 id="sec.zypper.instrepo.mofify">
   <title>Modificando repositórios</title>
   <para>
    Habilite ou desabilite os repositórios com <command>zypper modifyrepo</command>. Você também pode alterar as propriedades do repositório (por exemplo, atualizar o comportamento, o nome ou a prioridade) com esse comando. O comando a seguir habilita o repositório chamado <literal>updates</literal>, ativa a atualização automática e define sua prioridade como 20:
   </para>
<screen>zypper modifyrepo -er -p 20 'updates'</screen>
   <para>
    A modificação de repositórios não se limita a um único repositório, você também pode operar em grupos:
   </para>
   <simplelist>
    <member><option>-a</option>: todos os repositórios</member> <member><option>-l</option>: repositórios locais</member> <member><option>-t</option>: repositórios remotos</member> <member><option>-m <replaceable>TIPO</replaceable></option>: repositórios de um tipo específico (em que <replaceable>TIPO</replaceable> pode ser um dos seguintes: <literal>http</literal>, <literal>https</literal>, <literal>ftp</literal>, <literal>cd</literal>, <literal>dvd</literal>, <literal>dir</literal>, <literal>file</literal>, <literal>cifs</literal>, <literal>smb</literal>, <literal>nfs</literal>, <literal>hd</literal>, <literal>iso</literal>) </member>
   </simplelist>
   <para>
    Para renomear o álias de um repositório, use o comando <literal>renamerepo</literal>. O exemplo a seguir muda o álias de <literal>Mozilla Firefox</literal> para <literal>firefox</literal>:
   </para>
<screen>zypper renamerepo 'Mozilla Firefox' firefox</screen>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.zypper.query">
  <title>Consultando repositórios e pacotes com o zypper</title>
  <para>
   O zypper oferece vários métodos de consulta a repositórios ou pacotes. Para obter as listas de todos os produtos, padrões, pacotes ou patches disponíveis, use os seguintes comandos:
  </para>
<screen>zypper products
zypper patterns
zypper packages
zypper patches</screen>
  <para>
   Para consultar todos os repositórios para determinados pacotes, use <literal>search</literal>. Ela funciona em nomes de pacotes ou, opcionalmente, em resumos e descrições de pacotes. Uma string entre <literal>/</literal> é interpretada como expressão regular. Por padrão, a pesquisa não diferencia maiúsculas de minúsculas.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Pesquisa simples de nome de pacote que inclua <literal>fire</literal>
    </term>
    <listitem>
<screen>zypper search "fire"</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Pesquisa simples do pacote exato <literal>MozillaFirefox</literal>
    </term>
    <listitem>
<screen>zypper search --match-exact "MozillaFirefox"</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Pesquisar também em descrições e resumos de pacotes</term>
    <listitem>
<screen>zypper search -d fire</screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Exibir apenas pacotes ainda não instalados</term>
    <listitem>
<screen>
      zypper search -u fire
     </screen>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Exibir pacotes que tenham a string <literal>fir</literal>, não seguida por <literal>e</literal>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      zypper se "/fir[^e]/"
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   Para procurar pacotes que oferecem um recurso específico, use o comando <literal>what-provides</literal>. Por exemplo, para saber qual pacote inclui o módulo Perl <literal>SVN::Core</literal>, use o seguinte comando:
  </para>
<screen>zypper what-provides 'perl(SVN::Core)'</screen>
  <para>
   Para consultar pacotes únicos, use <command>info</command> com um nome exato de pacote como argumento. Ele exibe informações detalhadas sobre um pacote. Para mostrar também o que é exigido/recomendado pelo pacote, use as opções <option>--requires</option> e <option>--recommends</option>:
  </para>
<screen>zypper info --requires MozillaFirefox</screen>
  <para>
   O <literal>what-provides <replaceable>pacote</replaceable></literal> é semelhante a <command>rpm -q --whatprovides <replaceable>pacote</replaceable></command>, mas o RPM só pode consultar o banco de dados RPM (que é o banco de dados de todos os pacotes instalados). O zypper, por outro lado, o informará sobre fornecedores do recurso a partir de qualquer repositório, não apenas aqueles que estão instalados.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx.zypper"/>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.zypper.configure">
  <title>Configurando o Zypper</title>
  <para>
   O Zypper agora vem com um arquivo de configuração que permite mudar permanentemente o comportamento do Zypper (de todo o sistema ou de um usuário específico). Para mudanças de todo o sistema, edite <filename>/etc/zypp/zypper.conf</filename>. Para mudanças específicas do usuário, edite <filename>~/.zypper.conf</filename>. Se <filename>~/.zypper.conf</filename> ainda não existir, você poderá usar <filename>/etc/zypp/zypper.conf</filename> como gabarito: copie-o para <filename>~/.zypper.conf</filename> e ajuste-o como desejar. Consulte os comentários no arquivo para obter ajuda sobre as opções disponíveis.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.zypper.trouble">
  <title>Solucionando problemas</title>
  <para>
   Caso tenha problemas para acessar os pacotes dos repositórios configurados (por exemplo, o Zypper não encontra determinado pacote apesar de você saber que ele existe em um dos repositórios), poderá ajudar se você atualizar os repositórios com:
  </para>
<screen>zypper refresh</screen>
  <para>
   Se isso não ajudar, tente
  </para>
<screen>zypper refresh -fdb</screen>
  <para>
   Isso força uma atualização completa e a reconstrução do banco de dados, incluindo um download forçado dos metadados iniciais.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.zypper.rollback">
  <title>Recurso de rollback do Zypper no sistema de arquivos Btrfs</title>
  <para>
   Se o sistema de arquivos Btrfs for usado na partição raiz e o <command>snapper</command> estiver instalado, o Zypper chamará automaticamente o <command>snapper</command> (usando o script instalado pelo <command>snapper</command>) ao confirmar as mudanças no sistema de arquivos para criar os instantâneos apropriados do sistema de arquivos. É possível usar esses instantâneos para reverter as mudanças feitas pelo Zypper. Consulte o <xref linkend="cha.snapper"/> para obter mais informações.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.zypper.more">
  <title>Para obter mais informações</title>
  <para>
   Para obter mais informações sobre como gerenciar o software da linha de comando, digite <command>zypper help</command>, <command>zypper help <replaceable>comando</replaceable></command> ou consulte a página de manual de <systemitem>zypper(8)</systemitem>. Para obter uma referência completa e detalhada dos comandos, incluindo <literal>folhetos de dicas</literal> com os comandos mais importantes, e informações sobre como usar o Zypper em scripts e aplicativos, consulte <ulink url="http://en.opensuse.org/SDB:Zypper_usage"/>. Você encontra uma lista das mudanças de software da versão mais recente do <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> em <ulink url="http://en.opensuse.org/openSUSE:Zypper versions"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
