<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw.xml" version="5.0" xml:id="cha.y2.sw">
 <title>소프트웨어 설치 또는 제거</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    YaST의 소프트웨어 관리 모듈을 사용하여 추가 또는 제거할 소프트웨어 구성요소를 검색하십시오. YaST는 사용자의 모든 종속성을 확인합니다. 설치 미디어와 함께 제공되지 않은 패키지를 설치하려면 추가 소프트웨어 리포지토리를 설정에 추가하여 YaST에서 관리할 수 있도록 하십시오. 업데이트 애플릿을 사용하는 소프트웨어 업데이트를 관리하여 시스템을 최신 상태로 유지하십시오.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>예</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info><indexterm>
 <primary>YaST</primary>
 <secondary>소프트웨어</secondary></indexterm><indexterm>
 <primary>구성</primary>
 <secondary>소프트웨어</secondary></indexterm>
 <para>
  YaST 소프트웨어 관리자로 시스템의 소프트웨어 모음을 변경하십시오. 이 YaST 모듈은 두 가지 특징인 X Window용 그래픽 변형 및 명령줄에서 사용할 텍스트 기반 변형으로 사용할 수 있습니다. 그래픽 특징은 여기에서 설명합니다. 텍스트 기반 YaST에 대한 자세한 내용은 <xref linkend="cha.yast.text"/>를 참조하십시오.
 </para>
 <note>
  <title>변경 사항 확인 및 검토</title>
  <para>
   패키지를 설치하거나 업데이트 또는 제거할 때 소프트웨어 관리자의 변경 사항은 즉시 적용되지 않고, <guimenu>승인</guimenu> 또는 <guimenu>적용</guimenu>으로 작업을 확인한 후에만 적용됩니다. YaST는 모든 작업이 포함된 목록을 유지 관리하여 시스템에 변경사항을 적용하기 전에 변경사항을 검토하고 수정할 수 있습니다.
  </para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.onlineupdate.terms">
  <title>용어 정의</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>리포지토리</term>
    <listitem>
     <para>
      패키지와 함께 이러한 패키지에 대한 추가 정보(패키지 메타 데이터)를 포함하는 로컬 또는 원격 디렉토리입니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>(리포지토리) 별칭/리포지토리 이름</term>
    <listitem>
     <para>
      리포지토리의 짧은 이름입니다(Zypper 내에서는 <literal>별칭</literal>, YaST 내에서 <guimenu>리포지토리 이름</guimenu>이라고도 함). 사용자는 리포지토리를 추가할 때 이 이름을 선택할 수 있으며, 이 이름은 고유해야 합니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>리포지토리 설명 파일</term>
    <listitem>
     <para>
      각 리포지토리는 리포지토리의 내용(패키지 이름, 버전 등)을 설명하는 파일을 제공합니다. 이러한 리포지토리 설명 파일은 YaST에서 사용하는 로컬 캐시에 다운로드됩니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>제품</term>
    <listitem>
     <para>
      전체 제품을 나타냅니다(예: <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>패턴</term>
    <listitem>
     <para>
      패턴은 특정 목적으로만 설치할 수 있는 패키지 설치 그룹입니다. 예를 들어, <systemitem>랩톱</systemitem> 패턴은 모바일 컴퓨팅 환경에서 필요한 모든 패키지를 포함합니다. 패턴은 필수 또는 권장 패키지와 같은 패키지 종속성을 정의하고 설치할 패키지는 미리 선택되어 제공됩니다. 따라서 패턴을 설치한 후 특정 목적에 필요한 가장 중요한 패키지를 시스템에서 사용할 수 있습니다. 그러나 패턴의 일부 패키지는 설치 대상으로 사전 선택되어 있지 않으며, 필요 및 선호도에 따라 패턴 내 패키지를 수동으로 선택하거나 선택 취소할 수 있습니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>패키지</term>
    <listitem>
     <para>
      패키지는 특정 프로그램 파일을 포함하는 <literal>rpm</literal> 형식으로 압축된 파일입니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.patch">
    <term>패치</term>
    <listitem>
     <para>
      패치는 하나 이상의 패키지로 구성되어 있으며, 델타 RPM을 사용하여 적용할 수 있습니다. 또한 아직 설치되지 않은 패키지에 종속성을 적용할 수 있습니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Resolvable</term>
    <listitem>
     <para>
      제품, 패턴, 패키지 또는 패치를 총칭하는 용어로, 가장 일반적으로 사용되는 Resolvable 유형은 패키지 또는 패치입니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>델타 RPM</term>
    <listitem>
     <para>
      델타 RPM은 패키지의 정의된 두 가지 버전 간 이진 차이만으로 구성되므로, 다운로드 크기가 가장 작습니다. 설치하기 전에 전체 RPM 패키지가 로컬 시스템에서 다시 작성됩니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>패키지 종속성</term>
    <listitem>
     <para>
      특정 패키지는 공유 라이브러리와 같은 기타 패키지에 종속되어 있습니다. 한 패키지가 다른 패키지를 <literal>필요</literal>로 할 수 있습니다. 이 경우 필수 패키지를 사용할 수 없으면 패키지를 설치할 수 없습니다. 이행해야 하는 종속성(패키지 요구사항) 외에도 일부 패키지는 다른 패키지를 <literal>권장합니다</literal>. 이러한 권장된 패키지는 실제로 사용할 수 있는 경우에만 설치되고, 사용할 수 없는 경우에는 무시되지만, 이러한 패키지를 권장하는 패키지는 설치됩니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.y2.sw.qt">
  <title>YaST 소프트웨어 관리자 사용</title>

  <para>
   <guimenu> 소프트웨어</guimenu> 소프트웨어 관리<menuchoice> <guimenu> 를 선택하여 </guimenu> <guimenu>YaST 관리 센터</guimenu> </menuchoice>에서 소프트웨어 관리자를 시작합니다.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.search">
   <title>패키지 또는 패턴을 검색하기 위한 보기</title>
   <para>
    YaST 소프트웨어 관리자는 현재 활성화된 모든 리포지토리에서 패키지 또는 패턴을 설치할 수 있습니다. 또한 검색 중인 소프트웨어를 보다 쉽게 찾을 수 있도록 서로 다른 보기와 필터를 제공합니다. <guimenu>검색</guimenu> 보기는 창의 기본 보기입니다. 보기를 변경하려면 <guimenu>보기</guimenu>를 클릭하고 드롭다운 목록에서 다음 항목 중 하나를 선택합니다. 선택한 보기는 새 탭에서 열립니다.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>패턴</term>
     <listitem>
      <para>
       시스템에서 설치에 사용할 수 있는 모든 패턴을 나열합니다.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>패키지 그룹</term>
     <listitem>
      <para>
       그룹별로 정렬된 모든 패키지를 나열합니다(예: <guimenu>그래픽</guimenu>, <guimenu>프로그래밍</guimenu> 또는 <guimenu>보안</guimenu>).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>RPM 그룹</term>
     <listitem>
      <para>
       기능별로 정렬된 모든 패키지를 그룹 및 하위 그룹으로 나열합니다. 예: <menuchoice> <guimenu> 네트워킹</guimenu>
       <guimenu> 전자 메일</guimenu> <guimenu> 클라이언트</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>언어</term>
     <listitem>
      <para>
       새 시스템 언어를 추가하는 데 필요한 모든 패키지를 나열하기 위한 필터입니다.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>리포지토리</term>
     <listitem>
      <para>
       리포지토리별로 패키지를 나열하기 위한 필터입니다. 둘 이상의 리포지토리를 선택하려면 <keycap function="control"/> 키를 누른 채로 리포지토리 이름을 클릭합니다. <quote>의사 리포지토리</quote>
       <guimenu> @시스템</guimenu>에는 현재 설치된 모든 패키지가 나열됩니다.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>검색</term>
     <listitem>
      <para>
       특정 조건에 따라 패키지를 검색할 수 있습니다. 검색어를 입력하고 <keycap function="enter"/> 키를 누르십시오. <guimenu>검색 위치</guimenu>를 지정하고 <guimenu>검색 모드</guimenu>를 변경하여 검색 범위를 좁힙니다. 예를 들어, 패키지 이름은 모르고 검색하는 응용 프로그램의 이름만 아는 경우 검색 프로세스에서 <guimenu>설명</guimenu> 패키지를 포함해 보십시오.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>설치 요약</term>
     <listitem>
      <para>
       이미 설치, 업데이트 또는 제거할 패키지를 선택한 경우 <guimenu>승인</guimenu>을 클릭하면 이 보기에는 시스템에 적용될 변경사항이 표시됩니다. 이 보기에서 특정 상태의 패키지를 필터링하려면 각 확인란을 활성화 또는 비활성화합니다. 상태 플래그에 대한 자세한 내용을 보려면 <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>  F1</keycap>
       </keycombo>  키를 누릅니다.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>Active Repository에 속하지 않은 패키지 찾기</title>
    <para>
     Active Repository에 속하지 않은 모든 패키지를 나열하려면 <menuchoice> <guimenu> 보기</guimenu> <guimenu> 리포지토리</guimenu>
     <guimenu> @시스템</guimenu> </menuchoice> 을 선택한 다음 <menuchoice>
     <guimenu> 보조 필터</guimenu> <guimenu> 유지 관리되지 않은 패키지</guimenu></menuchoice>를 선택하십시오. 이 작업은 리포지토리를 삭제한 경우 등에서 유용하며 해당 리포지토리에서 설치된 채로 남아 있는 패키지가 없는지 확인할 수 있습니다.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.install">
   <title>패키지 또는 패턴 설치 및 제거</title>
   <para>
    특정 패키지는 공유 라이브러리와 같은 기타 패키지에 종속되어 있습니다. 반면, 일부 패키지는 시스템의 다른 패키지와 공존할 수 없습니다. 가능한 경우, YaST는 자동으로 이러한 종속성 또는 충돌을 해결합니다. 선택 결과 자동으로 해결할 수 없는 종속성 충돌이 발생할 경우 <xref linkend="sec.y2.sw.deps"/>에 설명된 대로 이 충돌을 수동으로 해결해야 합니다.
   </para>
   <note>
    <title>패키지 제거</title>
    <para>
     패키지를 제거할 때 기본적으로 YaST는 선택한 패키지만 제거합니다. YaST에서 지정한 패키지를 제거한 후 필요하지 않게 되는 다른 패키지도 제거하려면, 주 메뉴에서 <menuchoice>
     <guimenu> 옵션</guimenu> <guimenu> 패키지 삭제 시 정리</guimenu> </menuchoice> 를 선택하십시오.
    </para>
   </note>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      <xref linkend="sec.y2.sw.search"/>에 설명된 대로 패키지를 검색합니다.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      발견된 패키지는 오른쪽 창에 나열됩니다. 패키지를 설치하거나 제거하려면 패키지를 마우스 오른쪽 버튼으로 클릭하고 <guimenu>설치</guimenu> 또는 <guimenu>삭제</guimenu>를 선택합니다. 관련 옵션을 사용할 수 없는 경우 패키지 이름 앞에 기호로 표시된 패키지 상태를 확인합니다. 도움말을 보려면 <keycombo> <keycap function="shift"/>
      <keycap>  F1</keycap> </keycombo>  키를 누르십시오.
     </para>
     <tip>
      <title>나열된 모든 패키지에 작업 적용</title>
      <para>
       오른쪽 창에 나열된 모든 패키지에 작업을 적용하려면 주 메뉴로 이동하고 <menuchoice>
       <guimenu> 패키지</guimenu> <guimenu> 이 목록의 모든 항목</guimenu>
       </menuchoice> 에서 작업을 선택하십시오.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step>
     <para>
      패턴을 설치하려면 패턴 이름을 마우스 오른쪽 버튼으로 클릭한 다음 <guimenu>설치</guimenu>를 선택하십시오. 
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      패키지당 패턴을 제거할 수 없습니다. 대신, 제거할 패턴의 패키지를 선택하고 제거로 표시하십시오.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      더 많은 패키지를 선택하려면 위에 언급된 단계를 반복합니다.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      변경 사항을 적용하기 전에 <menuchoice> <guimenu> 보기</guimenu> <guimenu> 설치 요약</guimenu> </menuchoice> 을 클릭하여 변경 사항을 검토하거나 수정할 수 있습니다. 기본적으로 상태를 변경할 모든 패키지가 나열됩니다.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      패키지 상태를 되돌리려면 패키지를 삭제 또는 업데이트할 예정인 경우 패키지를 마우스 오른쪽 버튼으로 클릭하고 <guimenu>유지</guimenu>를 선택하거나 패키지를 설치할 예정인 경우 <guimenu>설치 안 함</guimenu>을 선택합니다. 모든 변경사항을 취소하고 소프트웨어 관리자를 종료하려면 <guimenu>취소</guimenu> 및 <guimenu>중단</guimenu>을 클릭하십시오.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      마쳤으면 <guimenu>승인</guimenu>을 클릭하여 변경 사항을 적용합니다.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      YaST에서 다른 패키지의 종속성을 검색한 경우 설치, 업데이트 또는 제거 대상으로 추가로 선택된 패키지 목록이 나타납니다. 이 패키지를 사용하려면 <guimenu>계속</guimenu>을 클릭합니다.
     </para>
     <para>
      선택한 모든 패키지가 설치, 업데이트 또는 제거되면 YaST 소프트웨어 관리자가 자동으로 종료됩니다.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <note>
    <title>원본 패키지 설치</title>
    <para>
     현재 YaST 소프트웨어 관리자를 사용하여 원본 패키지를 설치할 수 없습니다. 원본 패키지를 설치하려면 명령줄 도구 <command>zypper</command>를 사용하십시오. 자세한 내용은 <xref linkend="sec.zypper.softman.sources"/>을 참조하십시오.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.update">
   <title>패키지 업데이트</title>
   <para>
    개별 패키지를 업데이트하는 대신, 설치된 모든 패키지 또는 특정 리포지토리의 모든 패키지를 업데이트할 수 있습니다. 패키지를 대량 업데이트할 경우 일반적으로 다음과 같은 사항이 고려됩니다.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      패키지를 제공하는 리포지토리의 중요도
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      패키지 아키텍처(예: AMD64/Intel 64),
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      패키지의 버전 번호
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      패키지 제조업체
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    업데이트 후보를 선택할 경우의 가장 높은 중요도는 사용자가 선택하는 각 업데이트 옵션에 따라 달라집니다.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      설치된 모든 패키지를 최신 버전으로 업데이트하려면 기본 메뉴에서 <menuchoice> <guimenu> 패키지</guimenu> <guimenu> 모든 패키지</guimenu>
      <guimenu> 최신 버전이 있는 경우 업데이트</guimenu> </menuchoice> 를 선택합니다.
     </para>
     <para>
      다음 정책을 사용하여 모든 리포지토리에서 가능한 업데이트 후보를 확인합니다. 즉, YaST에서는 먼저 설치된 패키지와 아키텍처 및 제조업체가 동일한 패키지로 검색을 제한합니다. 검색 결과가 있으면 아래 프로세스에 따라 여기서 <quote>가장 적합한</quote> 업데이트 후보가 선택됩니다. 그러나 동일한 제조업체의 적합한 패키지를 찾을 수 없으면 검색은 아키텍처가 동일한 모든 패키지로 확장됩니다. 이렇게 해도 업데이트 후보가 될 만한 패키지를 찾을 수 없으면 모든 패키지가 고려되고 다음 기준에 따라 <quote>가장 적합한</quote> 업데이트 후보가 선택됩니다.
     </para>
     <orderedlist spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        리포지토리 중요도: 중요도가 가장 높은 리포지토리의 패키지를 선호합니다.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        이 선택에서 두 개 이상의 패키지가 검색되면 <quote>가장 적합한</quote> 아키텍처를 가지는 패키지를 선택합니다(최상의 선택: 설치된 패키지의 아키텍처와 일치함).
       </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
     <para>
      검색된 패키지가 설치된 패키지보다 상위 버전 번호를 가지는 경우, 설치된 패키지가 업데이트되고 선택한 업데이트 후보로 대체됩니다.
     </para>
     <para>
      이 옵션을 사용하면 설치된 패키지에 대한 아키텍처 및 제조업체가 변경되지 않지만, 특정 환경에서는 해당 아키텍처 및 제조업체를 변경할 수 있습니다.
     </para>
     <note>
      <title>무조건 업데이트</title>
      <para>
       대신 <menuchoice> <guimenu> 패키지</guimenu> <guimenu> 모든 패키지</guimenu> <guimenu> 무조건 업데이트</guimenu>
       </menuchoice> 를 선택하면 동일한 기준이 적용되지만 검색된 후보 패키지가 무조건 설치됩니다. 따라서 이 옵션을 선택하면 실제로 일부 패키지가 다운그레이드될 수 있습니다.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      대량 업데이트할 패키지가 특정 리포지토리의 패키지인지 확인하려면:
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>
        <xref linkend="sec.y2.sw.search"/>에 설명된 대로 업데이트할 리포지토리를 선택합니다.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        창의 오른쪽에서 <guimenu>시스템 패키지를 이 리포지토리의 버전으로 전환</guimenu>을 클릭합니다. 패키지를 대체할 때 YaST에서 명시적으로 패키지 제조업체를 변경할 수 있습니다.
       </para>
       <para>
        <guimenu>승인</guimenu>을 선택하여 계속 진행하면 설치된 모든 패키지는 이 리포지토리(사용 가능한 경우)에서 파생된 패키지로 대체됩니다. 제조업체 및 아키텍처가 변경될 수 있고, 일부 패키지가 다운그레이드될 수도 있습니다.
       </para>
      </step>
      <step>
       <para>
        이런 문제를 피하려면 <guimenu>시스템 패키지를 이 리포지토리의 패키지로 전환 취소</guimenu>를 클릭하십시오. <guimenu>승인</guimenu> 버튼을 누르기 전까지만 이 설정을 취소할 수 있습니다.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>
      변경 사항을 적용하기 전에 <menuchoice> <guimenu> 보기</guimenu> <guimenu> 설치 요약</guimenu> </menuchoice> 을 클릭하여 변경 사항을 검토하거나 수정할 수 있습니다. 기본적으로 상태를 변경할 모든 패키지가 나열됩니다.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      원하는 대로 모든 옵션을 선택한 경우 <guimenu>승인</guimenu>을 눌러 변경 사항을 확인하고 대량 업데이트를 시작하십시오.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.y2.sw.deps">
   <title>소프트웨어 종속성 검사</title>
   <para>
    대부분의 패키지는 기타 패키지에 종속되어 있습니다. 예를 들어, 패키지가 공유 라이브러리를 사용하는 경우 이 패키지는 해당 라이브러리를 제공하는 패키지에 종속되어 있습니다. 반면, 일부 패키지는 충돌이 발생할 수 있으므로 같이 설치할 수 없습니다. 예를 들어 sendmail 또는 postfix 전송 에이전트 중 하나만 설치할 수 있습니다. 소프트웨어를 설치하거나 제거할 경우 소프트웨어 관리자는 시스템 무결성을 보장하기 위해 종속성 또는 충돌이 미해결된 것으로 남아 있는지 확인합니다.
   </para>
   <para>
    종속성 또는 충돌을 해결할 솔루션이 한 개만 있는 경우 종속성 또는 충돌은 자동으로 해결됩니다. 여러 개의 솔루션은 항상 충돌을 유발하므로 수동으로 해결해야 합니다. 충돌 해결이 제조업체 또는 아키텍처 변경과 관련된 경우에도 수동으로 해결해야 합니다. <guimenu>승인</guimenu>을 클릭하여 소프트웨어 관리자에서 변경 사항을 적용할 경우 확인해야 할 자동 해결 프로그램에서 트리거된 모든 작업의 개요를 파악할 수 있습니다.
   </para>
   <para>
    기본적으로 종속성은 자동으로 검사됩니다. 검사는 패키지를 설치 또는 제거로 표시하는 것과 같이 패키지 상태를 변경할 때마다 수행됩니다. 이 검사는 일반적으로 유용하지만, 종속성 충돌을 수동으로 해결할 경우 모두 사용될 수 있습니다. 이 기능을 비활성화하려면 주 메뉴로 이동하고 <menuchoice>
    <guimenu> 종속성</guimenu> <guimenu> 자동 검사</guimenu> </menuchoice> 를 비활성화합니다. <menuchoice>
    <guimenu> 종속성</guimenu> <guimenu> 지금 검사</guimenu></menuchoice>를 클릭하여 종속성 검사를 수동으로 수행하십시오. <guimenu>승인</guimenu>을 클릭하여 사용자의 선택을 확인하면 일관성 검사가 항상 수행됩니다.
   </para>
   <para>
    패키지의 종속성을 검토하려면 패키지를 마우스 오른쪽 버튼으로 클릭하고 <guimenu>해결 프로그램 정보 표시</guimenu>를 선택하십시오. 종속성을 표시하는 맵이 열립니다. 이미 설치된 패키지가 녹색 프레임에 표시됩니다.
   </para>
   <note>
    <title>수동으로 패키지 충돌 해결</title>
    <para>
     숙련된 사용자가 아니면, 패키지 충돌을 처리할 때 YaST에서 작성하는 제안사항을 따르십시오. 그렇지 않으면 이 충돌을 해결할 수 없습니다. 변경할 때마다 다른 충돌을 잠재적으로 트리거하여 끊임없이 증가하는 충돌 문제를 쉽게 해결할 수 있습니다. 이 경우, 소프트웨어 관리자를 <guimenu>취소</guimenu>하고 모든 변경 사항을 <guimenu>중단</guimenu>한 다음 다시 시작하십시오.
    </para>
   </note>
   <figure xml:id="fig.y2.sw.packconfl">
    <title>소프트웨어 관리자의 충돌 관리</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="sec.y2.sw.deps.recommends">
    <title>패키지 권장 사항 처리</title>
    <para>
     프로그램을 실행하기 위해서는 패키지에 특정 라이브러리 등과 같은 강제 종속성도 필요하지만 예를 들어 추가 기능이나 번역을 추가하는 등의 약한 종속성도 있을 수 있습니다. 이러한 약한 종속성을 패키지 권장 사항이라고 합니다.
    </para>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase os="sles;sled"> 12 SP1부터 패키지 권장 사항 처리 방식이 약간 변경되었습니다</phrase>. 새 패키지 설치 시에는 변경된 사항이 없이 권장 패키지가 기본적으로 설치됩니다.
    </para>
    <para>
     <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase os="sles;sled">12 SP1</phrase> 이전에서는 이미 설치된 패키지의 누락된 권장사항이 자동으로 설치되었습니다. 이제 해당 패키지가 더 이상 자동으로 설치되지 않습니다. 이전 기본값으로 전환하려면 <filename>/etc/sysconfig/yast2</filename>에서 <envar>PKGMGR_REEVALUATE_RECOMMENDED="yes"</envar>를 설정합니다. 이미 설치된 패키지에서 누락된 권장 사항을 모두 설치하려면 <menuchoice>
     <guimenu> YaST</guimenu> <guimenu> 소프트웨어 관리자</guimenu>
     </menuchoice> 를 시작하고 <menuchoice> <guimenu> 기타</guimenu>
     <guimenu> 일치하는 권장 패키지 모두 설치</guimenu>
     </menuchoice> 를 선택합니다.
    </para>
    <para>
     새 패키지를 설치할 때 권장 패키지 설치를 비활성화하려면 YaST 소프트웨어 관리자에서 <menuchoice> <guimenu> 종속성</guimenu>
     <guimenu> 권장 패키지 설치</guimenu> </menuchoice> 를 비활성화합니다. 명령 줄 도구 Zypper를 사용하여 패키지를 설치하는 경우 <option>--no-recommends</option> 옵션을 사용합니다.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="yast2_sw_repo.xml"/>
 <xi:include href="updater_gnome.xml"/>
</chapter>
