<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="yast2_sw_repo.xml" version="5.0" xml:id="sec.y2.sw.instsource">
 <title>소프트웨어 리포지토리 및 서비스 관리</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>예</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>

  타사 소프트웨어를 설치하려면 시스템에 다른 소프트웨어 리포지토리를 추가하십시오. 기본적으로 <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>-DVD <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase>과 같은 제품 리포지토리 및 일치하는 업데이트 리포지토리는 시스템을 등록한 후 자동으로 구성됩니다. <phrase os="sles;sled"> 등록에 대한 자세한 내용은 <xref linkend="sec.i.yast2.conf.manual.cc"/> 또는 <xref linkend="sec.update.registersystem"/></phrase>을(를) 참조하십시오. 처음 선택한 제품에 따라 번역, 사전 등을 포함하는 추가 리포지토리가 구성될 수 있습니다.
 </para>

 <para>
  리포지토리를 관리하려면 YaST를 시작하고 <menuchoice>
  <guimenu> 소프트웨어</guimenu> <guimenu> 소프트웨어 리포지토리</guimenu>
  </menuchoice> 를 선택합니다. <guimenu>구성된 소프트웨어 리포지토리</guimenu> 대화 상자가 열립니다. 또한 대화 상자의 오른쪽 모서리에 있는 <guimenu>보기</guimenu>를 <guimenu>모든 서비스</guimenu>로 변경하여 <guimenu>서비스</guimenu>에 대한 구독을 관리할 수 있습니다. 이 컨텍스트에서 서비스는 하나 이상의 소프트웨어 리포지토리를 제공할 수 있는 <guimenu>리포지토리 인덱스 서비스</guimenu>(RIS)입니다. 이러한 서비스는 관리자 또는 제조업체에 의해 동적으로 변경될 수 있습니다.
 </para>

 <para>
  각 리포지토리는 리포지토리의 내용(패키지 이름, 버전 등)을 설명하는 파일을 제공합니다. 이러한 리포지토리 설명 파일은 YaST에서 사용하는 로컬 캐시에 다운로드됩니다. 리포지토리 관리자의 GPG 키로 소프트웨어 리포지토리에 서명하여 무결성을 보장할 수 있습니다. 새 리포지토리를 추가할 때마다 YaST는 이 키를 임포트하는 기능을 제공합니다.
 </para>

 <warning>
  <title>외부 소프트웨어 원본 신뢰</title>
  <para>
   외부 소프트웨어 리포지토리를 리포지토리 목록에 추가하기 전에 이 리포지토리를 신뢰할 수 있는지 확인하십시오. SUSE는 타사 소프트웨어 리포지토리에서 설치된 소프트웨어로 인해 발생하는 문제에 대해서는 책임을 지지 않습니다.
  </para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.add">
  <title>소프트웨어 리포지토리 추가</title>
  <para>
   DVD/CD, 이동식 대용량 저장 장치(예: 플래시 디스크), 로컬 디렉토리, ISO 이미지 또는 네트워크 원본에서 리포지토리를 추가할 수 있습니다.
  </para>
  <para>
   YaST의 <guimenu>구성된 소프트웨어 리포지토리</guimenu> 대화 상자에서 리포지토리를 추가하려면 다음과 같이 진행하십시오.
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     <guimenu>추가</guimenu>를 클릭합니다.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     대화 상자에 나열된 옵션 중 하나를 선택합니다.
    </para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.repo.new">
     <title>소프트웨어 리포지토리 추가</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       SLP를 통해 서비스를 알리는 설치 서버를 네트워크에서 스캔하려면 <guimenu>SLP를 사용하여 스캔</guimenu>을 선택하고 <guimenu>다음</guimenu>을 클릭합니다.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       이동식 매체에서 리포지토리를 추가하려면 관련 옵션을 선택하고 매체를 삽입하거나 USB 장치를 시스템에 각각 연결합니다. <guimenu>다음</guimenu>을 클릭하여 설치를 시작합니다.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       대부분 리포지토리의 경우 각 옵션을 선택하고 <guimenu>다음</guimenu>을 클릭한 후 미디어 경로(또는 URL)를 지정하라는 메시지가 표시됩니다. <guimenu>리포지토리 이름</guimenu> 지정은 선택 사항입니다. 지정하지 않으면 YaST에서는 제품 이름이나 URL을 리포지토리 이름으로 사용합니다.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     <guimenu>리포지토리 설명 파일 다운로드</guimenu> 옵션은 기본적으로 활성화됩니다. 이 옵션을 비활성화하면 YaST에서는 나중에 필요한 경우 파일을 자동으로 다운로드합니다.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     추가한 리포지토리에 따라 서명된 GPG 키를 임포트할지 묻거나 라이센스에 동의를 요청할 수 있습니다.
    </para>
    <para>
     이러한 메시지를 확인하고 나면 YaST에서는 메타 데이터를 다운로드하고 구문 분석합니다. 리포지토리가 <guimenu>구성된 리포지토리</guimenu> 목록에 추가됩니다.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     필요한 경우 <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>의 설명대로 리포지토리 <guimenu>속성</guimenu>을 조정하십시오.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     <guimenu>확인</guimenu>을 선택하여 변경사항을 확인하면 [구성] 대화 상자가 닫힙니다.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     리포지토리를 성공적으로 추가하면 소프트웨어 관리자가 시작되고 이 리포지토리에서 패키지를 설치할 수 있습니다. 자세한 내용은 <xref linkend="cha.y2.sw"/>을 참조하십시오.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.instsource.manage">
  <title>리포지토리 속성 관리</title>
  <para>
   <guimenu>소프트웨어 리포지토리</guimenu>의 <guimenu>구성된 소프트웨어 리포지토리</guimenu> 개요를 통해 다음 리포지토리 속성을 변경할 수 있습니다.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>상태</term>
    <listitem>
     <para>
      리포지토리 상태는 <guimenu>활성화됨</guimenu> 또는 <guimenu>비활성화됨</guimenu>입니다. 패키지는 활성화된 리포지토리에서만 설치할 수 있습니다. 리포지토리를 일시적으로 해제하려면 리포지토리를 선택하고 <guimenu>활성화</guimenu>를 비활성화합니다. 또한 리포지토리 이름을 두 번 클릭하여 리포지토리 상태를 전환할 수 있습니다. 리포지토리를 완전히 제거하려면 <guimenu>삭제</guimenu>를 클릭하십시오.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>새로 고침</term>
    <listitem>
     <para>
      리포지토리를 새로 고칠 경우 해당 내용 설명(패키지 이름, 버전 등)이 YaST에서 사용된 로컬 캐시에 다운로드됩니다. CD 또는 DVD와 같은 정적 리포지토리는 한 번만 새로 고치면 되지만, 내용이 자주 바뀌는 리포지토리는 자주 새로 고쳐야 합니다. 리포지토리의 캐시를 최신 상태로 유지하는 가장 쉬운 방법은 <guimenu>자동으로 새로 고침</guimenu>을 선택하는 것입니다. 수동 새로 고침을 수행하려면 <guimenu>새로 고침</guimenu>을 클릭하고 옵션 중 하나를 선택합니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>다운로드된 패키지 저장</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      원격 리포지토리의 패키지는 설치되기 전에 다운로드됩니다. 기본적으로 이러한 패키지는 성공적으로 설치되면 삭제됩니다. <guimenu>다운로드된 패키지 저장</guimenu>을 활성화하면 다운로드된 패키지가 삭제되지 않습니다. 다운로드 위치는 <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename>에서 구성되며, 기본적으로 <filename>/var/cache/zypp/packages</filename>입니다.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>중요도</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      리포지토리의 <guimenu>중요도</guimenu>는 <literal>1</literal>에서 <literal>200</literal> 사이의 값이며, <literal>1</literal>이 가장 높은 중요도이고 <literal>200</literal>이 가장 낮은 중요도입니다. YaST를 통해 추가되는 새 리포지토리의 중요도는 기본적으로 <literal>99</literal>입니다. 특정 리포지토리의 중요도 값이 문제가 되지 않을 경우 값을 <literal>0</literal>으로 설정하여 기본 중요도(<literal>99</literal>)를 해당 리포지토리에 적용할 수도 있습니다. 둘 이상의 리포지토리에서 패키지를 사용할 수 있는 경우 우선 순위가 가장 높은 리포지토리가 선택됩니다. 이것은 로컬 리포지토리(예: DVD)에 더 높은 중요도를 지정하여 인터넷에서 불필요하게 패키지를 다운로드하지 않도록 할 경우 유용합니다.
     </para>
     <important>
      <title>버전별 중요도 비교</title>
      <para>
       우선 순위가 가장 높은 리포지토리가 항상 우선됩니다. 따라서 업데이트 리포지토리가 항상 가장 높은 중요도를 가지는지 확인하십시오. 그렇지 않으면 다음 온라인 업데이트 전까지 업데이트되지 않을 이전 버전을 설치할 수도 있습니다.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>이름 및 URL</term>
    <listitem>
     <para>
      리포지토리 이름 또는 URL을 변경하려면 클릭 한 번으로 목록에서 선택한 다음 <guimenu>편집</guimenu>을 클릭하십시오.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.y2.sw.repo.gpg-keys">
  <title>리포지토리 키 관리</title>
  <para>
   리포지토리 관리자의 GPG 키로 소프트웨어 리포지토리에 서명하여 무결성을 보장할 수 있습니다. 새 리포지토리를 추가할 때마다 YaST는 이 키를 임포트하라는 메시지를 표시합니다. 다른 GPG 키의 경우와 같이 키를 변경하지 않았는지 확인합니다. 키 변경을 발견한 경우 리포지토리에 문제가 발생할 수 있습니다. 키 변경의 원인을 알아내기 전에는 리포지토리를 설치 원본으로 비활성화하십시오.
  </para>
  <para>
   임포트된 모든 키를 관리하려면 <guimenu>구성된 소프트웨어 리포지토리</guimenu> 대화 상자에서 <guimenu>GPG 키</guimenu>를 클릭합니다. 마우스로 항목을 선택하여 창 하단에 키 등록 정보를 표시합니다. 각 버튼을 클릭하여 키를 <guimenu>추가</guimenu>, <guimenu>편집</guimenu> 또는 <guimenu>삭제</guimenu>하십시오.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
