<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_gfdl1.2_i.xml" version="5.0" role="legal">
 <title>Licencja GNU Free Documentation License</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>Tak</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Zezwala się na kopiowanie i rozpowszechnianie wiernych kopii niniejszego dokumentu licencyjnego, jednak bez prawa do wprowadzania zmian.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBUŁA
  </bridgehead>

 <para>
  Niniejsza licencja ma na celu uczynienie instrukcji, podręczników i innych dokumentów użytkowych wolnymi, w sensie dostępnymi: aby zapewnić każdemu faktyczną wolność ich kopiowania i redystrybuowania ze zmianami lub bez nich, zarówno komercyjnie, jak i niekomercyjnie. Po drugie niniejsza licencja chroni prawa autora i wydawcy do uznania autorstwa utworu bez obciążania ich odpowiedzialnością za zmiany wprowadzone przez inne osoby.
 </para>

 <para>
  Niniejsza licencja jest typu copyleft, co oznacza, że zmienione wersje dokumentu muszą być wolne w tym samym znaczeniu. Jest ona uzupełnieniem licencji GNU General Public License, która jest licencją typu copyleft przeznaczoną dla wolnego oprogramowania.
 </para>

 <para>
  Niniejsza licencja powstała z myślą o instrukcjach obsługi wolnego oprogramowania, ponieważ wolne oprogramowanie potrzebuje wolnej dokumentacji: wolnym programom powinny towarzyszyć instrukcje, które również są wolne. Jednak zastosowania niniejszej licencji nie ograniczają się do instrukcji obsługi oprogramowania — można jej używać dla dowolnych tekstów bez względu na to, czego dotyczą i czy zostały wydane jako książka drukowana. Zalecamy używanie tej licencji w szczególności dla utworów o charakterze instrukcji, podręcznika czy materiałów referencyjnych.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    1. STOSOWANIE I DEFINICJE
  </bridgehead>

 <para>
  Niniejsza Licencja ma zastosowanie do instrukcji obsługi i innych utworów na dowolnym nośniku, które zawierają pochodzącą od właściciela praw autorskich informację, że można je rozpowszechniać na warunkach niniejszej licencji. Taka informacja daje obowiązującą na całym świecie, bezterminową, wolną od opłat licencję na wykorzystanie tego utworu na podanych tu warunkach. Poniżej termin dokument oznacza każdą taką instrukcję obsługi lub inny utwór. Licencjobiorcą i adresatem niniejszej licencji jest każdy czytelnik. Kopiowanie, modyfikowanie lub rozpowszechnianie utworu w dowolny sposób wymagający zgody na mocy prawa autorskiego oznacza zaakceptowanie licencji.
 </para>

 <para>
  „Zmodyfikowana wersja" dokumentu oznacza dowolny utwór zawierający całość tego dokumentu lub jego część skopiowaną dosłownie albo ze zmianami i/lub przetłumaczoną na inny język.
 </para>

 <para>
  „Część podrzędna" to mający nazwę dodatek lub część wstępna dokumentu dotyczące wyłącznie relacji wydawców lub autorów dokumentu do ogólnego przedmiotu tego dokumentu (lub spraw pokrewnych) i nie zawierające żadnej treści bezpośrednio dotyczącej tego ogólnego przedmiotu. (To znaczy, że jeśli część dokumentu jest podręcznikiem matematyki, część podrzędna nie może omawiać żadnej tematyki matematycznej). Relacja może polegać na historycznym związku z przedmiotem lub pokrewnymi sprawami albo prawnym, komercyjnym, filozoficznym, etycznym lub politycznym stosunku do nich.
 </para>

 <para>
  „Części niezmienne" to określone części drugorzędne, których tytuły są wskazane jako tytuły części niezmiennych w informacji o wydaniu dokumentu na podstawie niniejszej licencji. Jeśli część nie spełnia powyższej definicji części drugorzędnej, nie może być wskazana jako niezmienna. Dokument może nie zawierać żadnych części niezmiennych. Jeśli dokument nie wskazuje żadnych części niezmiennych, to takich nie zawiera.
 </para>

 <para>
  „Teksty okładek" to określone krótkie fragmenty tekstu wskazane jako teksty okładki przedniej i teksty okładki tylnej w informacji o wydaniu dokumentu na podstawie niniejszej licencji. Tekst okładki przedniej może mieć najwyżej 5 słów, a tekst okładki tylnej najwyżej 25 słów.
 </para>

 <para>
  Przejrzysta kopia dokumentu to kopia możliwa do przetwarzania komputerowego w formacie, którego specyfikacja jest dostępna dla ogółu odbiorców, i który umożliwia łatwe redagowanie dokumentu w zwykłych edytorach tekstu lub (w przypadku obrazów złożonych z pikseli) zwykłych programach graficznych lub (w przypadku rysunków) w ogólnie dostępnym edytorze rysunków, i który może służyć jako format wejściowy dla narzędzi do formatowania tekstu lub zostać automatycznie przekształcony na jeden z możliwych formatów wejściowych dla takich narzędzi. Kopia nie jest przejrzysta, jeśli jest zapisana w formacie generalnie przejrzystym, ale jej znaczniki lub brak znaczników mają umyślnie uniemożliwić lub utrudnić dalsze modyfikacje przez czytelników. Format graficzny nie jest przejrzysty, jeśli jest używany do przechowywania większej ilości tekstu. Kopia, która nie jest przejrzysta, jest nazywana kopią ciemną.
 </para>

 <para>
  Przykładowe formaty odpowiednie dla kopii przejrzystych to zwykły tekst ASCII bez znaczników, format wejściowy programu Texinfo, format wejściowy programu LaTeX, format SGML lub XML używający publicznie dostępnej definicji DTD oraz zgodne ze standardami proste pliki HTML, PostScript i PDF zapewniające możliwość modyfikacji przez człowieka. Przykłady przejrzystych formatów graficznych to PNG, XCF i JPG. Formaty ciemne to formaty zastrzeżone, które mogą być odczytywane i edytowane tylko przez edytory tekstu (których własność jest zastrzeżona prawnie), formaty SGML i XML, dla których nie są ogólnie dostępne definicje DTD i/lub narzędzia do przetwarzania, oraz wygenerowane komputerowo pliki HTML, PostScript i PDF tworzone przez niektóre edytory tekstu w sposób uniemożliwiający dalsze przetwarzanie.
 </para>

 <para>
  „Strona tytułowa" oznacza w przypadku książki drukowanej samą stronę tytułową oraz następne strony potrzebne do zamieszczenia w czytelnej postaci materiału, którego ta licencja wymaga na stronie tytułowej. W przypadku utworów w formatach, które nie mają strony tytułowej jako takiej, „Strona tytułowa" oznacza tekst w pobliżu najbardziej widocznego wystąpienia tytułu utworu przed początkiem zasadniczego tekstu.
 </para>

 <para>
  Część „Pod tytułem XYZ" oznacza mającą nazwę jednostkę podziału dokumentu, której tytuł to dokładnie XYZ lub zawiera XYZ w nawiasie po tekście będącym tłumaczeniem XYZ na inny język. (Tutaj XYZ oznacza jedną z nazw części wymienionych poniżej, takich jak „Podziękowania", „Dedykacje", „Rekomendacje" lub „Historia"). „Zachować tytuł" takiej części podczas modyfikowania dokumentu oznacza, że pozostanie ona częścią „Pod tytułem XYZ" zgodnie z tą definicją.
 </para>

 <para>
  Dokument może zawierać wyłączenia gwarancji obok informacji o zastosowaniu tej licencji do dokumentu. Te wyłączenia gwarancji są uznawane za zawarte przez wskazanie w tej licencji, ale jedynie jeśli chodzi o wyłączenia gwarancji: jakiekolwiek inne implikacje tych wyłączeń gwarancji są nieważne i nie mają wpływu na znaczenie tej licencji.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    2. KOPIOWANIE DOSŁOWNE
  </bridgehead>

 <para>
  Dokument można kopiować i rozpowszechniać na dowolnym nośniku, komercyjnie lub niekomercyjnie, o ile niniejsza licencja, zastrzeżenia praw autorskich i informacja o licencji stwierdzająca, że ta licencja ma zastosowanie do dokumentu, są powielone na wszystkich kopiach i nie są dodane do tej licencji jakiekolwiek inne warunki. Nie wolno używać środków technicznych do utrudniania lub kontrolowania czytania lub dalszego kopiowania wykonanych lub rozpowszechnianych kopii. Można natomiast przyjmować zapłatę za kopie. W przypadku rozpowszechniania odpowiednio dużej liczby kopii trzeba również spełnić warunki podane w części 3.
 </para>

 <para>
  Kopie można również wypożyczać na powyższych warunkach oraz prezentować publicznie.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    3. KOPIOWANIE DUŻEJ LICZBY EGZEMPLARZY
  </bridgehead>

 <para>
  W przypadku publikowania ponad 100 kopii drukowanych (lub kopii na nośnikach, które zwykle mają drukowane okładki) dokumentu, którego informacja o licencji wymaga tekstów okładek, kopie muszą znajdować się na okładkach, na których znajdują się wyraźne i czytelne wszystkie te teksty okładek: teksty okładki przedniej na okładce przedniej i teksty okładki tylnej na okładce tylnej. Obie okładki muszą ponadto wyraźnie i czytelnie wskazywać wydawcę tych kopii. Okładka przednia musi zawierać pełny tytuł, a wszystkie słowa tytułu muszą być jednakowo widoczne. Na okładkach można dodać inne materiały. Kopiowanie ze zmianami tylko na okładkach, o ile został zachowany tytuł dokumentu i spełnione są te warunki, można traktować jako kopiowanie dosłowne pod innymi względami.
 </para>

 <para>
  Jeśli teksty wymagane na którejś z okładek są zbyt obszerne, aby zmieścić je w czytelnej postaci, należy na samej okładce umieścić pierwsze z wymienionych tekstów (tyle ile można rozsądnie zmieścić), a dalsze na następnych stronach.
 </para>

 <para>
  W przypadku publikowania lub rozpowszechniania ponad 100 ciemnych kopii dokumentu, należy dołączyć do każdej kopii ciemnej możliwą do przetwarzania komputerowego kopię przejrzystą albo wskazać w każdej kopii ciemnej lub przy niej lokalizację w sieci komputerowej, z której każda osoba mająca dostęp do sieci może pobrać przy użyciu standardowych protokołów sieciowych pełną kopię przejrzystą dokumentu bez dodanego materiału. W przypadku wybrania tej drugiej możliwości należy w momencie rozpoczynania rozpowszechniania kopii ciemnych podjąć odpowiednie kroki w celu zapewnienia, że kopie przejrzyste pozostaną dostępne we wskazanej lokalizacji przez co najmniej rok po zakończeniu rozpowszechniania kopii ciemnych (bezpośrednio lub przez pośredników lub sprzedawców detalicznych) tego wydania.
 </para>

 <para>
  Wskazane, choć nie wymagane, jest skontaktowanie się z autorami dokumentu przed rozpoczęciem rozpowszechniania dużej liczby kopii na tyle wcześnie, aby mieli możliwość dostarczenia zaktualizowanej wersji tego dokumentu.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    4. MODYFIKACJE
  </bridgehead>

 <para>
  Zmodyfikowaną wersję dokumentu można kopiować i rozpowszechniać zgodnie z warunkami podanymi powyżej w części 2 i 3, o ile ta zmodyfikowana wersja będzie opublikowana na dokładnie tej licencji — zmodyfikowana wersja staje się dokumentem w rozumieniu tej licencji, przez co każdy posiadacz kopii zmodyfikowanej wersji otrzyma licencję na jej rozpowszechnianie i modyfikowanie. Ponadto w zmodyfikowanej wersji należy:
 </para>

 <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Na stronie tytułowej (i na okładkach, jeśli są) użyć tytułu innego niż tytuł dokumentu i tytuły poprzednich wersji (które, jeśli istniały, powinny być wymienione w dokumencie w części Historia). Jeśli wydawca poprzedniej wersji udzieli na to zgody, można użyć tytułu tamtej wersji.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Na stronie tytułowej należy podać jako autorów co najmniej jedną osobę lub podmiot odpowiadający za wprowadzenie zmian w zmodyfikowanej wersji oraz co najmniej pięciu głównych autorów dokumentu (wszystkich głównych autorów, jeśli jest ich mniej niż pięciu), o ile nie zwolnią oni z tego obowiązku.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Na stronie tytułowej należy podać jako wydawcę nazwę/nazwisko wydawcy zmodyfikowanej wersji.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Należy zachować wszystkie zastrzeżenia praw autorskich z dokumentu.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Obok innych zastrzeżeń praw autorskich należy dodać odpowiednie zastrzeżenie praw autorskich dotyczące modyfikacji.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Bezpośrednio po zastrzeżeniu praw autorskich należy umieścić informację o licencji dającą odbiorcom prawo korzystania ze zmodyfikowanej wersji na warunkach niniejszej licencji w postaci wskazanej poniżej w Załączniku.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    W tej informacji o licencji należy zachować pełną listę części niezmiennych i wymaganych tekstów okładki podaną w informacji o licencji dokumentu.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Należy dołączyć niezmodyfikowaną kopię niniejszej licencji.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Należy zachować część pod tytułem „Historia", zachować jej tytuł i dodać do niej pozycję podającą co najmniej tytuł, rok, nowych autorów i wydawcę zmodyfikowanej wersji zgodnie ze stroną tytułową. Jeśli dokument nie ma części pod tytułem „Historia", należy ją utworzyć, podając tytuł, rok, autorów i wydawcę dokumentu zgodnie z jego stroną tytułową, a następnie pozycję opisującą zmodyfikowaną wersję, tak jak w poprzednim zdaniu.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Należy zachować podaną w dokumencie lokalizację sieciową, jeśli była, umożliwiającą publiczny dostęp do kopii przejrzystej dokumentu, oraz podane w dokumencie lokalizacje sieciowe poprzednich wersji dokumentu. Te lokalizacje sieciowe można podać w części „Historia". Można nie podawać lokalizacji sieciowej utworu, który został opublikowany co najmniej cztery lata przed opublikowaniem dokumentu, oraz lokalizacji sieciowej wersji, której oryginalny wydawca zgodził się na to.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    W przypadku wszystkich części pod tytułem „Podziękowania" lub „Dedykacje" należy zachować tytuł części oraz zasadniczą treść i tonację podziękowań i dedykacji każdego z autorów.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Należy zachować wszystkie niezmienne części dokumentu — zarówno ich tekst, jak i tytuły. Numery części lub odpowiedniki numerów nie są uważane za należące do tytułów części.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Należy usunąć części pod tytułem „Rekomendacje". Takie części nie mogą znaleźć się w wersji zmodyfikowanej.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Nie wolno zmieniać tytułu żadnej istniejącej części na „Rekomendacje" ani na tytuł identyczny z tytułem którejkolwiek części niezmiennej.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Należy zachować wszystkie wyłączenia gwarancji.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  Jeśli zmodyfikowana wersja zawiera nowe części wstępne lub dodatki kwalifikujące się jako części drugorzędne i nie zawierające żadnego materiału skopiowanego z dokumentu, można niektóre lub wszystkie z nich wskazać jako niezmienne. W tym celu należy dodać ich tytuły do listy części niezmiennych w informacji o licencji zmodyfikowanej wersji. Te tytuły muszą się różnić od tytułów wszystkich pozostałych części.
 </para>

 <para>
  Można dodać część pod tytułem „Rekomendacje", o ile zawiera ona tylko rekomendacje zmodyfikowanej wersji pochodzące od różnych podmiotów, na przykład informacje o recenzji specjalistów z danej dziedziny albo o uznaniu tekstu przez jakąś organizację za autorytatywną definicję standardu.
 </para>

 <para>
  Na końcu listy tekstów okładki w zmodyfikowanej wersji można dodać ustęp liczący maksymalnie pięć słów jako tekst okładki przedniej i ustęp liczący maksymalnie 25 słów jako tekst okładki tylnej. Jeden podmiot może dodać tylko jeden ustęp tekstu okładki przedniej i jeden ustęp tekstu okładki tylnej. Jeśli dokument zawiera już tekst okładki dla tej samej okładki dodany wcześniej przez ten sam podmiot, nie można dodać kolejnego. Można natomiast zastąpić ten wcześniejszy za wyraźną zgodą poprzedniego wydawcy, który go dodał.
 </para>

 <para>
  Autorzy i wydawcy dokumentu nie udzielają na mocy tej licencji zgody na wykorzystanie ich nazwisk do promowania żadnej zmodyfikowanej wersji ani na stwierdzanie lub implikowanie ich rekomendacji dla żadnej zmodyfikowanej wersji.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    5. ŁĄCZENIE DOKUMENTÓW
  </bridgehead>

 <para>
  Dokument można łączyć z innymi dokumentami wydanymi na podstawie tej licencji zgodnie z określonymi powyżej w części 4 warunkami dotyczącymi zmodyfikowanych wersji, o ile w takim połączeniu dokumentów będą znajdować się wszystkie części niezmienne ze wszystkich dokumentów oryginalnych w niezmodyfikowanej postaci i wszystkie te części zostaną wymienione jako części niezmienne tego połączenia w jego informacji o licencji oraz zachowane zostaną wszystkie wyłączenia gwarancji z dokumentów oryginalnych.
 </para>

 <para>
  Utwór będący połączeniem musi zawierać tylko jedną kopię niniejszej licencji, a wiele identycznych części niezmiennych można zastąpić ich pojedynczą kopią. Jeśli jest wiele części niezmiennych o tym samym tytule, ale różnej treści, każdej z tych części należy nadać unikalny tytuł przez dodanie na końcu oryginalnego tytułu w nawiasie nazwiska oryginalnego autora lub wydawcy tej części albo unikalnego numeru, gdy nazwiska są nieznane. W taki sam sposób należy skorygować tytuły części na liście części niezmiennych w informacji o licencji utworu będącego połączeniem.
 </para>

 <para>
  W utworze będącym połączeniem należy połączyć wszystkie części pod tytułem „Historia" z poszczególnych dokumentów oryginalnych, tworząc jedną część pod tytułem „Historia". W taki sam sposób należy połączyć wszystkie części pod tytułem „Podziękowania" i wszystkie części pod tytułem „Dedykacje". Należy usunąć wszystkie części pod tytułem „Rekomendacje".
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    6. KOLEKCJE DOKUMENTÓW
  </bridgehead>

 <para>
  Można utworzyć kolekcję składającą się z tego dokumentu i innych dokumentów wydanych na podstawie tej licencji, zastępując poszczególne kopie tej licencji w różnych dokumentach pojedynczą kopią umieszczoną w kolekcji, pod warunkiem przestrzegania pod wszystkimi innymi względami reguł tej licencji w kwestii kopiowania dosłownie każdego z dokumentów.
 </para>

 <para>
  Z takiej kolekcji można wyodrębnić pojedynczy dokument i rozpowszechniać go na podstawie tej licencji, pod warunkiem umieszczenia kopii tej licencji w wyodrębnionym dokumencie i przestrzegania pod wszystkimi innymi względami tej licencji w kwestii kopiowania dosłownie tego dokumentu.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    7. WŁĄCZANIE DO ZBIORU Z NIEZALEŻNYMI UTWORAMI
  </bridgehead>

 <para>
  Zebranie tego dokumentu lub jego pochodnych razem z innymi odrębnymi i niezależnymi dokumentami lub utworami na jednym nośniku do przechowywania lub dystrybucji jest nazywane zbiorem, jeśli prawa autorskie wynikające z takiego zebrania nie służą do ograniczania praw użytkowników takiej kompilacji bardziej niż prawa autorskie dotyczące poszczególnych utworów. Gdy dokument jest włączony do zbioru, niniejsza licencja nie ma zastosowania do innych utworów z tego zbioru, które same nie są utworami pochodnymi względem tego dokumentu.
 </para>

 <para>
  Jeśli wymaganie dotyczące tekstu okładki z części 3 ma zastosowanie do tych kopii dokumentu, to jeśli dokument stanowi mniej niż połowę całego zbioru, teksty okładki dokumentu mogą znajdować się na okładkach obejmujących dokument w zbiorze lub w elektronicznym odpowiedniku okładek, gdy dokument ma postać elektroniczną. W przeciwnym razie muszą znajdować się na drukowanych okładkach obejmujących cały zbiór.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    8. TŁUMACZENIE
  </bridgehead>

 <para>
  Tłumaczenie jest traktowane jako rodzaj modyfikacji, więc tłumaczenia dokumentu można rozpowszechniać na warunkach z części 4. Zastąpienie części niezmiennych tłumaczeniami wymaga specjalnej zgody właścicieli praw autorskich do nich, ale można dodać tłumaczenia niektórych lub wszystkich części niezmiennych obok ich oryginałów. Możliwe jest dołączenie tłumaczenia niniejszej licencji oraz wszystkich informacji o licencji z dokumentu oraz wszystkich wyłączeń gwarancji, o ile zamieszczona będzie też oryginalna angielskojęzyczna wersja tej licencji oraz oryginalne wersje tych informacji i wyłączeń. W przypadku niezgodności między tłumaczeniem a oryginalną wersją tej licencji, informacji o licencji lub wyłączenia gwarancji, pierwszeństwo ma wersja oryginalna.
 </para>

 <para>
  Jeśli istnieje część dokumentu pod tytułem „Podziękowania", „Dedykacje" lub „Historia", wymaganie (część 4) zachowania jej tytułu (część 1) zwykle będzie wymagać zmiany faktycznego tytułu.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    9.	ROZWIĄZANIE
  </bridgehead>

 <para>
  Licencjobiorca nie może kopiować, modyfikować, podlicencjonować ani rozpowszechniać dokumentu w inny sposób niż to wyraźnie dozwolono w niniejszej Licencji. Każda inna próba skopiowania, zmodyfikowania, podlicencjonowania lub rozpowszechnienia dokumentu będzie nieważna i spowoduje automatyczne wygaśnięcie praw Licencjobiorcy wynikających z niniejszej Licencji. Niemniej jednak, stronom, które już otrzymały na mocy niniejszej Licencji kopie albo prawa od Licencjobiorcy, licencje te nie wygasają tak długo, jak długo strony te w pełni stosują się do ich postanowień.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    10. PRZYSZŁE WERSJE TEJ LICENCJI
  </bridgehead>

 <para>
  Free Software Foundation może co pewien czas publikować nowe poprawione wersje licencji GNU Free Documentation License. Takie nowe wersje będą napisane w duchu podobnym do obecnej wersji, jednakże mogą różnić się w szczegółach odnoszących się do nowych problemów czy zagadnień. Zobacz <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/">http://www.gnu.org/copyleft/</link>.
 </para>

 <para>
  Każdej wersji licencji nadawany jest wyróżniający ją numer. Jeżeli w dokumencie podano, że ma do niego zastosowanie licencja o konkretnym, wskazanym numerze wersji „lub dowolna nowsza wersja", licencjobiorca ma do wyboru przestrzeganie postanowień i warunków tej wskazanej wersji lub dowolnej późniejszej wersji, która została opublikowana (nie jako wersja robocza) przez Free Software Foundation. Jeżeli w dokumencie nie podano numeru wersji niniejszej Licencji, Licencjobiorca może wybrać dowolną wersję kiedykolwiek opublikowaną (nie jako wersja robocza) przez Free Software Foundation.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    ZAŁĄCZNIK: Jak używać tej licencji dla dokumentów swojego autorstwa
  </bridgehead>

<screen> Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
   Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
   under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
   or any later version published by the Free Software Foundation;
   with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
   A copy of the license is included in the section entitled “GNU
   Free Documentation License”.  </screen>

 <para>
  Jeśli masz części niezmienne, teksty okładki przedniej i teksty okładki tylnej, zastąp wiersz „z...tekstami". tym wierszem:
 </para>

<screen> with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
   Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.  </screen>

 <para>
  Jeśli masz części niezmienne bez tekstów okładek lub jakieś inne połączenie tych trzech elementów, połącz te dwie opcje odpowiednio do sytuacji.
 </para>

 <para>
  Jeśli dokument zawiera nietrywialne przykłady kodu oprogramowania, zalecamy równoczesne opublikowanie tych przykładów na wybranej licencji wolnego oprogramowania, na przykład GNU General Public License, aby umożliwić ich wykorzystanie w wolnym oprogramowaniu.
 </para>
</sect1>
