<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="planning.xml" version="5.0" xml:id="cha-planning">
 <title><phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>の計画</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>
    この章では、<phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>をインストールする前の基本的な考慮事項について説明します。
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <sect1 xml:id="sec-planning-start">
  <title><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase>を展開する際の考慮事項</title>

  <para>
   オペレーティングシステムを既存のIT環境に導入する場合でも、または完全に新しい環境として構築する場合でも、入念な準備が必要です。導入計画時に、まずプロジェクトの最終目標と、必要な機能を定義する必要があります。この作業は、常にプロジェクトごとに個別に行う必要がありますが、一般的には以下のような事柄を検討していきます。
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     何台のコンピュータにインストールする必要があるか? この数によって、最適な展開方法が異なります。
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     システムを配置する環境は、攻撃を受ける可能性があるか? 確認して、起こる結果の概要を把握してください。
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     アップデートはどのようにして入手するか? パッチやアップデートは、登録されたユーザの方にオンラインで提供されます。登録方法、パッチ、およびサポートデータベースについては、<link xlink:href="http://download.suse.com/"/>を参照してください。
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     ローカルにインストールする際に手助けが必要か? SUSEは、SUSE Linux Enterprise Serverに関連するあらゆるトピックについて、トレーニング、サポート、およびコンサルティングを提供しています。詳細は、<link xlink:href="https://www.suse.com/products/server/"/>を参照してください。
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     サードパーティ製品が必要か? 利用するプラットフォーム上で、必要な製品やソフトウェアがサポートされているかどうかを確認してください。SUSEは、必要に応じて、さまざまなプラットフォームでのソフトウェアサポートを提供できます。
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-deploy">
  <title><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase>の展開</title>

  <para>
   システムを完全に稼働するようにするには、できる限り認定ハードウェアを使用してください。ハードウェア認定作業は常時行われ、認定ハードウェアのデータベースは定期的に更新されています。認定ハードウェアを確認するには、<link xlink:href="https://www.suse.com/yessearch/Search.jsp"/>を参照してください。
  </para>

  

  <para os="slemicro">
   SLE Microの複数のノードのみをインストールする場合は、手動インストールを選択するか、生イメージを直接展開できます。大規模な展開の場合は、AutoYaST、SUSE Managerを使用した自動インストールを使用することをお勧めします。または、生イメージを目的のマシンに簡単にコピーできる場所であればどこでも、生イメージを使用して大規模な展開を行うこともできます。
  </para>

  <para>
   <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase>は、幅広いサービスを提供します。
  </para>

  <para>
   単にソフトウェアのインストール作業を検討するだけでなく、エンドユーザのトレーニングや、ヘルプ体制なども検討しておく必要があります。
  </para>

  <note>
   <title>用語集</title>
   <para>
    以降のセクションでは、<phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>を新たにインストールするシステムのことを「<emphasis/>ターゲットシステム」または「<emphasis/>インストールターゲット」と呼びます。<emphasis>リポジトリ</emphasis>(以前は<quote>インストールソース</quote>と呼ぶ)という言葉は、インストールデータのすべてのソースを表すために使用されます。これには、CD、DVD、USBフラッシュドライブなどの物理メディアや、ネットワーク内でインストールデータを配布するネットワークサーバが含まれます。
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-running">
  <title><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase>の実行</title>

  <para>
   <phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase>オペレーティングシステムは、入念にテストされた安定したシステムです。それでも、ハードウェア障害や他の理由で問題が発生し、システムダウンやデータ消失が発生する危険性を完全に回避することはできません。データ消失の危険性を避けるためにも、常に定期的なバックアップを行うようにしてください。
  </para>

  <para>
   最適なセキュリティとデータの安全を確保するため、対象のすべてのコンピュータを定期的にアップデートする必要があります。ミッションクリティカルなサーバの場合は、すべての変更をテストできるように、2つ目の同一の(運用前)マシンを稼働させる必要があります。また、予備のコンピュータを用意しておくことにより、ハードウェア障害の発生時に、コンピュータを切り替えることができます。
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-planning-registering">
  <title><phrase role="productname"><phrase os="slemicro">SUSE Linux Enterprise Micro</phrase></phrase>の登録</title>

  <para>
   テクニカルサポート情報や製品のアップデートを入手するには、SUSE Customer CenterでSUSE製品を登録してアクティブ化する必要があります。この登録はインストール中に行うことをお勧めします。これにより、最新の更新プログラムとパッチが提供されているシステムをインストールできるようになるからです。ただし、ネットワークに接続していない場合や登録手順を飛ばしたい場合は、後でインストール済みシステムからいつでも登録できます。
  </para>

  <para>
   組織でローカル登録サーバが提供されていない場合に備えて、SUSE Linux Enterpriseの登録にはSUSE Customer Centerのアカウントが必要になります。このアカウントをまだ作成していない場合は、SUSE Customer Centerのホームページ(<link xlink:href="https://scc.suse.com/"/>)でアカウントを作成します。
  </para>

  

  <para os="slemicro">
   手動インストール時には、登録コードの入力が求められます。詳細については、<xref linkend="sec-registration"/>を参照してください。SLE Micro生イメージを展開する場合は、インストール後にシステムを登録する必要があります。詳細については、<xref linkend="sec-images-registration"/>を参照してください。
  </para>

  <para>
   AutoYaSTを使用してインスタンスを自動的に展開する場合、AutoYaSTの制御ファイルに情報を書き込んで、システムをインストール中に登録することができます。詳細については、<xref linkend="CreateProfile-Register"/>を参照してください。
  </para>

  
 </sect1>
 
</chapter>
