<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_gfdl1.2_i.xml" version="5.0" role="legal">
 <title>GNU 自由文件授權 (Free Documentation License)</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>yes</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA.每個人皆可複製和散佈本授權文件的完整重製物，但不得變更其內容。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    0. 前言
  </bridgehead>

 <para>
  本「授權」的目的是讓使用者自由使用手冊、文字書籍或其他功能與有用文件，「自由」的含意如下：保證每個人能夠以商業或非商業方式、經過或不經過修改複製及重新散佈手冊或文件。其次，本「授權」讓作者和出版者一方面可以聲明該文件為其著作，一方面卻不必對他人所做的修改負責。
 </para>

 <para>
  本「授權」是一種「Copyleft」，這意味著文件的衍生著作本身也必須同樣是自由的。它與專為自由軟體而設計的 Copyleft 授權 GNU 通用公共授權 (General Public License) 相輔相成。
 </para>

 <para>
  設計此授權為了將其用於自由軟體的手冊，因為自由軟體需要自由的文件：自由程式應隨附會提供與軟體同等自由度的手冊。但本「授權」並不限於軟體手冊；它可用於任何文字著作，而不論其主題內容為何，也不論是否以印刷形式出版。我們建議本「授權」主要運用於做為使用說明或參考用途的著作。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    1. 效力與定義
  </bridgehead>

 <para>
  凡著作權人在其手冊或採用任何媒體的其他著作中聲明，該手冊或著作得以本「授權」條款散佈，則本「授權」對其均適用。這樣的聲明將授與免付權利金的全球性授權，可在此處規定的條件下無限期使用該著作。下文中的「文件」是指任何此類手冊或著作。一般大眾都是被授權人，文中將稱為「您」。您若以著作權法規定需要許可權的方式複製、修改或散佈著作，即表示您接受本授權的規定。
 </para>

 <para>
  「文件」的「修改版本」係指包含「文件」全部或其部分的著作，不論是完整複製的文件，或者是經過修改和/或翻譯成其他語言的文件。
 </para>

 <para>
  「次要章節」是「文件」中的具名附錄或序言章節，專門用來討論「文件」出版者或作者與「文件」整體主題 (或相關內容) 之間的關係，但不包含完全在該整體主題範圍內的內容。(因此，如果「文件」有一部分為數學教科書，則「次要章節」不能用來解說何謂數學)。所解說的關係可為與主旨或相關內容之間的歷史淵源，或相關的法律、商業、哲學、倫理或政治立場。
 </para>

 <para>
  「恆常章節」是指某些指定標題的「次要章節」，在聲明「文件」依本「授權」發行的聲明中將這些章節指定為「恆常章節」。如果某章節不符合上述「次要章節」的定義，就不得指定為「恆常章節」。「文件」可以不包含「恆常章節」。如果「文件」未指明任何「恆常章節」，即表示沒有「恆常章節」。
 </para>

 <para>
  「封面文字」是列為「封面文字」或「封底文字」，以聲明「文件」乃依本「授權」發行的一段短文。「封面文字」最多 5 個英文字，「封底文字」最多 25 個英文字。
 </para>

 <para>
  「文件」的「透明」副本是指機器可判讀的副本，以可供一般大眾取得的規格格式呈現，適合於直接用一般文字編輯器、一般繪圖程式 (針對像素組成的影像) 或一些廣為使用的繪圖編輯器 (針對圖形) 進行修改，而且適合輸入文字格式化程式，或自動轉換成適合輸入文字格式化程式的各種不同格式。如果以非「透明」檔案格式製作副本，而且其標示 (或無標示) 方式目的在於妨礙或阻撓讀者做進一步的修改，則該副本不是「透明」副本。影像格式如果用於大量文字，則該影像不是「透明」副本。不是「透明」的副本稱為「不透明」副本。
 </para>

 <para>
  「透明」副本的合適格式包括沒有標示的純 ASCII 格式、Texinfo 輸入格式、LaTeX 輸入格式、使用公用 DTD 的 SGML 或 XML 格式以及專為人工修改設計的標準相容簡易 HTML、PostScript 或 PDF。透明影像格式的範例包括 PNG、XCF 和 JPG。「不透明」格式包括只有專屬文書處理程式可讀取和編輯的專屬格式、不是通用的 DTD 和/或處理工具的 SGML 或 XML、以及只供輸出目的而由一些文書處理器以機器產生的 HTML、PostScript 或 PDF。
 </para>

 <para>
  印刷本的「標題頁」是指標題頁本身，加上依需要所附加的伴隨頁面，以清楚容納本「授權」要求列在標題頁的資料。著作所採用的格式如果沒有這樣的標題頁，則「標題頁」是指本文開始之前，接近著作標題最顯著處的文字。
 </para>

 <para>
  「標題為 XYZ」章節是指「文件」中具名的小單元，它的標題就是 XYZ 或是將 XYZ 翻譯成其他語言並將 XYZ 括在括弧中。(此處的 XYZ 代表下述特定章節名稱，如「感謝」、「貢獻」、「背書」或「歷史」)。在修改「文件」時「保留標題」，係指根據此定義，它仍保持是「標題為 XYZ」章節。
 </para>

 <para>
  「文件」中可包含「放棄擔保聲明」，放在說明本「授權」適用於「文件」的聲明旁。提及的這些擔保免責聲明視為已包含在本授權中，但僅做為免責聲明擔保：這些擔保免責聲明可能具有的任何其他暗示均無效並對本授權沒有任何法律效力。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    2. 完整複製
  </bridgehead>

 <para>
  您可以在任何媒體上以營利或非營利方式複製和散佈「文件」，前提是在所有副本上必須重現本「授權」、版權聲明和聲明本「授權」適用於「文件」的授權聲明，而且您對本「授權」不附加其他任何條件。您不得使用技術手段來阻撓或控制讀取或再複製您所製作或散佈的副本。但是您可以收受報酬來交換副本。如果您散佈的副本數量夠多，您還必須遵守第三條的條件。
 </para>

 <para>
  在上述的相同條件下，您也可以出租副本，和公開陳列副本。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    3. 大量複製
  </bridgehead>

 <para>
  如果您出版文件的印刷副本 (或副本所採用的媒體通常具有印刷封面)，數量超過 100 份，並且文件的授權聲明需要有「封面文字」，則您必須將副本附在封面內，並在封面上以清晰易讀的方式載明所有封面文字：封面文字印在封面，封底文字印在封底。封面和封底也都必須以清晰易讀的方式指明您是這些副本的出版者。封面必須呈現完整標題，而且標題每個字要同樣顯著易讀。除此之外，您可以在封面和封底附加其他資料。如果變更僅限於封面或封底 (但必須保留「文件」的標題，而且滿足這些條件)，則該文件可被視在其他方面為完整複製。
 </para>

 <para>
  如果封面或封底要求的文字太多，無法清楚放在一頁上，您應該在實際的封面上放先列的項目 (在合理的範圍內能放多少放多少)，再將其餘項目放在相鄰的頁面上。
 </para>

 <para>
  如果您出版或散佈超過 100 份「文件」的「不透明」副本，每份「不透明」副本必須隨附機器可判讀的「透明」副本，或者在每份「不透明」副本中註明可取得「文件」完整「透明」副本的電腦網路位置，讓使用網路的一般大眾不需要額外的工具，即可利用公開的標準通訊協定下載該「透明」副本。如果您選用後者，當您開始大量散佈「不透明」副本時，您必須採取合理的審慎步驟，以保證可以在說明的位置取得此「透明」副本，而且從最後一次散佈該版本的「不透明」副本 (直接或透過代理商或零售商) 給大眾起，至少維持一年。
 </para>

 <para>
  在您大量散佈任何副本前，希望 (但不硬性規定) 您儘早聯絡「文件」作者，讓作者有機會為您提供更新版的「文件」。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    4. 修改
  </bridgehead>

 <para>
  您可以依據以上第二、三條的條件，複製和散佈「文件」的「修改版本」，前提是您必須完全依據本「授權」發行「修改版本」，以「修改版本」取代「文件」的角色，從而將「修改版本」的散佈和修改權授與擁有文件副本的任何人。此外，您必須在「修改版本」中執行下列各項：
 </para>

 <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    在標題頁 (以及任何封面和封底) 上使用不同於「文件」和舊版本的標題 (如有這類版本，應列在「文件」的「歷史」一節)。您可以使用與舊版本相同的標題，但必須獲得該版本原始出版者的同意。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    在標題頁上，以作者的方式列出「修改版本」中負責寫作修改的一或多個人名或實體，以及至少 5 個「文件」的主要作者 (如果少於 5 人，則列出所有主要作者)，除非作者免除您履行這項要求的責任。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    在標題頁上陳述「修改版本」的出版者名稱，做為出版者。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    保留「文件」的所有版權聲明。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    緊接在其他版權聲明後，根據您的修改增加適當的版權聲明。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    緊接在版權聲明後包含授權聲明，以下述「補遺」的形式，提供根據本「授權」的條款授與大眾使用「修改版本」的許可權。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    在該授權聲明中，保留「文件」授權聲明中指定的「恆常章節」和必要「封面文字」的完整清單。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    包含本「授權」未經修改的副本。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    保留標題為「歷史」的章節，保留其標題，並在章節中新增一個項目，以至少陳述「修改版本」的標題、年份、新作者和出版者 (如「標題頁」所列)。如果「文件」沒有標題為「歷史」的章節，請建立一個章節，陳述「標題頁」上所列的「文件」標題、年份、作者和出版者，然後新增一個項目，依上一句的說明陳述「修改版本」。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    保留「文件」中提供的任何網路位置，讓公眾可以取得「文件」的「透明」副本，以及同樣在「文件」中提供的網路位置，以找到它所根據的舊版本。這些版本可放在「歷史」一節中。如果著作的出版日期至少在「文件」本身的出版日期前四年，或著作所引用之版本的原始出版者同意，您可以省略其網路位置。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    對於標題為「感謝」或「貢獻」的任何章節，請保留該節的標題，並在該節中保留該處提及每項貢獻者感謝和/或貢獻的要旨和語氣。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    保留「文件」的所有「恆常章節」，不論其文字和標題都不予以更動。章節編號或同等物不被視為章節標題的一部分。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    刪除標題為「背書」的任何章節。這類章節不能包括於「修改版本」中。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    不要將現有章節的標題改成「背書」，或與任何「恆常章節」相衝突的標題。
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    保留任何「放棄擔保聲明」。
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  如果「修改版本」包含新的序言章節或合乎「次要章節」資格的附錄，而且不包含從「文件」複製而來的資料，則您可以選擇將這些章節全部或部分指定為「恆常章節」。若要這樣做，請將它們的標題新增到「修改版本」授權聲明中的「恆常章節」清單中。這些標題必須與任何其他章節標題不同。
 </para>

 <para>
  您可以新增標題為「背書」的章節，前提是它只能包含不同當事人對您的「修改版本」所做的背書──舉例來說，同業評鑑的說法，或本文已經被某機構認可為標準的權威定義等。
 </para>

 <para>
  您可以在「修改版本」的封面文字清單後，新增最多 5 個英文字的短文來做為「封面文字」，和最多 25 個英文字的短文來做為「封底文字」。任何實體 (或透過實體的安排) 都只能新增一段「封面文字」和一段「封底文字」。如果「文件」的相同封面上已經有先前您 (或您所代表的同一實體安排) 新增的封面文字，則您不得新增另一段封面文字；但是在新增舊封面文字的前出版者明確允許下，您可以替換掉舊封面文字。
 </para>

 <para>
  「文件」的作者和出版者並不藉由本「授權」允許他人使用其姓名，來宣傳任何「修改版本」，或以明示或暗示的方式為任何「修改版本」背書。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    5. 合併文件
  </bridgehead>

 <para>
  您可以根據上述第四條對「修改版本」所定義的條款，將「文件」與其他依本「授權」規定發行的文件合併在一起，前提是您必須在合併作品中包括所有原始文件的所有「恆常章節」，並且不加修改，同時在合併作品的授權聲明中將他們全部列為「恆常章節」，並且保留其所有「放棄擔保聲明」。
 </para>

 <para>
  合併作品只須包含本「授權」的一份副本，而且多個相同的「恆常章節」可以用單一副本取代。如果多個「恆常章節」的名稱相同但內容不同，則在每一個這種章節的標題後加上括弧，在括弧裡註明該章節原作者或出版者的名稱 (如果已知)，或指定獨特的號碼，讓這種章節各有獨特的標題。在合併作品授權聲明的「恆常章節」清單中，對章節標題做相同的調整。
 </para>

 <para>
  在合併作品中，您必須合併不同原始文件中標題為「歷史」的任何章節，形成一個標題為「歷史」的章節；同樣地，您必須合併任何標題為「感謝」的章節，和任何標題為「貢獻」的章節。您必須刪除標題為「背書」的所有章節。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    6. 文件集合
  </bridgehead>

 <para>
  您可以彙集「文件」和其他根據本「授權」規定發行的文件，並將不同文件中本「授權」的個別副本以文件集合中隨附的單一副本取代，前提是您在其他每一方面都必須遵循本「授權」中完整複製每份文件的規定。
 </para>

 <para>
  您可以將這樣的文件集合摘錄成一份文件，並且根據本「授權」的規定單獨散佈該文件，前提是您必須在摘錄文件中插入本「授權」的副本，而且在有關完整複製文件的其他每一方面都遵循本「授權」的規定。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    7. 與獨立著作彙集在一起
  </bridgehead>

 <para>
  若將「文件」或其衍生著作與其他不同的獨立文件或著作編纂在一起，存放在整卷儲存或散佈媒體上，可產生所謂「叢集」，前提是編纂作品所產生的版權限制，不得超過個別著作對編輯品使用者法定權利的允許範圍。當「文件」被收入叢集時，本「授權」不適用於叢集中本身並非「文件」衍生著作的其他著作。
 </para>

 <para>
  如果第三條的「封面文字」規定適用於「文件」的這些副本，而且「文件」只佔整個叢集的一半以下，則可以將「文件」的「封面文字」放在叢集內包覆「文件」的封面上，或相當於封面的電子封面上 (如果「文件」採用電子形式)。否則封面文字必須出現在包覆完整叢集的印刷封面上。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    8. 翻譯
  </bridgehead>

 <para>
  翻譯被視為是一種修改，因此您可以根據第四條的條款散佈「文件」的翻譯。若要以翻譯取代「恆常章節」，您必須取得著作權人的特別許可，但是您可以在這些「恆常章節」的原始版本之外，隨附部份或所有「恆常章節」的翻譯。您可以包含本「授權」、「文件」中的所有授權聲明和任何「放棄擔保聲明」的翻譯，前提是您也必須包括本「授權」的原始英文版本，以及這些聲明與放棄聲明的原始版本。如果翻譯與本「授權」、聲明或放棄聲明的原始版本之間有任何不一致處，將以原始版本為準。
 </para>

 <para>
  如果「文件」中的章節標題為「感謝」、「貢獻」或「歷史」，則因為第四條規定必須「保留標題」(第一條)，所以照例表示必須變更實際的標題。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    9. 終止
  </bridgehead>

 <para>
  除本「授權」明示的方式外，您不得複製、修改、再授權或散佈「文件」。任何試圖以其他方式進行複製、修改、再授權或者散佈「文件」的行為均為無效，並且將自動終止您基於本「授權」所得享有的權利。然而，依本授權規定自您手中收受重製物或權利之人，只要遵守本授權規定，他們所獲得的授權並不會因此終止。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    10. 本授權的未來修訂版本
  </bridgehead>

 <para>
  自由軟體基金會可以隨時公佈新修訂的 GNU 自由文件授權 (Free Documentation License) 版本。類似的新版本，其精神和目前的版本類似，但解決新問題或事情的細節則不同。請參閱 <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/">http://www.gnu.org/copyleft/</link>。
 </para>

 <para>
  本授權的每個版本各有不同的指定版本編號。如果「文件」指定該文件適用本「授權」的特定版本編號「或任何新版本」，您可以選擇遵循該指定版本的條款和條件，或是自由軟體基金會已公佈的任何新版本 (非草稿) 的條款和條件。如果「文件」未指定本「授權」的版本編號，您可以選擇自由軟體基金會公佈過的任何版本 (非草稿)。
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    增補合約：如何將本授權用於您的文件
  </bridgehead>

<screen> Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
   Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
   under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
   or any later version published by the Free Software Foundation;
   with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
   A copy of the license is included in the section entitled “GNU
   Free Documentation License”.  </screen>

 <para>
  如果您有「恆常章節」、「封面文字」和「封底文字」，請將「with...Texts」這一行更換成：
 </para>

<screen> with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
   Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.  </screen>

 <para>
  如果您有「恆常章節」但沒有封面文字，或是這三者的一些其他組合，請合併兩種替代方式以符合您的狀況。
 </para>

 <para>
  如果您的文件中包含重要的程式碼範例，我們建議您根據您選擇的自由軟體授權 (如 GNU 通用公共授權) 同步發行這些範例，以允許在自由軟體中使用這些範例。
 </para>
</sect1>
