<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="fr">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Démarrage rapide de l'installation</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="d B Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Ce guide de démarrage rapide vous assiste étape par étape lors de l'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase>.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Bienvenue dans <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Utilisez les procédures suivantes pour installer le produit sur toutes les plates-formes matérielles prises en charge. Elles supposent que vous avez réussi à démarrer sur le système d'installation. Pour des instructions d'installation plus détaillées et les stratégies de déploiement, reportez-vous au <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sled">Pour connaître les étapes de préparation requises pour le démarrage sur le système d'installation, reportez-vous au <xref linkend="cha-x86"/>.</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Procédure d'installation par défaut</title>
   <para>
    Depuis la version 15 de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> (SLED), le support d'installation se compose uniquement du programme d'installation, un système de ligne de commande minimal permettant l'installation, la mise à jour et l'enregistrement de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Lors de l'installation, vous pouvez ajouter des fonctionnalités en sélectionnant les modules à installer sur le programme d'installation.
   </para>
   <para>
    Une installation par défaut nécessite que l'accès réseau contacte le SUSE Customer Center ou un serveur Repository Mirroring Tool (RMT) local pour récupérer les données de dépôt pour les modules. Si vous souhaitez effectuer une installation sans accès réseau, un deuxième support d'installation est requis, à savoir l'image SLE-15-SP1-Packages.
   </para>
   <para>
    Pour installer <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, démarrez le programme d'installation à partir du support de ce dernier, puis lancez l'installation.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>Sélection de la langue, du clavier et des produits</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Les paramètres <guimenu>Langue</guimenu> et <guimenu>Disposition du clavier</guimenu> sont initialisés en fonction de la langue choisie sur l'écran de démarrage. Si vous n'avez pas modifié la valeur par défaut, la langue sera l'anglais (États-Unis). Modifiez les paramètres ici, si nécessaire. Utilisez la zone <guimenu>Test du clavier</guimenu> pour tester la disposition.
     </para>
     <para>
      Avec le programme d'installation, vous pouvez installer tous les produits de base SUSE Linux Enterprise :
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">voir <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles/"/> pour obtenir des instructions d'installation</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">abordé dans ce guide</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> 
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (voir <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/slerte/"/> pour obtenir des instructions d'installation)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (voir <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/> pour obtenir des instructions d'installation)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Server 4.0 (voir <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> pour obtenir des instructions d'installation)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark>SUSE Manager Proxy 4.0 (voir <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/> pour obtenir des instructions d'installation)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark>SUSE Manager Retail Branch Server 4.0 (voir <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-for-retail/"/> pour obtenir des instructions d'installation)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Sélectionnez un produit à installer. Vous devez disposer du code d'enregistrement du produit correspondant. Dans ce document, il est supposé que vous avez choisi <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase> (SLED). Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Contrat de licence</title>
     <remark>cwickert 2018-03-21: FIXME This screenshot is gimped together. The
      license part was taken from SLE 15 SP0 and lacks SUSE Manager and SUSE Linux Enterprise Real Time.
      If time allows, update screenshot before release</remark>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Lisez le contrat de licence. Celui-ci s'affiche dans la langue sélectionnée sur l'écran de démarrage. Des traductions sont disponibles via la zone déroulante <guimenu>Langue</guimenu>. Vous devez accepter l'accord de licence en cochant la case <guimenu>J'accepte les conditions de la licence</guimenu> afin d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Paramètres réseau</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Une analyse système est effectuée, lors de laquelle le programme d'installation recherche des périphériques de stockage et d'autres systèmes installés. Si le réseau a été configuré automatiquement au cours du démarrage de l'installation via DHCP, vous serez dirigé vers l'étape d'enregistrement.
     </para>
     <para>
      Si le réseau n'est pas encore configuré, la boîte de dialogue <guimenu>Paramètres réseau</guimenu> s'ouvre. Choisissez une interface réseau dans la liste et configurez-la avec l'option <guimenu>Modifier</guimenu>. Vous pouvez également <guimenu>ajouter</guimenu> une interface manuellement. Reportez-vous au <xref linkend="sec-yast-install-network"/> et au <xref linkend="sec-network-yast"/> (« Guide d'administration », Chapitre 17 « Mise en réseau de base », Section 17.4 « Configuration d'une connexion réseau à l'aide de YaST ») pour plus d'informations. Si vous préférez effectuer une installation sans accès réseau, ignorez cette étape sans apporter de modification et cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Enregistrement</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Pour obtenir un support technique et les mises à jour des produits, vous devez enregistrer et activer vos produits auprès du SUSE Customer Center ou d'un serveur d'enregistrement local. En enregistrant <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> au cours de cette étape, vous disposez d'un accès immédiat au dépôt des mises à jour. Cela vous permet d'installer le système avec les mises à jour et les correctifs les plus récents.
     </para>
     <para>
      Lors de l'enregistrement, les dépôts et les dépendances des modules et extensions, que vous pouvez installer à l'étape suivante, sont chargés à partir du serveur d'enregistrement.
     </para>
     <para>
      Si vous êtes hors ligne ou si vous souhaitez ignorer l'enregistrement, sélectionnez <guimenu>Ignorer l'enregistrement</guimenu>. Continuez l'installation en suivant les instructions à la <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Pour effectuer un enregistrement auprès du SUSE Customer Center, entrez l'<guimenu>adresse électronique</guimenu> associée à votre compte SCC et le <guimenu>code d'enregistrement</guimenu> pour <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Si votre organisation fournit un serveur d'enregistrement local, vous pouvez aussi effectuer l'enregistrement auprès de celui-ci. Activez <guimenu>Enregistrer le système via un serveur SMT local</guimenu> et choisissez une URL dans la zone de liste déroulante ou entrez une adresse.
     </para>

     <note os="sled">
      <title>approbation des dépôts</title>
      <para>
       Selon votre matériel, il se peut que des dépôts supplémentaires contenant des pilotes matériels soient ajoutés au cours de l'enregistrement. Dans ce cas, vous serez invité à <guimenu>Faire confiance</guimenu> à chacun de ces dépôts.
      </para>
     </note>

     <tip>
      <title>installation de correctifs produit lors de l'installation du système d'exploitation</title>
      <para>
       Lorsque <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> a bien été enregistré, vous devez indiquer si vous souhaitez installer les dernières mises à jour disponibles en ligne au cours de l'installation. Si vous sélectionnez <guimenu>Oui</guimenu>, le système sera installé avec les paquetages les plus récents sans avoir à appliquer les mises à jour une fois l'opération effectuée. L'activation de cette option est recommandée.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Sélection d'extensions et de modules</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Sélection d'extensions et de modules</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      Une fois que le système a bien été enregistré, le programme d'installation répertorie les modules et extensions qui sont disponibles pour <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Les modules sont des composants qui vous permettent de façonner le produit selon vos besoins. Ils sont gratuits. Les extensions ajoutent des fonctionnalités à votre produit. Elles sont proposées sous forme d'abonnements et nécessitent une clé d'enregistrement payante.
     </para>
     <para>
      La disponibilité de certains modules et extensions dépend du produit que vous avez choisi à la première étape de cette installation. Pour une description des modules et de leur cycle de vie, sélectionnez un module afin d'afficher le texte d'accompagnement. Des informations plus détaillées sont disponibles dans le manuel <xref linkend="art-modules"/> (Démarrage rapide des modules et extensions) et dans les <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Notes de version</link>.
     </para>
     <para>
      La sélection des modules a une incidence indirecte sur l'étendue de l'installation, car elle définit les sources de logiciels (dépôts) qui sont disponibles pour l'installation et sur le système en cours d'exécution.
     </para>

     <para>
      Les modules et extensions suivants sont disponibles pour <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> :
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Module Basesystem (Système de base)</term>
       <listitem>
        <para>
         Ce module ajoute un système de base sur le programme d'installation. Il est nécessaire à l'ensemble des autres modules et extensions. L'étendue d'une installation qui contient uniquement le système de base est comparable au modèle d'installation <citetitle>Système minimal</citetitle> des versions antérieures de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Ce module est sélectionné pour l'installation par défaut et ne doit pas être désélectionné.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dépendances :</emphasis> aucune
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Module Desktop Applications (Applications de bureau)</term>
       <listitem>
        <para>
         Ajoute une interface graphique et des applications de bureau essentielles au système. <phrase os="sled">Ce module est sélectionné pour l'installation par défaut. Il est déconseillé de le désélectionner.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Module Development Tools (Outils de développement)</term>
       <listitem>
        <para>
         Contient les compilateurs (y compris <package>gcc</package>) et les bibliothèques requises pour la compilation et le débogage d'applications. Remplace l'ancien SDK (Software Development Kit).
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      <varlistentry>
       <term>Module Python 2</term>
       <listitem>
        <para>SUSE Linux Enterprise 15 SP1 utilise Python version 3. Ce module contient l'exécution et les modules de Python 2. <phrase os="sled">Il est sélectionné pour l'installation par défaut. Il est déconseillé de le désélectionner.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Module SUSE Cloud Application Platform Tools</term>
       <listitem>
        <para>
         Ajoute des outils permettant d'interagir avec le produit SUSE Cloud Application Platform.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>Extension SUSE Linux Enterprise Workstation</term>
       <listitem>
        <para>
         Contient des outils de bureau supplémentaires comme une suite bureautique ou des logiciels multimédias, notamment des lecteurs de musique et vidéo. Cette extension est incluse dans l'abonnement <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> (SLED) et est sélectionnée pour l'installation par défaut ; il est déconseillé de la désélectionner.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem, Desktop Applications
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Donne accès aux paquetages pour <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> gérés par la communauté openSUSE. Ces paquetages sont distribués sans support L3 et n'interfèrent pas avec la prise en charge de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Pour plus d'informations, reportez-vous au site <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
     <para>
      Certains modules dépendent de l'installation d'autres modules. Par conséquent, lorsque vous sélectionnez un module, d'autres modules peuvent être sélectionnés automatiquement pour satisfaire les dépendances.
     </para>
     <para>
      Selon le produit, le serveur d'enregistrement peut marquer des modules et extensions comme étant recommandés. Les extensions et modules recommandés sont présélectionnés pour installation et enregistrement. Pour éviter l'installation de ces recommandations, désélectionnez-les manuellement.
     </para>
     <para>
      Sélectionnez les modules et l'extension que vous souhaitez installer et cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Si vous avez choisi une ou plusieurs extensions, vous devrez saisir leur code d'enregistrement respectif. En fonction de votre choix, il peut également être nécessaire d'accepter des contrats de licence supplémentaires.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Produit complémentaire</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      La boîte de dialogue <guimenu>Produit complémentaire</guimenu> vous permet d'ajouter des sources de logiciels supplémentaires (également appelées <quote>dépôts</quote>) à <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, qui ne sont pas fournies par le SUSE Customer Center. Ces produits complémentaires peuvent être un produit tiers, un pilote ou un logiciel supplémentaire pour votre système.
     </para>
     <tip>
      <title>ajout de pilotes au cours de l'installation</title>
      <para>
       Vous pouvez également ajouter des dépôts de mises à jour de pilote au moyen de la boîte de dialogue <guimenu>Produit complémentaire</guimenu>. Les mises à jour des pilotes pour SUSE Linux Enterprise sont disponibles à l'adresse suivante : <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Ces pilotes ont été créés via le programme SolidDriver SUSE.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Si vous voulez ignorer cette étape, cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Dans le cas contraire, cochez la case <guimenu>Je souhaite installer un produit complémentaire</guimenu>. Indiquez un type de média, un chemin local ou une ressource réseau hébergeant le dépôt et suivez les instructions affichées à l'écran.
     </para>
     <para>
      Cochez <guimenu>Télécharger les fichiers de description du dépôt</guimenu> pour télécharger directement les fichiers décrivant le dépôt. Si cette case n'est pas cochée, ils seront téléchargés une fois que l'installation aura commencé. Continuez en cliquant sur <guimenu>Suivant</guimenu> et insérez un support si nécessaire. Suivant le contenu du produit, vous devrez peut-être accepter des licences d'utilisation supplémentaires. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Si vous avez choisi un produit complémentaire nécessitant une clé d'enregistrement, le système vous demandera de l'indiquer avant de passer à l'étape suivante.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Rôle système</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      La disponibilité des rôles système dépend de votre sélection de modules et extensions. Les rôles système définissent, par exemple, la proposition de partitionnement et l'ensemble de modèles de logiciels qui vont être présélectionnés pour installation. Reportez-vous à la description à l'écran pour effectuer votre choix. Sélectionnez un rôle et cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
     <tip>
      <title>notes de version</title>
      <para>
       À partir de maintenant, les notes de version peuvent être consultées sur n'importe quel écran au cours du processus d'installation en sélectionnant <guimenu>Notes de version</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Partitionnement proposé</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Passez en revue la configuration de la partition proposée par le système. Si besoin, modifiez-la. Vous avez les options suivantes :
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Installation guidée</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Démarre un assistant qui vous permet d'affiner la proposition de partitionnement. Les options disponibles ici dépendent de votre configuration système. Si celle-ci contient plusieurs disques durs, vous pouvez choisir quels disques utiliser et l'emplacement de la partition racine. Si un ou plusieurs disques contiennent déjà des partitions, décidez si vous souhaitez les supprimer ou les redimensionner.
        </para>
        <para>
         Dans les étapes suivantes, vous pouvez également ajouter le chiffrement de disque et la prise en charge de LVM. Vous pouvez modifier le système de fichiers de la partition racine et décider s'il faut disposer d'une partition privée distincte ou pas.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Partitionneur en mode expert</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ouvre la fenêtre de <guimenu>partitionnement en mode expert</guimenu> décrite dans le <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Cela vous donne un contrôle total sur la configuration du partitionnement et vous permet de créer une configuration personnalisée. Cette option est destinée aux experts.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Pour accepter la configuration proposée sans apporter de modifications, cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour continuer.
     </para>
     <tip>
      <title>notes de version</title>
      <para>
       À partir de maintenant, les notes de version peuvent être consultées sur n'importe quel écran au cours du processus d'installation en sélectionnant <guimenu>Notes de version</guimenu>.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Horloge et fuseau horaire</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Sélectionnez l'horloge et le fuseau horaire à utiliser sur votre système. Pour ajuster manuellement l'heure ou configurer un serveur NTP à des fins de synchronisation horaire, choisissez <guimenu>Autres paramètres</guimenu>. Pour de plus amples informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Utilisateur local</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Pour créer un utilisateur local, saisissez votre prénom et votre nom dans le champ <guimenu>Nom complet de l'utilisateur</guimenu>, votre nom de connexion dans le champ <guimenu>Nom d'utilisateur</guimenu> et votre mot de passe dans le champ <guimenu>Mot de passe</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Votre mot de passe doit contenir huit caractères au minimum sous la forme d'une combinaison de lettres majuscules et minuscules et de chiffres. Les mots de passe ne peuvent pas comporter plus de 72 caractères ; de plus, ils sont sensibles à la casse.
     </para>
     <para>
      Pour des raisons de sécurité, il est également fortement recommandé de ne <emphasis>pas</emphasis> activer la fonction de <guimenu>connexion automatique</guimenu>. Vous ne devez <emphasis>pas</emphasis> non plus <guimenu>utiliser ce mot de passe pour l'administrateur système</guimenu>, mais plutôt fournir un mot de passe <systemitem class="username">root</systemitem> distinct lors de l'étape d'installation suivante.
     </para>
     <para>
      Si vous effectuez l'installation sur un système où une précédente installation de Linux a été détectée, vous pouvez <guimenu>importer les données utilisateur d'une installation précédente</guimenu>. Cliquez sur <guimenu>Choose User</guimenu> (Sélectionner un utilisateur) pour obtenir la liste des comptes utilisateur disponibles. Sélectionnez un ou plusieurs utilisateurs.
     </para>
     <para>
      Dans un environnement où les utilisateurs sont gérés de manière centralisée (par exemple, par NIS ou LDAP), vous souhaiterez peut-être ignorer la création d'utilisateurs locaux. Sélectionnez <guimenu>Ignorer la création de l'utilisateur</guimenu> dans ce cas.
     </para>
     <para>
      Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>Authentification de l'administrateur système <quote>root</quote></title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Saisissez un mot de passe pour l'administrateur système (appelé utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>) ou fournissez une clé publique SSH. Si vous le souhaitez, vous pouvez utiliser les deux.
     </para>
     <para>
      Comme l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> est doté d'autorisations étendues, le mot de passe doit être choisi avec soin. N'oubliez pas votre mot de passe <systemitem class="username">root</systemitem> ! Une fois que vous l'avez saisi, il vous est impossible de le récupérer.
     </para>
     <tip>
      <title>mots de passe et disposition du clavier</title>
      <para>
       Il est conseillé de n'utiliser que les caractères disponibles sur un clavier anglais. En cas d'erreur système ou s'il s'avère nécessaire de démarrer le système en mode de secours, il se peut qu'un clavier localisé ne soit pas disponible.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Dans certains cas, il est préférable d'accéder au système à distance via SSH à l'aide d'une clé publique. Cet écran permet de sélectionner une clé publique (extension de fichier <filename class="extension">.pub</filename>) à partir d'une clé USB, d'un CD/DVD-ROM, ou même à partir d'une partition existante. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. Vous pouvez également ajouter la clé publique SSH ultérieurement (voir <xref linkend="pro-yast-install-user-root-sshkey"/>).
     </para>

     <para>Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.</para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Paramètres d'installation</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Utilisez l'écran <guimenu>Paramètres d'installation</guimenu> pour passer en revue et, si besoin, modifier certains des paramètres d'installation proposés. La configuration actuelle est répertoriée pour chaque paramètre. Pour la modifier, cliquez sur son intitulé. Certains paramètres, tels que le pare-feu ou le SSH, peuvent être modifiés directement en cliquant sur les liens respectifs.
     </para>
     <tip>
      <title>accès distant</title>
      <para>
       Les modifications que vous apportez ici peuvent également être effectuées ultérieurement à partir du système installé. Cependant, si vous avez besoin d'un accès distant directement après l'installation, vous devez régler les paramètres <guimenu>Pare-feu et SSH</guimenu>.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Logiciel</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         L'étendue de l'installation est définie par les modules et extensions que vous avez choisis pour cette installation. Toutefois, en fonction de votre choix, seule une partie des paquetages disponibles dans un module sont sélectionnés pour installation.
        </para>
        <para>
         Le fait de cliquer sur <guimenu>Logiciel</guimenu> ouvre l'écran <guimenu>Tâches système et sélection de logiciels</guimenu>, où vous pouvez modifier la sélection des logiciels en sélectionnant ou en désélectionnant des modèles. Chaque modèle contient plusieurs paquetages logiciels nécessaires pour des fonctions spécifiques (par exemple, <guimenu>le serveur hôte KVM</guimenu>). Pour une sélection plus détaillée des paquetages logiciels à installer, sélectionnez <guimenu>Détails</guimenu> afin de basculer vers le <guimenu>gestionnaire de logiciels</guimenu> de YaST. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Démarrage</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Cette section montre la configuration du chargeur de démarrage. La modification des valeurs par défaut est uniquement recommandée si elle est réellement nécessaire. Reportez-vous au <xref linkend="cha-grub2"/> (« Guide d'administration », chapitre 12 « Chargeur de démarrage GRUB 2 ») pour obtenir des informations détaillées.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Pare-feu et SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Par défaut, le pare-feu est activé avec toutes les interfaces réseau configurées pour la zone publique. Pour plus d'informations sur la configuration, reportez-vous au <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/> (« Guide de sécurité », Chapitre 16 « Masquage et pare-feux », Section 16.4 « firewalld »).
        </para>
        <para>
         Par défaut, le service SSH est activé et son port (22) est ouvert. Cliquez sur <guimenu>activer et ouvrir</guimenu> pour l'activer. Notez que si SSH est désactivé, la connexion à distance ne sera pas possible.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         La fonctionnalité Kdump enregistre l'image de la mémoire (<quote>vidage de la mémoire</quote>) sur le système de fichiers en cas de plantage du kernel. Cela vous permet de trouver l'origine du plantage en déboguant le fichier de vidage. Cette fonctionnalité est préconfigurée et activée par défaut. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/> (« Guide d'analyse système et d'optimisation », Chapitre 17 « Kexec et Kdump », Section 17.7 « Configuration de base Kdump »).
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Cible Systemd par défaut</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        
        <para os="sled">
         Par défaut, <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> démarre dans un environnement de bureau graphique. Étant donné qu'il n'est pas très judicieux d'exécuter un système de bureau à partir de la ligne de commande, il est recommandé de ne pas modifier ce paramètre.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Système</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Consultez des informations détaillées sur le matériel en cliquant sur <guimenu>Système</guimenu>. Dans l'écran qui s'affiche, vous pouvez également modifier les <guimenu>paramètres du kernel</guimenu>. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>Démarrage de l'installation</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Une fois la configuration du système finalisée sur l'écran <guimenu>Paramètres d'installation</guimenu>, cliquez sur <guimenu>Installer</guimenu>. En fonction du logiciel que vous avez sélectionné, il se peut que vous deviez accepter un contrat de licence avant que l'écran de confirmation de l'installation ne s'affiche. Jusqu'ici, aucune modification n'a été apportée à votre système. Lorsque vous cliquez sur <guimenu>Installer</guimenu> pour la deuxième fois, le processus d'installation démarre.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>Processus d'installation</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Au cours de l'installation, la progression est indiquée de manière détaillée sous l'onglet <guimenu>Détails</guimenu>. L'onglet <guimenu><phrase role="productname"><phrase os="sled">Notes de version de SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></guimenu> affiche des informations importantes. Il est conseillé de les lire.
     </para>
     <para>
      Une fois la routine d'installation terminée, l'ordinateur est redémarré avec le système installé. Connectez-vous et démarrez YaST pour régler le système plus précisément. Si vous n'utilisez pas de bureau graphique ou si vous travaillez à distance, reportez-vous au <xref linkend="cha-yast-text"/> (« Guide d'administration , Chapitre 5 « YaST en mode texte ») pour plus d'informations sur l'utilisation de YaST depuis un terminal.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Installation sans enregistrement</title>
   <para>
    Si vous effectuez une installation sans vous connecter à un serveur d'enregistrement, vous ne pouvez pas enregistrer votre système lors de l'installation. Par conséquent, vous ne serez pas en mesure de recevoir la configuration du dépôt pour les modules et extensions à partir du serveur d'enregistrement. Pour permettre une installation normale, SUSE propose un second support d'installation, l'image SLE-15-SP1-Packages.
   </para>

   <note>
    <title>enregistrement de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
    <para>
     Votre système et les extensions doivent être enregistrés afin de récupérer les mises à jour et de bénéficier d'une prise en charge. Si vous n'effectuez pas d'enregistrement lors de l'installation, vous pouvez le faire à tout moment ultérieurement à partir du système en cours d'exécution. Pour ce faire, exécutez <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Enregistrement de produit</guimenu></menuchoice>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Pour effectuer l'installation sans enregistrement, assurez-vous que le contenu de l'image SLE-15-SP1-Packages est accessible lors de l'installation. Pour cela, copiez l'image sur un disque dur local ou un disque flash amovible, ou rendez-la disponible sur le réseau local. Choisissez une méthode qui est prise en charge par votre matériel.
   </para>

   <tip>
    <title>
     copie des données de l'image SLE-15-SP1-Packages vers un disque flash amovible
    </title>
    <para>
     Pour copier le contenu de l'image sur un disque flash amovible, utilisez la commande suivante.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     <replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable> (CHEMIN_IMAGE_) doit être remplacé par le chemin absolu ou relatif du fichier image ISO. <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> (PARTITION_STOCKAGE_FLASH) doit être remplacé par le chemin d'accès à une partition sur le périphérique flash (il n'y en a généralement qu'un seul). Pour identifier le périphérique (ainsi que sa ou ses partitions), insérez-le et utilisez les commandes répertoriées dans l'exemple ci-dessous :
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     Dans ce cas, la commande à utiliser serait par exemple :
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-SP1-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Assurez-vous qu'une partition de capacité suffisante (6 Go ou plus) existe sur le périphérique. En outre, elle ne doit pas être montée lors de l'exécution de la commande <command>dd</command>. Notez que toutes les données de la partition seront effacées !
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>Démarrage de l'installation sans enregistrement</title>
    <para>
     L'installation suit le même workflow que celui décrit à la <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>. Seules les étapes d'enregistrement du système et d'ajout de modules/extensions diffèrent. Pour démarrer l'installation, effectuez les étapes de la <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> à la <phrase os="sled"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-network"/></phrase> dans la <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>Omission de l'enregistrement</title>
    <para>
     Sur l'écran <guimenu>Enregistrement</guimenu>, activez <guimenu>Ignorer l'enregistrement</guimenu>. Acceptez l'avertissement en cliquant sur <guimenu>OK</guimenu>, puis appuyez sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Accès à l'image SLE-15-SP1-Packages</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Dans la boîte de dialogue <guimenu>Produit complémentaire</guimenu>, activez <guimenu>Je souhaite installer un autre produit complémentaire</guimenu> et indiquez la source de l'image SLE-15-SP1-Packages. Cochez <guimenu>Télécharger les fichiers de description du dépôt</guimenu> pour télécharger directement les fichiers décrivant le dépôt. Si cette option n'est pas activée, les fichiers seront téléchargés après le lancement de l'installation. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Si vous avez choisi <guimenu>DVD</guimenu> comme source de données, vous serez invité à insérer le support.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Sélection des extensions et modules disponibles</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Dans la boîte de dialogue <guimenu>Sélection d'extensions et de modules</guimenu>, vous devez sélectionner un produit, au moins un module et, éventuellement, une ou plusieurs extensions.
    </para>

    <para>
      L'image SLE-15-SP1-Packages contient les extensions et modules pour tous les produits SUSE Linux Enterprise. Veillez à sélectionner uniquement les modules et extensions répertoriés ci-dessous. Sinon, il se peut que l'installation du système échoue et que ce dernier ne soit pas couvert par le support SUSE.
    </para>
    <variablelist>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Produit</term>
      <listitem>
       <para>
        La sélection d'un produit est obligatoire. Choisissez <guimenu>SLED15-SP1 15.1-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Modules</term>
      <listitem>
       <para>
        Les modules étendent les fonctionnalités de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> et sont gratuits. L'installation de <guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu> est requise. Il est également recommandé d'installer le <guimenu os="sled">module Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu>.
       </para>
       <para>
        Notez que la plupart des modules dépendent d'autres modules. Ces dépendances ne peuvent pas être résolues automatiquement ici. Veillez à résoudre manuellement les dépendances, sinon, l'installation échouera ultérieurement. Reportez-vous à la liste suivante pour obtenir des détails.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Ce module ajoute un système de base sur le programme d'installation. Il est nécessaire à l'ensemble des autres modules et extensions. L'étendue d'une installation qui contient uniquement le système de base est comparable au modèle d'installation <citetitle>Système minimal</citetitle> des versions antérieures de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. <emphasis>Dépendances :</emphasis> aucune
        </para>
       </formalpara>
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Ajoute une interface graphique et des applications de bureau essentielles au système. <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Contient les compilateurs (y compris <package>gcc</package>) et les bibliothèques requises pour la compilation et le débogage d'applications.
        </para>
       </formalpara>
       
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Module Python 2 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         SUSE Linux Enterprise 15 SP1 utilise Python version 3. Ce module contient l'exécution et les modules de Python 2. <emphasis>Dépendances :</emphasis> Basesystem
        </para>
       </formalpara>
       
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>SUSE Linux Enterprise Workstation Extension (<guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>)</term>
      <listitem>
       <para>
        Contient des outils de bureau supplémentaires comme une suite bureautique ou des logiciels multimédias, notamment des lecteurs de musique et vidéo. L'extension SUSE Linux Enterprise Workstation Extension pour SUSE Linux Enterprise Desktop est gratuite et ne requiert pas de code d'enregistrement supplémentaire. Il est recommandé d'installer <guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>

    
    <warning os="sled">
     <title>sélections interdites</title>
     <para>
      N'installez <emphasis>aucune</emphasis> des sélections suivantes sur <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, sinon l'installation risque de ne pas aboutir et de ne pas être couverte par le support SUSE.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Containers-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Legacy-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Live-Patching 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Public-Cloud-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-HPC 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-RT 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-SAP 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLES15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Web-Scripting-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    <para>
     Lorsque vous avez terminé de sélectionner les modules et extensions, cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>Confirmation de la sélection d'extensions et de modules</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     Tous les modules sélectionnés pour l'installation sont répertoriés dans la boîte de dialogue <guimenu>Installation de produits complémentaires</guimenu>. Pour modifier la liste, utilisez l'option <guimenu>Ajouter</guimenu> ou <guimenu>Supprimer</guimenu>. L'option <guimenu>Ajouter</guimenu> vous permet éventuellement d'ajouter d'autres produits complémentaires. Poursuivez l'installation en cliquant sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>Finalisation de l'installation</title>
    <para>
     À ce stade, l'installation suit le même chemin que l'installation par défaut. Passez à l'étape de la <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> dans la <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
