<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art.sle.installquick" xml:lang="fr">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Démarrage rapide de l'installation</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
      <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase></productnumber>
      <productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
      <abstract>
        <para>
    Répertorie les configurations système requises et indique comment installer <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> à partir d'un DVD ou d'une image ISO.
   </para>
        <para>
    Utilisez les procédures suivantes pour installer une nouvelle version de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP1</phrase></phrase>. Ce document explique brièvement comment exécuter une installation par défaut de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> sur l'architecture x86_64.
   </para>
      </abstract>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:bugtracker>
        </dm:bugtracker>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec.sle.installquick">
  <title>Bienvenue dans <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Pour obtenir des instructions d'installation plus détaillées et connaître les stratégies de déploiement, reportez-vous à la documentation de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> à l'adresse suivante : <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Configuration système minimale requise</title>
   <remark condition="clarity">
    2014-02-26 - fs: list needs to be updated, ask with Beta 7
   </remark>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      Processeur AMD64/Intel* EM64T (les processeurs 32 bits ne sont pas pris en charge)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 Mo de mémoire RAM physique (1 Go ou plus recommandé)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3,5 Go d'espace disque disponible (plus recommandé)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Résolution d'affichage 800 x 600 (1024 x 768 ou plus recommandé)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Installation de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
   <para>
    Utilisez ces instructions en l'absence de système Linux existant sur votre machine ou si vous souhaitez remplacer un système Linux existant.
   </para>
   <remark>missing from fate #305034: iso image installation into a virtualized
    environment (m)</remark>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Insérez le DVD de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> dans le lecteur, puis redémarrez l'ordinateur pour lancer le programme d'installation. Les machines équipées d'un BIOS traditionnel affichent l'écran de démarrage graphique illustré ci-dessous. Les machines équipées de l'interface UEFI affichent un écran de démarrage légèrement différent. Le démarrage sécurisé sur les machines UEFI est pris en charge.
     </para>
     <para>
      Utilisez <keycap>F2</keycap> pour changer la langue du programme d'installation. Une disposition du clavier correspondant est automatiquement choisie. Pour plus d'informations sur la modification des options de démarrage, consultez le <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> ou le <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez <guimenu>Installation</guimenu> dans l'écran de démarrage, puis appuyez sur <keycap function="enter"/>. Cette opération démarre le système et charge le programme d'installation de <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      La <guimenu>langue</guimenu> et la <guimenu>disposition du clavier</guimenu> sont initialisées en fonction du paramètre de langue choisi sur l'écran de démarrage. Changez-les ici, si nécessaire.
     </para>
     <para>
      Lisez l'accord de licence. Celui-ci s'affiche dans la langue sélectionnée sur l'écran de démarrage. Des <guimenu>traductions de la licence</guimenu> sont disponibles. Vous devez accepter l'accord de licence en cochant la case <guimenu>J'accepte les conditions de la licence</guimenu> afin d'installer <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Une analyse système est effectuée, lors de laquelle le programme d'installation recherche des périphériques de stockage et d'autres systèmes installés. Si le réseau n'a pas pu être configuré automatiquement lors du lancement du système d'installation, la boîte de dialogue <guimenu>Paramètres réseau</guimenu> s'affiche.
     </para>
     <para>
      Une fois qu'au moins une interface réseau a été configurée, vous pouvez enregistrer votre système auprès du service clientèle SUSE. Saisissez l'adresse électronique associée à votre compte avec le service clientèle SUSE ainsi que le code d'enregistrement pour <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. La réussite de l'enregistrement constitue une condition préalable à l'obtention des mises à jour produit et à l'accès au support technique. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <tip>
      <title>installation de correctifs produit lors de l'installation du système d'exploitation</title>
      <para>
       Lorsque <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> a bien été enregistré auprès du service clientèle SUSE, vous devez indiquer si vous souhaitez installer les dernières mises à jour disponibles en ligne au cours de l'installation. Si vous sélectionnez <guimenu>Oui</guimenu>, le système sera installé avec les paquetages les plus récents sans avoir à appliquer les mises à jour une fois l'opération effectuée. L'activation de cette option est recommandée.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>notes de version</title>
      <para>
       À partir de maintenant, les notes de version peuvent être consultées sur n'importe quel écran au cours du processus d'installation en sélectionnant <guimenu>Notes de version</guimenu>.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      Une fois qu'un système a bien été enregistré, YaST affiche la liste des modules et extensions disponibles pour <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> à partir du service clientèle SUSE. Cette liste contient des modules gratuits, telles que le kit de développement logiciel SUSE Linux Enterprise, ainsi que des extensions qui nécessitent une clé d'enregistrement potentiellement payante. Cliquez sur une entrée pour en afficher la description. Vous pouvez également sélectionner un module ou une extension à installer en cochant la case correspondante. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase>Sélection d'extensions</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      La boîte de dialogue <guimenu>Produit complémentaire</guimenu> vous permet d'ajouter des sources de logiciel supplémentaires (également appelées <quote>dépôts</quote>) à <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>, qui ne sont pas fournies par le service clientèle SUSE. Ces produits complémentaires peuvent être un produit tiers, un pilote ou un logiciel supplémentaire pour votre système.
     </para>
     <tip>
      <title>ajout de pilotes au cours de l'installation</title>
      <para>
       Vous pouvez également ajouter des dépôts de mises à jour de pilote au moyen de la boîte de dialogue <guimenu>Produits complémentaires</guimenu>. Les mises à jour des pilotes pour SUSE Linux Enterprise sont disponibles à l'adresse suivante : <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/>. Ces pilotes ont été créés via le programme SolidDriver SUSE.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Si vous voulez ignorer cette étape, cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Dans le cas contraire, cochez la case <guimenu>Je souhaite installer un produit complémentaire</guimenu>. Indiquez un type de média, un chemin local ou une ressource réseau hébergeant le dépôt et suivez les instructions affichées à l'écran.
     </para>
     <para>
      Cochez <guimenu>Télécharger les fichiers de description du dépôt</guimenu> pour télécharger directement les fichiers décrivant le dépôt. Si cette case n'est pas cochée, ils seront téléchargés une fois que l'installation aura commencé. Continuez en cliquant sur <guimenu>Suivant</guimenu> et insérez un support si nécessaire. Suivant le contenu du produit, vous devrez peut-être accepter des licences d'utilisation supplémentaires. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>. Si vous avez choisi un produit complémentaire nécessitant une clé d'enregistrement, vous devrez la saisir sur la page <guimenu>Codes d'enregistrement des extensions et modules</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Passez en revue la configuration de la partition proposée par le système. Si besoin, modifiez-la. Vous avez les options suivantes :
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Modifier les paramètres de la proposition</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Vous permet de modifier les options des paramètres proposés, mais pas la disposition de la partition suggérée elle-même.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Créer une configuration de partition</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Permet de sélectionner un disque auquel appliquer la proposition.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Partitionnement en mode expert</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ouvre la fenêtre de <guimenu>partitionnement en mode expert</guimenu> décrite dans le <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Pour accepter la configuration proposée sans apporter de modifications, cliquez sur <guimenu>Suivant</guimenu> pour continuer.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Sélectionnez l'horloge et le fuseau horaire à utiliser dans votre système. Pour ajuster manuellement l'heure ou configurer un serveur NTP à des fins de synchronisation horaire, choisissez <guimenu>Autres paramètres</guimenu>. Pour de plus amples informations, reportez-vous au <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Pour créer un utilisateur local, saisissez votre prénom et votre nom dans le champ <guimenu>Nom complet de l'utilisateur</guimenu>, votre nom de connexion dans le champ <guimenu>Nom d'utilisateur</guimenu> et votre mot de passe dans le champ <guimenu>Mot de passe</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Votre mot de passe doit contenir huit caractères au minimum sous la forme d'une combinaison de lettres majuscules et minuscules et de chiffres. Les mots de passe ne peuvent pas comporter plus de 72 caractères ; de plus, ils sont sensibles à la casse.
     </para>
     <para>
      Pour des raisons de sécurité, il est également fortement recommandé de ne <emphasis>pas</emphasis> activer la fonction de <guimenu>connexion automatique</guimenu>. Vous ne devez <emphasis>pas</emphasis> non plus <guimenu>utiliser ce mot de passe pour l'administrateur système</guimenu>, mais plutôt fournir un mot de passe <systemitem class="username">racine</systemitem> distinct lors de l'étape d'installation suivante. Par défaut, les messages générés par le système sont fournis à l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>. Cochez la case <guimenu>Recevoir les messages système</guimenu> si vous préférez les recevoir avec l'utilisateur que vous avez créé.
     </para>
     <para>
      En sélectionnant <guimenu>Changer</guimenu>, vous accéderez aux options avancées expliquées dans le <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Saisissez le mot de passe du compte de l'administrateur système (l'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem>).
     </para>
     <para>
      N'oubliez pas votre mot de passe <systemitem class="username">root</systemitem> ! Une fois que vous l'avez saisi, il vous est impossible de le récupérer. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>. Cliquez ensuite sur <guimenu>Suivant</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Utilisez l'écran <guimenu>Paramètres d'installation</guimenu> pour passer en revue et, si besoin, modifier certains des paramètres d'installation proposés. La configuration actuelle est répertoriée pour chaque paramètre. Pour la modifier, cliquez sur son intitulé. Certains paramètres, tels que le pare-feu ou le SSH, peuvent être modifiés directement en cliquant sur les liens respectifs.
     </para>
     <tip>
      <title>accès distant</title>
      <para>
       Les modifications que vous apportez ici peuvent également être effectuées ultérieurement à partir du système installé. Cependant, si vous avez besoin d'un accès distant directement après l'installation, vous devez régler les paramètres <guimenu>Pare-feu et SSH</guimenu> en fonction de vos besoins.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Logiciel</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         L'étendue du logiciel par défaut comprend le système de base, le système X Window avec le bureau GNOME. Le fait de cliquer sur <guimenu>Logiciel</guimenu> ouvre l'écran <guimenu>Tâches système et sélection de logiciels</guimenu>, où vous pouvez modifier la sélection des logiciels en sélectionnant ou en désélectionnant des modèles. Chaque modèle contient les paquetages logiciels nécessaires pour des fonctions spécifiques (serveur Web et LAMP ou serveur d'impression). Pour une sélection plus détaillée des paquetages logiciels à installer, sélectionnez <guimenu>Détails</guimenu> afin de basculer vers le <guimenu>gestionnaire de logiciels</guimenu> de YaST. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Démarrage</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Cette section montre la configuration du chargeur de démarrage. La modification des valeurs par défaut est uniquement recommandée si elle est réellement nécessaire. Reportez-vous au <xref linkend="cha.grub2"/> pour obtenir des informations détaillées.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Pare-feu et SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Par défaut, le pare-feu est activé avec l'interface réseau active configurée pour la zone externe. Pour plus d'informations sur la configuration, reportez-vous au <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/>.
        </para>
        <para>
         Par défaut, le service SSH est désactivé et son port (22) est fermé. Par conséquent, la connexion à distance est impossible par défaut. Cliquez sur <guimenu>activer et ouvrir</guimenu> pour l'activer.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Cible systemd par défaut et services</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Par défaut, le système démarre dans la cible <guimenu>graphique</guimenu>, avec la prise en charge du réseau, du mode multi-utilisateur et du gestionnaire d'affichage. Sélectionnez l'option <guimenu>multi-utilisateur</guimenu> si vous n'avez pas besoin de vous connecter par l'intermédiaire du gestionnaire d'affichage.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Système</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Consultez des informations détaillées sur le matériel en cliquant sur <guimenu>Système</guimenu>. Dans l'écran qui s'affiche, vous pouvez également modifier les <guimenu>paramètres du kernel</guimenu>. Pour plus d'informations, reportez-vous au <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Une fois la configuration du système finalisée sur l'écran <guimenu>Paramètres d'installation</guimenu>, cliquez sur <guimenu>Installer</guimenu>. En fonction du logiciel que vous avez sélectionné, il se peut que vous deviez accepter un accord de licence avant que l'écran de confirmation de l'installation ne s'affiche. Jusqu'ici, aucune modification n'a été apportée à votre système. Lorsque vous cliquez sur <guimenu>Installer</guimenu> pour la deuxième fois, le processus d'installation démarre.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Au cours de l'installation, la progression est indiquée en détail sur l'écran <guimenu>Installation en cours</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      Une fois la routine d'installation terminée, l'ordinateur est redémarré avec le système installé. Connectez-vous et démarrez YaST pour régler le système plus précisément. Si vous n'utilisez pas de bureau graphique ou si vous travaillez à distance, reportez-vous au <xref linkend="cha.yast.text"/> afin d'obtenir plus d'informations sur l'utilisation de YaST depuis un terminal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
