<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="deployment_intro.xml" id="preface.deployment">
 <title>Informazioni sulla Guida</title>
 <para>
  È possibile effettuare le installazioni di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> in molti modi diversi. Non è possibile analizzare tutte le combinazioni di avvio o server di installazione, installazioni automatizzate o distribuzione di immagini. Questo manuale aiuta a selezionare il metodo corretto per la distribuzione della propria installazione.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry os="sles">
   <term><xref linkend="part.archspec"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Le istruzioni standard di distribuzione differiscono a seconda dell'architettura utilizzata. Per differenze e requisiti riguardanti l'architettura, consultare questa parte.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.mandeploy"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Qui viene descritta la maggior parte dei task necessari durante l'installazione. Ciò comprende la configurazione manuale del computer e di software aggiuntivo e installazioni remote.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.imaging"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Le installazioni di massa spesso richiedono la preparazione di immagini o prodotti dotati delle caratteristiche necessarie in questo caso particolare. Vengono descritte varie opzioni che consentono all'amministratore di preparare questi metodi di distribuzione.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="part.autoinstall"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Per eseguire un'installazione automatica, utilizzare l'installazione con AutoYaST o preparare un'immagine con kiwi o firstboot. Questa parte descrive i metodi di distribuzione di tali installazioni con una minima interazione da parte dell'utente.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Molti capitoli in questo manuale contengono collegamenti a risorse di documentazione aggiuntive, compresa documentazione aggiuntiva disponibile sul sistema, nonché documentazione disponibile su Internet.
 </para>
 <para>
  Per una panoramica della documentazione disponibile per il prodotto e per gli aggiornamenti più recenti alla documentazione, vedere <ulink url="http://www.suse.com/doc"/> o la sezione successiva.
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
