<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="image_product_creator.xml" id="cha.productcreator">
 <title>Creazione di immagini con Product Creator YaST</title>
 <abstract>
  <para>
   Product Creator YaST è uno strumento grafico che consente di creare immagini installabili. Per poterlo utilizzare, è necessario installare il pacchetto <systemitem class="resource">yast2-product-creator</systemitem> dal SUSE Software Development Kit. L'SDK è un prodotto aggiuntivo per SUSE Linux Enterprise ed è disponibile per il download da <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Cercare <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.pc.create">
  <title>Creazione di immagini</title>

  <para>
   Per creare un'immagine di un prodotto, procedere come segue:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Avviare YaST e aprire il modulo <guimenu>Product Creator</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se si avvia Product Creator per la prima volta, immettere il nome della configurazione e scegliere il metodo da utilizzare per l'aggiunta di pacchetti all'immagine ISO.
    </para>
    <para>
     Nel caso sia già stato creato un prodotto, la finestra mostrerà un elenco di tutti i prodotti esistenti. È possibile <guimenu>modificarli</guimenu> o <guimenu>eliminarli</guimenu>. Scegliere <guimenu>Aggiungi</guimenu> per crearne uno nuovo.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare o deselezionare le origini dei pacchetti da utilizzare nel prodotto selezionando una voce e scegliendo rispettivamente <guimenu>Seleziona</guimenu> o <guimenu>Rimuovi</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Scegliere <guimenu>Crea nuovo</guimenu> per avviare il Creatore prodotti aggiuntivi YaST per configurare una nuova origine software. Avviare quindi il modulo YaST <guimenu>Origini di installazione</guimenu> e aggiungere l'origine creata. Riavviare il modulo Product Creator per rendere l'origine disponibile per la selezione.
    </para>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
    <note>
     <title>architetture di destinazione non supportate</title>
     <para>
      Non modificare l'architettura di destinazione. A partire da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> 12, Product Creator non supporta la creazione di architetture diverse.
     </para>
    </note>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare l'origine di base nell'elenco degli archivi scelti nel passaggio precedente. Se l'immagine iso risultante deve essere avviabile, deve includere una directory <filename>/boot</filename> contenente i file necessari per avviare il sistema.
    </para>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Immettere il percorso in cui creare la directory skeleton nella schermata <guimenu>Configurazione Product Creator</guimenu>. Scegliere se generare un file ISO o un albero di directory.
    </para>
    <para>
     Se si attiva <guimenu>Copia solo file richiesti</guimenu>, si salva spazio. Facoltativamente immettere i crediti specificando <guimenu>CD Publisher</guimenu> e <guimenu>CD Preparer</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Modificare il contenuto del file <filename>isolinux.cfg</filename>, nel caso sia parte della configurazione. Nella maggior parte dei casi è possibile lasciarlo invariato. Se il file non è parte della configurazione, aggiungerlo ora utilizzando <guimenu>Carica file</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare i pacchetti software da includere nel prodotto. Nella vista di default è possibile selezionare i modelli. Scegliere <guimenu>Dettagli</guimenu> per poter selezionare i singoli pacchetti. Ogni volta che si selezionano nuovi pacchetti, il solver prova a risolvere automaticamente tutte le dipendenze dei pacchetti. Se l'operazione non riesce, sarà necessario risolvere il conflitto manualmente. Se non è possibile risolvere un conflitto, è possibile che manchi un'origine che fornisce un pacchetto necessario.
    </para>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Firmare il prodotto utilizzando <guimenu>Firma digitalmente il prodotto nel supporto</guimenu>, se necessario. Fornire una chiave per la configurazione del prodotto. In questo modo si fornisce una prova dell'origine del prodotto.
    </para>
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Controllare le impostazioni nel riepilogo della configurazione e proseguire facendo clic su <guimenu>Fine</guimenu>. Scegliere i pulsanti <guimenu>Indietro</guimenu> per modificare un'impostazione.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   La definizione del prodotto è ora completata. Product Creator consente di scegliere fra le azioni seguenti:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crea prodotto</guimenu></title>
     <para>
      Crea un'immagine ISO del prodotto selezionato. Nel caso vi siano elementi mancanti, l'elaborazione verrà interrotta. Correggere l'errore e ripetere la configurazione.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <formalpara>
     <title><guimenu>Crea immagine con KIWI</guimenu></title>
     <para>
      Utilizzare il menu a discesa per scegliere fra differenti formati di destinazione, ad esempio, supporti Live o immagini Xen.
     </para>
    </formalpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>
