<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="updater_gnome.xml" id="sec.updater">
 <title>Come mantenere aggiornato il sistema</title>

 <para>
  SUSE offre un flusso continuo di patch di sicurezza del software per il prodotto in uso. Tali patch possono essere installate utilizzando il modulo <xref linkend="cha.onlineupdate.you" xrefstyle="select:title nopage"/>. Offre inoltre funzionalità avanzate per personalizzare l'installazione delle patch.
 </para>

 <para>
  Il desktop GNOME fornisce inoltre uno strumento per l'installazione delle patch, nonché per l'installazione di aggiornamenti di pacchetti già installati. A differenza della <xref linkend="vle.patch"/>, un aggiornamento di pacchetto riguarda <emphasis>un</emphasis> solo pacchetto di cui fornisce una versione più recente. Lo strumento GNOME consente di installare sia patch che aggiornamenti di pacchetti con pochi clic, come descritto nella <xref linkend="sec.updater.gnome.patches"/>.
 </para>

 

 <sect2 id="sec.updater.gnome">
  <title>Programma di aggiornamento del software GNOME</title>
  <para>
   Ogni volta che sono disponibili nuove patch o nuovi aggiornamenti di pacchetti, in GNOME viene visualizzata una notifica in basso nel desktop (o sulla schermata di blocco).

  </para>
  <figure>
   <title>Notifica di aggiornamento sulla schermata di blocco di GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_lockscreen.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>


 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome.patches">
  <title>Installazione di patch e aggiornamenti di pacchetti</title>
  <para>
   Ogni volta che sono disponibili nuove patch o nuovi aggiornamenti di pacchetti, in GNOME viene visualizzata una notifica in basso nel desktop (o sulla schermata di blocco).
  </para>
  <figure>
   <title>Notifica di aggiornamento sul desktop di GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gnome_update_notification_desktop.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Per installare le patch e gli aggiornamenti, fare clic su <guimenu>Installa aggiornamenti</guimenu> nel messaggio di notifica per aprire il visualizzatore di aggiornamenti di GNOME. In alternativa, aprire il visualizzatore di aggiornamenti da <menuchoice> <guimenu>Applicazioni</guimenu> <guimenu>Utilità di sistema</guimenu> <guimenu>Aggiornamento software</guimenu> </menuchoice> oppure premere <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e immettere <command>gpk-update-viewer</command>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Tutti gli <guimenu>Aggiornamenti di sicurezza</guimenu> e gli <guimenu>Aggiornamenti importanti</guimenu> sono preselezionati. È consigliabile installarle. Gli <guimenu>Altri aggiornamenti</guimenu> possono essere selezionati manualmente attivando le caselle di controllo corrispondenti. È possibile ottenere informazioni dettagliate su una patch o un aggiornamento di pacchetto facendo clic sul rispettivo nome.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Installa aggiornamenti</guimenu> per avviare l'installazione. Verrà richiesto di specificare la password <systemitem class="username">root</systemitem>.
    </para>
   </step>

   <step performance="required">
    <para>
     Immettere la password <systemitem class="username">root</systemitem> nella finestra di dialogo di autenticazione e continuare.
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <figure>
   <title>Visualizzatore di aggiornamenti di GNOME</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="gupdater_updates.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.updater.gnome.config">
  <title>Configurazione del programma di aggiornamento del software GNOME</title>
  <para>
   Per definire l'aspetto della notifica (dove deve essere visualizzata sullo schermo, ad esempio sulla schermata di blocco), selezionare <menuchoice> <guimenu>Applicazioni</guimenu><guimenu>Impostazioni di sistema</guimenu><guimenu>Notifica</guimenu> <guimenu>Aggiornamento software</guimenu> </menuchoice> e modificare le impostazioni in base alle esigenze specifiche.
  </para>
  <para>
   Per configurare altri aspetti (ad esempio la frequenza di ricerca degli aggiornamenti o di attivazione o disattivazione degli archivi in cui cercare patch e aggiornamenti), premere <keycombo> <keycap function="alt"/> <keycap>F2</keycap> </keycombo> e immettere <command>gpk-prefs</command>. Le schede della finestra di dialogo di configurazione consentono di modificare le impostazioni seguenti:
  </para>
  <variablelist>
   <title>Impostazioni di aggiornamento</title>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Verifica gli aggiornamenti</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Scegliere con che frequenza eseguire la verifica degli aggiornamenti: <guimenu>Ogni ora</guimenu>, <guimenu>Giornalmente</guimenu>, <guimenu>Settimanalmente</guimenu> o <guimenu>Mai</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Verifica gli upgrade più importanti</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Scegliere la frequenza con cui eseguire una verifica degli updgrade più importanti: <guimenu>Giornalmente</guimenu>, <guimenu>Settimanalmente</guimenu> o <guimenu>Mai</guimenu>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Verificare la presenza di aggiornamenti quando si utilizza la broadband mobile</term>
    <listitem>
     <para>
      Questa opzione di configurazione è disponibile solo sui computer portatili ed è disattivata per default.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Controlla aggiornamenti durante l'alimentazione a batteria</term>
    <listitem>
     <para>
      Questa opzione di configurazione è disponibile solo sui computer portatili ed è disattivata per default.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <variablelist>
   <title>Origini del software</title>
   <varlistentry>
    <term>Archivi</term>
    <listitem>
     <para>
      Elenca gli archivi in cui verrà verificata la presenza di patch e aggiornamenti di pacchetti disponibili. È possibile abilitare o disabilitare archivi specifici.
     </para>
     <important>
      <title>mantenere abilitato l'archivio degli <literal>aggiornamenti</literal></title>
      <para>
       Per essere sicuri di ricevere notifica su eventuali patch rilevanti per la sicurezza, mantenere abilitato l'archivio degli <literal>aggiornamenti</literal> per il proprio prodotto.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>
   È possibile configurare altre opzioni utilizzando <command>gconf-editor</command>: <menuchoice> <guimenu>apps</guimenu> <guimenu>gnome-packagekit</guimenu></menuchoice>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
