<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="x86.xml" id="cha.x86">
 <title>Installazione in AMD64 e Intel 64</title>
 <abstract>
  <para>
   In questo capitolo vengono descritti i passaggi preliminari necessari per l'installazione di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> nei computer AMD64 e Intel 64. I passaggi illustrati si riferiscono a vari metodi di installazione. L'elenco di requisiti hardware offre una panoramica dei sistemi supportati da SUSE Linux Enterprise Server. Raccogliere ulteriori informazioni sui metodi di installazione disponibili e sui problemi noti più comuni. Apprendere inoltre come controllare l'installazione, fornire supporti di installazione ed eseguire l'avvio con i metodi standard.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.x86.intro.who">
  <title>Caratteristiche generali richieste</title>

  <para>
   Per una migliore gestione della portata di queste linee guida, sono stati fatti determinati presupposti dal punto di vista tecnico:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     L'utente possiede una certa esperienza in fatto di computer e conosce la comune terminologia tecnica.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'utente conosce la documentazione del sistema e della rete su cui questo è in esecuzione.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     L'utente possiede una comprensione di base dei sistemi Linux.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Per una panoramica sulla documentazione disponibile per il prodotto in uso e sugli aggiornamenti più recenti della documentazione, fare riferimento a <ulink url="http://www.suse.com/doc"/>.
  </para>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="x86_prep_nsysreqs.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="x86_prep_choose.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="x86_prep_makeavail.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="x86_prep_workflow.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="x86_prep_boot.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="x86_inst_problem.xml" parse="xml"/>
</chapter>
