<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="x86_inst_problem.xml" id="sec.bootproblem">
 <title>Risoluzione dei problemi di avvio</title><indexterm> <primary>soluzione dei problemi</primary> </indexterm>

 <para>
  Prima della consegna, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> viene sottoposto a un programma di prova completo. Ciò nonostante, è possibile che durante l'installazione possano verificarsi problemi.
 </para>

 <sect2 id="sec.bootproblem.boot">
  <title>Problemi all'avvio</title>
  <para>
   I problemi di avvio potrebbero impedire al programma di installazione YaST di avviare il sistema. Un'altra spia è data dal mancato avvio del sistema dopo il completamento dell'installazione.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Il sistema installato si avvia, i supporti non si avviano</term>
    <listitem>
     <para>
      Modificare il firmware o il BIOS del computer in maniera da correggere la sequenza di avvio. Per effettuare questa operazione, consultare il manuale dell'hardware.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Il computer si blocca</term>
    <listitem>
     <para>
      Cambiare la console sul proprio computer in maniera da rendere visibili gli output del kernel. Assicurarsi di verificare gli ultimi output. Questa operazione viene solitamente eseguita premendo il tasto <keycombo><keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F10</keycap></keycombo>. Se non si riesce a risolvere il problema, consultare lo staff di supporto di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>. Per registrare tutti i messaggi di sistema al momento dell'avvio utilizzare un collegamento seriale, come descritto nella <xref linkend="sec.prep.boot"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Disco di avvio</term>
    <listitem>
     <para>
      Il disco di avvio rappresenta un'utile soluzione temporanea in caso di difficoltà di impostazione delle altre configurazioni oppure se si desidera rimandare la decisione riguardante il meccanismo di avvio definitivo. Un disco di avvio può rappresentare anche una buona soluzione per OS/2 o Windows NT. Per ulteriori dettagli sulla creazione dei dischi di avvio, vedere <xref linkend="vle.grub2.mkrescue"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Avviso di presenza di virus dopo l'installazione</term>
    <listitem>
     <para>
      Esistono varianti del BIOS che controllano la struttura del settore di avvio (MBR) e visualizzano per errore un avviso di presenza di virus dopo l'installazione di GRUB 2. Per risolvere questo problema, accedere al BIOS e cercare le corrispondenti impostazioni di modifica. Ad esempio, disattivare la <guimenu>protezione dai virus</guimenu>. È possibile riattivare questa opzione in un secondo momento. Questa operazione, tuttavia, non è necessaria se Linux è l'unico sistema operativo in uso.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.bootproblem.install">
  <title>Problemi per l'installazione</title>
  <para>
   Se durante l'installazione si verifica un problema imprevisto, sono necessarie informazioni per determinarne la causa. Seguire le seguenti istruzioni per la risoluzione dei problemi:
  </para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Verificare gli output provenienti da varie console. È possibile alternare le console utilizzando la combinazione di tasti <keycombo> <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>Fn</keycap></keycombo>. Ad esempio, visualizzare una shell in cui eseguire diversi comandi premendo <keycombo> <keycap function="control"/><keycap function="alt"/><keycap>F2</keycap></keycombo>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Avviare l'installazione in modalità failsafe. Se in questo caso l'installazione viene eseguita senza presentare alcun problema, esiste un'incompatibilità che causa l'errore in <systemitem>ACPI</systemitem> o <systemitem>APIC</systemitem>. A volte, il processo di rilevamento può provocareun blocco del sistema.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Controllare i messaggi del sistema su una console del sistema di installazione immettendo il comando <command>dmesg -T</command>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2 id="sec.bootproblem.redirect">
  <title>Reindirizzamento dell'origine di avvio al DVD di avvio</title>
  <para>
   Per semplificare il processo di installazione ed evitare installazioni casuali, l'impostazione di default sul DVD di installazione per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> prevede che il sistema venga avviato dal primo disco rigido. A questo punto, l'eventuale boot loader installato assume il controllo del sistema. Ciò significa che il DVD di avvio può essere alloggiato nell'unità durante un'installazione. Per avviare l'installazione, scegliere una delle opzioni di installazione disponibili nel menu di avvio del supporto.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
