<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw.xml" id="cha.y2.sw">
 <title>Installazione o rimozione del software</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>software</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>configurazione</primary> <secondary>software</secondary> </indexterm>
 <abstract>
  <para>
   È possibile eseguire la ricerca dei componenti software che si desidera aggiungere o rimuovere utilizzando il modulo di gestione del software di YaST. YaST è in grado di risolvere automaticamente tutte le dipendenze. Per installare pacchetti non forniti con il supporto di installazione, aggiungere altri archivi software alla configurazione e affidarne la gestione a YaST. Mantenere il proprio sistema aggiornato gestendo gli aggiornamenti software con l'applet di aggiornamento.
  </para>
 </abstract>
 <para>
  È possibile modificare la raccolta software del sistema mediante il programma di gestione del software YaST. Questo modulo YaST è disponibile in due tipologie: una variante grafica per X Window e una variante basata su testo da utilizzare nella riga di comando. La variante grafica è descritta in questo documento. Per informazioni dettagliate sul modulo YaST basato su testo, vedere <xref linkend="cha.yast.text"/>.
 </para>
 <note>
  <title>conferma e revisione delle modifiche</title>
  <para>
   Quando si installano, si aggiornano o si rimuovono pacchetti, le modifiche effettuate in Gestore del software non vengono applicate immediatamente, bensì solo dopo essere state confermate selezionando rispettivamente <guimenu>Accetta</guimenu> o <guimenu>Applica</guimenu>. In YaST viene conservato un elenco di tutte le azioni. Ciò consente di rivedere le modifiche, nonché di apportare eventuali cambiamenti prima di applicarle al sistema.
  </para>
 </note>
 <sect1 id="sec.onlineupdate.terms">
  <title>Definizione dei termini</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Archivio</term>
    <listitem>
     <para>
      Directory locale o remota che contiene pacchetti e ulteriori informazioni su di essi (metadati dei pacchetti).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>(Archivio) Nome alias/archivio</term>
    <listitem>
     <para>
      Un nome breve per un archivio (chiamato <literal>Alias</literal> in Zypper e <guimenu>Nome archivio</guimenu> in YaST). Può essere scelto dall'utente durante l'aggiunta di un archivio e deve essere univoco.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>File di descrizione dell'archivio</term>
    <listitem>
     <para>
      In ciascun archivio sono disponibili file che ne descrivono il contenuto (nomi di pacchetto, versioni e così via). Il download di questi file di descrizione viene eseguito in una cache locale utilizzata da YaST.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Prodotto</term>
    <listitem>
     <para>
      Rappresenta un prodotto completo, ad esempio <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Modello</term>
    <listitem>
     <para>
      Gruppo installabile di pacchetti dedicati a uno scopo specifico. Ad esempio il modello <systemitem>Computer portatile</systemitem> include tutti i pacchetti necessari in un ambiente di mobile computing. I modelli definiscono le dipendenze tra pacchetti (ad esempio i pacchetti obbligatori o consigliati) e vengono forniti con un gruppo preselezionato di pacchetti già contrassegnati per l'installazione. In questo modo si garantisce che dopo l'installazione del modello nel sistema siano disponibili i pacchetti più importanti per uno scopo specifico. Tuttavia non necessariamente tutti i pacchetti di un modello sono preselezionati per l'installazione ed è possibile selezionarli o deselezionarli manualmente in base alle esigenze e alle preferenze.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Pacchetto</term>
    <listitem>
     <para>
      Un pacchetto è un file compresso in formato <literal>rpm</literal> che include i file di un programma specifico.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry id="vle.patch">
    <term>Patch</term>
    <listitem>
     <para>
      Una patch è costituita da uno o più pacchetti e può essere applicata mediante delta RPM. Potrebbe anche introdurre dipendenze in pacchetti non ancora installati.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Risolvibile</term>
    <listitem>
     <para>
      Termine generico utilizzato per i prodotti, i modelli, i pacchetti o le patch. Il tipo di risolvibile più comune è rappresentato dai pacchetti o dalle patch.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Delta RPM</term>
    <listitem>
     <para>
      Un delta RPM è costituito unicamente dal diff binario tra due versioni definite di un pacchetto e ha quindi le dimensioni di download più piccole in assoluto. Prima di installare il pacchetto RPM completo, è necessario ricostruirlo sul computer locale.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Dipendenze tra pacchetti</term>
    <listitem>
     <para>
      Alcuni pacchetti dipendono da altri pacchetti, come le librerie condivise. In altri termini, un pacchetto potrebbe richiedere (<literal>require</literal>) altri pacchetti. Se questi non sono disponibili, non sarà possibile installare il pacchetto. Oltre alle dipendenze (requisiti del pacchetto) che è necessario soddisfare, per l'installazione di alcuni pacchetti è <literal>consigliabile</literal> che ne siano presenti altri. I pacchetti consigliati vengono installati solo se sono disponibili, in caso contrario vengono ignorati e il pacchetto per la cui installazione sono consigliati viene installato comunque.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.y2.sw.qt">
  <title>Utilizzo del programma di gestione del software YaST</title>

  <para>
   Avviare il programma di gestione del software dal <guimenu>Centro di controllo YaST</guimenu> scegliendo <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gestione software</guimenu> </menuchoice>.
  </para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <sect2 id="sec.y2.sw.search">
   <title>Viste per la ricerca di pacchetti o modelli</title>
   <para>
    Il programma di gestione del software YaST è in grado di installare pacchetti o pattern da tutti gli archivi attualmente abilitati. Fornisce numerose viste e filtri che consentono di trovare più facilmente il software ricercato. <guimenu>Cerca</guimenu> è la vista di default della finestra. Per cambiarla, fare clic su <guimenu>Visualizza</guimenu> e selezionare una delle voci riportate di seguito nella casella di riepilogo. La vista selezionata viene visualizzata in una nuova scheda.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Pattern</term>
     <listitem>
      <para>
       Visualizza un elenco di tutti i pattern che possono essere installati nel sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Gruppi pacchetto</term>
     <listitem>
      <para>
       Visualizza l'elenco di tutti i pacchetti ordinati per gruppi, come <guimenu>Grafica</guimenu>, <guimenu>Programmazione</guimenu> o <guimenu>Sicurezza</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Gruppi RPM</term>
     <listitem>
      <para>
       Visualizza un elenco di tutti i pacchetti ordinato in base alla funzionalità con gruppi e sottogruppi. Ad esempio <menuchoice> <guimenu>Rete</guimenu> <guimenu>E-mail</guimenu> <guimenu>Client</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Lingue</term>
     <listitem>
      <para>
       Un filtro per elencare tutti i pacchetti necessari per aggiungere una nuova lingua di sistema.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Archivi</term>
     <listitem>
      <para>
       Un filtro per elencare i pacchetti per archivio. Per selezionare più archivi, tenere premuto il tasto <keycap function="control"/> durante la selezione dei nomi degli archivi. Il <quote>pseudo archivio</quote> <guimenu>@Sistema</guimenu> visualizza l'elenco di tutti i pacchetti attualmente installati.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Cerca</term>
     <listitem>
      <para>
       Consente la ricerca di un pacchetto in base a criteri specifici. Immettere il termine di cui eseguire la ricerca e premere <keycap function="enter"/>. Perfezionare la ricerca indicando in <guimenu>Cerca in</guimenu> il percorso in cui eseguire la ricerca e modificando la <guimenu>modalità di ricerca</guimenu>. Se ad esempio non si conosce il nome del pacchetto ma solo quello dell'applicazione che si intende cercare, provare a includere la <guimenu>Descrizione</guimenu> del pacchetto nel processo di ricerca.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Riepilogo installazione</term>
     <listitem>
      <para>
       Se sono stati già selezionati i pacchetti per l'installazione, l'aggiornamento o la rimozione, in questa vista vengono mostrate le modifiche che verranno applicate al sistema facendo clic su <guimenu>Accetta</guimenu>. Per filtrare i pacchetti con un determinato stato in questa vista, attivare o disattivare le rispettive caselle di controllo. Premere <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo> per visualizzare informazioni dettagliate sui flag degli stati.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>ricerca di pacchetti che non appartengono a un archivio attivo</title>
    <para>
     Per visualizzare l'elenco di tutti i pacchetti che non appartengono a un archivio attivo, selezionare <menuchoice> <guimenu>Visualizza</guimenu> <guimenu>Archivi</guimenu> <guimenu>@Sistema</guimenu> </menuchoice> e scegliere <menuchoice> <guimenu>Filtro secondario</guimenu> <guimenu>Pacchetti non mantenuti</guimenu></menuchoice>. Questa operazione può essere utile nel caso in cui si cancelli un archivio e si desideri essere certi che vengano cancellati anche tutti i pacchetti contenuti in tale archivio.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.sw.install">
   <title>Installazione e rimozione di pacchetti o pattern</title>
   <para>
    Alcuni pacchetti dipendono da altri pacchetti, come le librerie condivise. D'altro canto, alcuni pacchetti non possono coesistere con altri pacchetti sul sistema. Se possibile, YaST risolve automaticamente le dipendenze o i conflitti. Se le opzioni scelte provocano un conflitto a livello di dipendenze che non può essere risolto automaticamente, è necessario risolverlo manualmente seguendo le istruzioni riportate nella <xref linkend="sec.y2.sw.deps"/>.
   </para>
   <note>
    <title>rimozione di pacchetti</title>
    <para>
     Quando si rimuovono i pacchetti, per default YaST rimuove solo i pacchetti selezionati. Se si desidera rimuovere anche tutti gli altri pacchetti che diventano non necessari dopo la rimozione del pacchetto specificato, selezionare <menuchoice> <guimenu>Opzioni</guimenu> <guimenu>Pulizia durante eliminazione pacchetti</guimenu> </menuchoice> dal menu principale.
    </para>
   </note>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Ricercare i pacchetti seguendo le istruzioni riportate nella <xref linkend="sec.y2.sw.search"/>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      I pacchetti trovati vengono visualizzati nel riquadro destro. Per installare o rimuovere un pacchetto, selezionarlo con il pulsante destro del mouse e scegliere <guimenu>Installa</guimenu> o <guimenu>Cancella</guimenu>. Se l'opzione desiderata non è disponibile, controllare lo stato del pacchetto indicato dal simbolo visualizzato prima del nome del pacchetto, quindi premere <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo> per informazioni.
     </para>
     <tip>
      <title>applicazione di un'azione a tutti i pacchetti dell'elenco</title>
      <para>
       Per applicare un'azione a tutti i pacchetti elencati nel riquadro a destra, passare al menu principale e scegliere un'azione da <menuchoice> <guimenu>Pacchetto</guimenu> <guimenu>Tutti in questo elenco</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </tip>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per installare un modello, fare clic con il pulsante destro del mouse sul nome corrispondente e scegliere <guimenu>Installa</guimenu>. 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Non è possibile rimuovere direttamente un modello. Per rimuovere un modello, è necessario selezionare i relativi pacchetti e contrassegnarli per la rimozione.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per selezionare più pacchetti, ripetere i passaggi descritti in precedenza.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Prima di applicare le modifiche, è possibile rivederle oppure modificarle facendo clic su <menuchoice> <guimenu>Visualizza</guimenu> <guimenu>Riepilogo installazione</guimenu> </menuchoice>. L'elenco visualizza di default tutti i pacchetti che cambieranno stato.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per ripristinare lo stato di un pacchetto, fare clic su di esso con il pulsante destro del mouse e scegliere una delle voci seguenti: <guimenu>Mantieni</guimenu> se sono stati pianificati l'eliminazione o l'aggiornamento del pacchetto oppure <guimenu>Non installare</guimenu> se ne è stata pianificata l'installazione. Per annullare tutte le modifiche e uscire dal programma di gestione del software, fare clic su <guimenu>Annulla</guimenu> e su <guimenu>Ignora</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Al termine, fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per rendere effettive le modifiche.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se vengono rilevate dipendenze con altri pacchetti, viene mostrato un elenco dei pacchetti aggiuntivi che sono stati scelti per l'installazione, l'aggiornamento o la rimozione. Fare clic su <guimenu>Continua</guimenu> per accettarli.
     </para>
     <para>
      Dopo l'installazione, l'aggiornamento o la rimozione di tutti i pacchetti selezionati, il programma di gestione del software YaST si chiude automaticamente.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <note>
    <title>installazione dei pacchetti di origine</title>
    <para>
     Non è attualmente possibile installare pacchetti di origine con il programma di gestione del software YaST. Per effettuare questa operazione, è necessario utilizzare lo strumento della riga di comando <command>zypper</command>. Per ulteriori informazioni, consultare il <xref linkend="sec.zypper.softman.sources"/>.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.sw.update">
   <title>Aggiornamento dei pacchetti</title>
   <para>
    Anziché aggiornare i singoli pacchetti, è possibile anche aggiornare tutti i pacchetti installati oppure tutti i pacchetti di un determinato archivio. Durante l'aggiornamento di massa dei pacchetti, vengono generalmente tenuti in considerazione gli aspetti elencati di seguito.
   </para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      La priorità degli archivi che forniscono il pacchetto.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      L'architettura del pacchetto (ad esempio, x86_64),
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Il numero di versione del pacchetto.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Il fornitore del pacchetto.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    L'importanza che ciascuno degli aspetti indicati riveste per la scelta dei candidati per l'aggiornamento dipende dall'opzione di aggiornamento selezionata.
   </para>
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Per aggiornare tutti i pacchetti installati alla versione più recente, scegliere <menuchoice> <guimenu>Pacchetto</guimenu> <guimenu>Tutti i pacchetti</guimenu> <guimenu>Aggiorna se è disponibile una versione più recente</guimenu> </menuchoice> nel menu principale.
     </para>
     <para>
      Viene eseguita la ricerca di eventuali candidati per l'aggiornamento in tutti gli archivi in base alla policy seguente: viene prima effettuato il tentativo di restringere la ricerca ai pacchetti con la stessa architettura e lo stesso fornitore del pacchetto installato. Se la ricerca ha esito positivo, viene selezionato il candidato <quote>più valido</quote> per l'aggiornamento in base al processo indicato di seguito. Se tuttavia non vengono rilevati pacchetti confrontabili dello stesso fornitore, la ricerca viene allargata a tutti i pacchetti che presentano la stessa architettura. Se nonostante questo non vengono comunque rilevati pacchetti confrontabili, vengono considerati tutti i pacchetti e viene selezionato il candidato <quote>più valido</quote> per l'aggiornamento in base ai criteri indicati di seguito.
     </para>
     <orderedlist spacing="normal">
      <listitem>
       <para>
        Priorità dell'archivio: si da la precedenza al pacchetto dell'archivio con la priorità più alta.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Se il risultato della selezione è costituito da più pacchetti, scegliere quello con l'architettura <quote>migliore</quote> (ovvero quello che corrisponde all'architettura del pacchetto installato).
       </para>
      </listitem>
     </orderedlist>
     <para>
      Se il numero di versione del pacchetto risultante è superiore a quello del pacchetto installato, quest'ultimo verrà aggiornato e sostituito con il candidato per l'aggiornamento selezionato.
     </para>
     <para>
      Lo scopo di questa opzione è evitare modifiche all'architettura e al fornitore per i pacchetti installati, tuttavia in alcune circostanze tali modifiche sono ammissibili.
     </para>
     <note>
      <title>aggiorna incondizionatamente</title>
      <para>
       Se invece si sceglie <menuchoice> <guimenu>Pacchetto</guimenu> <guimenu>Tutti i pacchetti</guimenu> <guimenu>Aggiorna incondizionatamente</guimenu></menuchoice>, vengono applicati gli stessi criteri ma viene installato qualsiasi pacchetto candidato rilevato, senza condizioni. Pertanto, se si sceglie questa opzione, può accadere che venga eseguito il downgrade di alcuni pacchetti.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per essere certi che i pacchetti per un aggiornamento di massa derivino da un archivio specifico, attenersi alla procedura riportata di seguito.
     </para>
     <substeps performance="required">
      <step performance="required">
       <para>
        Scegliere l'archivio dal quale effettuare l'aggiornamento, come illustrato nella <xref linkend="sec.y2.sw.search"/>.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        A destra nella finestra fare clic su <guimenu>Commuta i pacchetti di sistema alle versioni nell'archivio</guimenu>. Questa impostazione consente esplicitamente a YaST di modificare il fornitore del pacchetto quando viene eseguita la sostituzione dei pacchetti.
       </para>
       <para>
        Facendo clic su <guimenu>Accetta</guimenu>, tutti i pacchetti installati verranno sostituiti dai pacchetti provenienti da questo archivio, se disponibili. Questa operazione può comportare come conseguenze la modifica del fornitore, dell'architettura o addirittura il downgrade di alcuni pacchetti.
       </para>
      </step>
      <step performance="required">
       <para>
        Per evitare che ciò accada, fare clic su <guimenu>Annulla la commutazione dei pacchetti di sistema alle versioni nell'archivio</guimenu>. Si tenga presente che la commutazione è annullabile fino a quando non si fa clic sul pulsante <guimenu>Accetta</guimenu>.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Prima di applicare le modifiche, è possibile rivederle oppure modificarle facendo clic su <menuchoice> <guimenu>Visualizza</guimenu> <guimenu>Riepilogo installazione</guimenu> </menuchoice>. Per default, nell'elenco vengono visualizzati tutti i pacchetti che cambieranno stato.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se l'impostazione delle opzioni è quella desiderata, confermare le modifiche facendo clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per avviare l'aggiornamento di massa.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.sw.deps">
   <title>Controllo delle dipendenze del software</title>
   <para>
    La maggior parte dei pacchetti dipende da altri pacchetti. Ad esempio se un pacchetto utilizza una libreria condivisa, dipende dal pacchetto che fornisce questa libreria. D'altro canto, alcuni pacchetti non possono coesistere tra di loro in quanto possono determinare un conflitto. Ad esempio è possibile installare un solo agente di trasferimento della posta, ovvero sendmail o postfix. Al momento dell'installazione o rimozione del software, il gestore del software verifica che non ci siano dipendenze o conflitti non risolti per garantire l'integrità del sistema.
   </para>
   <para>
    Se è disponibile una sola soluzione per risolvere una dipendenza o conflitto, questi vengono risolti automaticamente. L'utilizzo di più soluzioni causa sempre un conflitto che deve essere risolto manualmente. Se la risoluzione di un conflitto comporta apportare una modifica al produttore o all'architettura, tale conflitto deve essere risolto manualmente. Quando si fa clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per applicare le modifiche in Gestore del software, viene visualizzata una panoramica di tutte le azioni attivate dal Resolver automatico che è necessario confermare.
   </para>
   <para>
    Di default le dipendenze vengono controllate automaticamente. Viene effettuato un controllo ogni volta che si modifica lo stato di un pacchetto (ad esempio contrassegnando il pacchetto per l'installazione o la rimozione). Benché utile, questa operazione può diventare stancante quando si ha l'esigenza di risolvere un conflitto tra dipendenze. Per disabilitare questa funzione, passare al menu principale e disattivare <menuchoice> <guimenu>Dipendenze</guimenu> <guimenu>Controllo automatico</guimenu> </menuchoice>. Per effettuare un controllo manuale delle dipendenze, selezionare <menuchoice> <guimenu>Dipendenze</guimenu> <guimenu>Controlla adesso</guimenu></menuchoice>. Quando si conferma la selezione con <guimenu>Accetta</guimenu>, viene sempre effettuato un controllo di conformità.
   </para>
   <para>
    Per rivedere le dipendenze di un pacchetto, selezionarlo con il pulsante destro del mouse e scegliere <guimenu>Mostra le informazioni del solver</guimenu>. Viene visualizzata una mappa con le dipendenze. I pacchetti già installati vengono visualizzati racchiusi in una cornice verde.
   </para>
   <note>
    <title>risoluzione manuale dei conflitti tra i pacchetti</title>
    <para>
     Se non si è un utente esperto, è consigliabile seguire i suggerimenti forniti da YaST per gestire i conflitti dei pacchetti perché in caso contrario potrebbe non essere possibile risolverli. Tenere presente che ogni modifica apportata potrebbe potenzialmente causare altri conflitti e che si potrebbe quindi finire per avere un numero di conflitti in costante crescita. In questo caso è opportuno fare clic su <guimenu>Annulla</guimenu> per annullare l'esecuzione di Gestore del software e su <guimenu>Ignora</guimenu> per annullare tutte le modifiche e ricominciare.
    </para>
   </note>
   <figure id="fig.y2.sw.packconfl">
    <title>Gestione dei conflitti di Gestore del software</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="yast2_sw_repo.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="updater_gnome.xml" parse="xml"/>
</chapter>
