<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_userman.xml" id="cha.y2.userman">
 <title>Gestione utenti con YaST</title>
 <para>
  Durante l'installazione è stato possibile creare un utente locale per il sistema. Con il modulo YaST <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> è possibile aggiungere altri utenti o modificare quelli esistenti. È inoltre possibile configurare il sistema per l'autenticazione con un server di rete.
 </para>
 <sect1 id="sec.y2.userman.main">
  <title>Finestra di dialogo Amministrazione utenti e gruppi</title>

  <para>
   Per amministrare utenti o gruppi, avviare YaST e fare clic su <menuchoice> <guimenu>Sicurezza e utenti</guimenu> <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, avviare direttamente la finestra di dialogo <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> eseguendo <command>sudo yast2 users &amp;</command> da una riga di comando.
  </para>

  <figure id="fig.y2.userman.main">
   <title>Amministrazione utenti e gruppi con YaST</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_users_main_gtk.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   A ciascun utente viene assegnato un ID a livello di sistema (UID). Oltre agli utenti che possono accedere al computer, vi sono anche vari <emphasis>utenti di sistema</emphasis> per solo utilizzo interno. Ciascun utente viene assegnato a uno o più gruppi. Oltre agli <emphasis>utenti di sistema</emphasis>, sono disponibili anche <emphasis>gruppi di sistema</emphasis> per uso interno.
  </para>

  <para>
   La finestra di dialogo principale visualizza varie schede (utenti locali, utenti di rete, utenti di sistema), a seconda del gruppo di utenti che si sceglie di visualizzare o modificare. che consentono di eseguire i compiti seguenti:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Gestione dei conti utente</term>
    <listitem>
     <para>
      Aprire la scheda <guimenu>Utenti</guimenu> per creare, modificare o eliminare temporaneamente account utente, come descritto nella <xref linkend="sec.y2.userman.users"/>. Ulteriori informazioni su opzioni avanzate quali applicazione delle policy sulle password, utilizzo di directory home cifrate o gestione delle quote del disco, sono disponibili nella <xref linkend="sec.y2.userman.adv"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Modifica delle impostazioni di default</term>
    <listitem>
     <para>
      Gli account utenti locali sono creati secondo le impostazioni definite nella scheda <guimenu>Default per nuovi utenti</guimenu>. Ulteriori informazioni sulla modifica dell'assegnazione del gruppo di default o del percorso di default e dei permessi di accesso alle directory home sono disponibili nella <xref linkend="sec.y2.userman.defaults"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Assegnazione di utenti a gruppi</term>
    <listitem>
     <para>
      Ulteriori informazioni sulla modifica delle assegnazioni ai gruppi per i singoli utenti sono disponibili nella <xref linkend="sec.y2.userman.assign"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Gestione dei gruppi</term>
    <listitem>
     <para>
      Nella scheda <guimenu>Gruppi</guimenu> è possibile aggiungere, modificare o eliminare i gruppi esistenti. Per informazioni su come effettuare questa operazione, vedere la <xref linkend="sec.y2.userman.groups"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Modifica UAM (User Authentication Method)</term>
    <listitem>
     <para>
      Se il computer è collegato a una rete che fornisce metodi di autenticazione utente come NIS o LDAP, è possibile scegliere uno dei numerosi metodi di autenticazione nella scheda <guimenu>Impostazioni di autenticazione</guimenu>. Per ulteriori informazioni, fare riferimento alla <xref linkend="cha.y2.userman.authent"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   La finestra di dialogo fornisce funzionalità simili per la gestione di utenti e gruppi. Scegliendo la scheda corretta nella parte superiore della finestra, è possibile passare facilmente dalla vista di amministrazione di utenti a quella di amministrazione di gruppi e viceversa.
  </para>

  <para>
   Le opzioni di filtro consentono di definire il set di utenti o gruppi che si desidera modificare: nella scheda <guimenu>Utenti</guimenu> o <guimenu>Gruppo</guimenu>, fare clic su <guimenu>Imposta filtro</guimenu> per visualizzare e modificare utenti o gruppi secondo determinate categorie, ad esempio <guimenu>Utenti locali</guimenu> o <guimenu>Utenti LDAP</guimenu> (se si è parte di una rete che utilizza LDAP). Con <menuchoice> <guimenu>Imposta filtro</guimenu> <guimenu>Personalizza filtro</guimenu> </menuchoice> è possibile impostare e personalizzare un filtro.
  </para>

  <para>
   Le opzioni e funzioni disponibili nella finestra di dialogo dipendono dal filtro scelto.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.y2.userman.users">
  <title>Gestione dei conti utente</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>creazione account</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>modifica account</secondary> </indexterm> YaST consente di creare, modificare, eliminare o disabilitare temporaneamente gli account utente. Gli account utente devono essere modificati solo dagli utenti esperti o dall'amministratore.
  </para>

  <note>
   <title>modifica degli ID utente di utenti esistenti</title>
   <para>
    La proprietà del file è legata all'ID utente e non al nome utente. Dopo una modifica dell'ID utente, i file nella directory home vengono automaticamente modificati per riflettere tali cambiamenti. Tuttavia, dopo che è stato modificato l'ID, l'utente non è più proprietario dei file che ha creato in altre ubicazioni del file system, a meno che la proprietà di tali file non sia stata modificata manualmente.
   </para>
  </note>

  <para>
   Di seguito, viene illustrato come configurare account utente di default. Per alcune ulteriori opzioni, quali login, login senza password, configurazione di directory home cifrate o gestione delle quote per utenti e gruppi, consultare <xref linkend="sec.y2.userman.adv"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Aggiunta o modifica di account utente</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Utenti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Con <guimenu>Imposta filtro</guimenu> definire il set di utenti che si desidera gestire. La finestra di dialogo mostra un elenco di utenti nel sistema e i gruppi ai quali gli utenti appartengono.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per modificare le opzioni per un utente esistente, selezionare una voce e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Per creare un nuovo account utente, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Immettere i dati utente corretti nella prima scheda, ad esempio, <guimenu>Nome utente</guimenu> (utilizzato per il login) e <guimenu>Password</guimenu>. Questi dati sono sufficienti per la creazione di un nuovo utente. Se si fa clic su <guimenu>OK</guimenu> ora, il sistema assegnerà automaticamente un ID utente e imposterà tutti gli altri valori secondo il default.
    </para>
   </step>

   
   <step performance="required">
    <para>
     Se si desidera modificare ulteriori dettagli quali ID utente o percorso alla directory home dell'utente, eseguire tali operazioni nella scheda <guimenu>Dettagli</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Se fosse necessario spostare la directory home di un utente esistente, immettere il percorso della nuova directory e spostare i contenuti della directory home corrente con <guimenu>Sposta nella nuova ubicazione</guimenu>. In caso contrario, verrà creata una nuova directory home che non conterrà nessun dato esistente.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per forzare gli utenti a modificare regolarmente la password o a impostare altre opzioni per la password, passare a <guimenu>Impostazioni Password</guimenu> e modificare le opzioni. Per ulteriori informazioni, fare riferimento alla <xref linkend="sec.y2.userman.adv.passw"/>. 
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se tutte le opzioni sono state impostate come desiderato, fare clic su <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche. Un utente appena aggiunto potrà eseguire il login al sistema utilizzando il nome di login e la password creati.
    </para>
    <para>
     In alternativa, se si desidera salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <tip>
   <title>ID utente corrispondenti</title>
   <para>
    Per un nuovo utente (locale) di un computer portatile che deve essere integrato in un ambiente di rete dove l'utente dispone già di un ID utente, è opportuno far corrispondere l'ID utente (locale) a quello della rete. Ciò garantisce che la proprietà dei file creati dall'utente <quote>offline</quote> sia uguale a quella risultante nel caso in cui i file fossero stati creati direttamente in rete.
   </para>
  </tip>

  <procedure>
   <title>Disabilitazione o eliminazione di account utente</title><indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>disabilitazione account</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>eliminazione account</secondary> </indexterm>
   <step performance="required">
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Utenti</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per disabilitare temporaneamente un account utente senza eliminarlo, selezionare l'utente dall'elenco e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>. Attivare <guimenu>Disabilita Login Utente</guimenu>. L'utente non sarà in grado di eseguire il login nel computer finché non si abilita nuovamente l'account.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per eliminare un account utente, selezionarne il nome nell'elenco e fare clic su <guimenu>Elimina</guimenu>. Scegliere se si desidera eliminare anche la directory home dell'utente o se si desidera conservare i dati.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.y2.userman.adv">
  <title>Opzioni aggiuntive per gli account utente</title>

  <para>
   Oltre alle impostazioni per un account utente di default, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE® Linux Enterprise Server</phrase></phrase> offre altre opzioni, come quella per l'applicazione di policy password, l'uso di home directory cifrate o la definizione di quote disco per utenti e gruppi.
  </para>

  <sect2 id="cha.y2.userman.adv.login">
   <title>Login automatico e senza password</title>
   <para>
    Quando si utilizza l'ambiente desktop GNOME, è possibile configurare il <emphasis>login automatico</emphasis> per alcuni utenti e il <emphasis>login senza password</emphasis> per tutti gli utenti. Il login automatico esegue automaticamente il login di un utente nell'ambiente desktop all'avvio. Questa funzionalità può essere attivata solo per un utente alla volta. Il login senza password consente a tutti gli utenti di eseguire il login nel sistema dopo aver immesso il proprio nome utente nel manager login.
   </para>
   <warning>
    <title>rischi di sicurezza</title>
    <para>
     L'abilitazione di <emphasis>Login automatico</emphasis> o di <emphasis>Login senza password</emphasis> su un computer accessibile da più persone rappresenta un rischio per la sicurezza. Senza la necessità di eseguire l'autenticazione, qualsiasi utente potrà accedere al sistema e ai dati. Se il sistema contiene dati confidenziali, non utilizzare questa funzionalità.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Se si desidera attivare il login automatico o senza password, accedere a queste funzioni dalla finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST scegliendo <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Impostazioni di login</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.userman.adv.passw">
   <title>Implementazione delle norme sulle password</title>
   <para>
    In un sistema con più utenti è consigliabile implementare almeno le norme di base per la sicurezza delle password. Gli utenti dovrebbero cambiare regolarmente le password e utilizzare password sicure che non siano facilmente identificabili. Per gli utenti locali, procedere come indicato di seguito:

   </para>
   <procedure>
    <title>Configurazione delle impostazioni delle password</title><indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>impostazioni password</secondary> </indexterm>
    <step performance="required">
     <para>
      Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e selezionare la scheda <guimenu>Utenti</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selezionare l'utente per il quale si desidera modificare le opzioni della password e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Passare alla scheda <guimenu>Impostazioni password</guimenu>. In questa scheda è indicata l'ultima modifica della password effettuata dall'utente.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per costringere l'utente a modificare la password al login successivo, attivare <guimenu>Forza il cambio di password</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per costringere la rotazione delle password, impostare i valori di <guimenu>Numero massimo di giorni per la stessa password</guimenu> e <guimenu>Numero minimo di giorni per la stessa password</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per ricordare all'utente di modificare la password prima della scadenza, impostare <guimenu>Quanti giorni prima della scadenza della password mostrare l'avviso</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per limitare il periodo di tempo dopo il quale l'utente può eseguire il login in seguito alla scadenza della password, modificare il valore del <guimenu>Numero di giorni per i quali è ancora ammesso il login dopo la scadenza della password</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      È anche possibile specificare una determinata data di scadenza per una password. Immettere la <guimenu>Data di scadenza</guimenu> nel formato <replaceable>AAAA-MM-GG</replaceable>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per ulteriori informazioni sulle opzioni e sui valori di default, fare clic su <guimenu>Aiuto</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Applicare le modifiche con <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.userman.adv.crypto">
   <title>Gestione di directory home cifrate</title><indexterm> <primary>directory home</primary> <secondary>cifratura</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>directory home cifrate</secondary> </indexterm>
   <para>
    Per proteggere i dati delle directory home da furti e rimozione del disco rigido, è possibile creare directory home cifrate per gli utenti. Queste directory vengono cifrate con LUKS (Linux Unified Key Setup), che crea un'immagine e una chiave immagine per l'utente. La chiave utente è protetta dalla password di login dell'utente. Quando l'utente esegue il login al sistema, la directory home cifrata viene montata e il contenuto viene reso disponibile all'utente.
   </para>
   <para>
    Con YaST è possibile creare directory home cifrate per utenti nuovi o esistenti. Per cifrare o modificare directory home cifrate di utenti già esistenti, sarà necessario conoscere la password di login corrente dell'utente. Per default tutti i dati utente esistenti sono copiati nella nuova directory home cifrata, ma non sono eliminati dalla directory non cifrata.
   </para>
   <warning>
    <title>limitazioni di sicurezza</title>
    <para>
     La cifratura della directory home di un utente non fornisce una solida sicurezza dagli altri utenti. Se è richiesta una solida sicurezza, il sistema non deve essere condiviso.
    </para>
   </warning>
   <para>
    Ulteriori informazioni di base relative alle directory home cifrate e a quali azioni intraprendere per ottenere maggiore sicurezza sono disponibili in <xref linkend="sec.security.cryptofs.y2.homes"/>.
   </para>
   <procedure>
    <title>Creazione di directory home cifrate</title>
    <step performance="required">
     <para>
      Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Utenti</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Per cifrare la directory home di un utente esistente, selezionare l'utente e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
     <para>
      In alternativa, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu> per creare un nuovo account utente 
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nella scheda <guimenu>Dettagli</guimenu>, attivare <guimenu>Usa home directory cifrata</guimenu>. Con <guimenu>Dimensioni directory in MB</guimenu>, specificare le dimensioni del file immagine cifrato da creare per questo utente.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2_users_crypto_gtk.png" width="90%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2_users_crypto_gtk.png" width="70%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Applicare le impostazioni con <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nel caso YaST la richieda, immettere la password di login corrente dell'utente.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
     </para>
     <para>
      In alternativa, se si desidera salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Modifica o disabilitazione di directory home cifrate</title>
    <para>
     Ovviamente, è possibile disabilitare la cifratura di una directory home o modificare le dimensioni del file di immagine in qualsiasi momento.
    </para>
    <step performance="required">
     <para>
      Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST nella vista <guimenu>Utenti. </guimenu>
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selezionare un utente dall'elenco e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Se si desidera disabilitare la cifratura, passare alla scheda <guimenu>Dettagli</guimenu> e disabilitare <guimenu>Usa home directory cifrata</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Per ingrandire o ridurre le dimensioni del file immagine cifrato per l'utente, modificare il valore contenuto in <guimenu>Dimensioni directory in MB</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Applicare le impostazioni con <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nel caso YaST la richieda, immettere la password di login corrente dell'utente.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
     </para>
     <para>
      In alternativa, se si desidera salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.y2.userman.adv.quota">
   <title>Gestione delle quote</title><indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>quote</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>quote</primary> <secondary>utenti, gruppi</secondary> </indexterm>
   <para>
    Per evitare che le capacità del sistema si esauriscano senza preavviso, gli amministratori di sistema possono configurare quote per utenti o gruppi. È possibile definire le quote per uno o più file system, nonché limitare la quantità di spazio su disco utilizzabile e il numero di inode (nodi indice) che è possibile creare. Gli inode sono strutture di dati su un file system che memorizzano informazioni di base su un file normale, directory o altri oggetti del file system. Memorizzano tutti gli attributi di un oggetto del file system (quali proprietà di utenti e gruppi e permessi di lettura, scrittura o di esecuzione) tranne nome file e contenuti.
   </para>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> consente l'utilizzo di quote <literal>relative</literal> e <literal>assolute</literal>. Quando si utilizzano le quote assolute, è generalmente possibile definire un livello di avviso per informare gli utenti che si stanno avvicinando a tale limite, mentre per le quote relative è possibile definire il limite oltre il quale le richieste di scrittura devono essere rifiutate. Inoltre, possono essere definiti intervalli aggiuntivi che consentono agli utenti o ai gruppi di violare temporaneamente le quote per un determinato valore.
   </para>
   <procedure>
    <title>Abilitazione del supporto quota per una partizione</title>
    <para>
     Per configurare le quote per determinati utenti e gruppi, è innanzitutto necessario abilitare il supporto quota per le rispettive partizioni in Modalità di partizionamento per esperti di YaST.
    </para>
    <note>
     <title>quote partizioni Btrfs</title>
     <para>
      
      Come indicato in <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>, le quote non sono supportate per le partizioni Btrfs.

     </para>
    </note>
    <step performance="required">
     <para>
      In YaST, selezionare <menuchoice> <guimenu>Sistema</guimenu> <guimenu>Partizionatore</guimenu> </menuchoice> e fare clic su <guimenu>Sì</guimenu> per continuare.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      In <guimenu>Modalità di partizionamento per esperti</guimenu>, selezionare la partizione per la quale abilitare le quote e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>

      Fare clic su <guimenu>Opzioni di fstab</guimenu> e attivare <guimenu>Abilita supporto quota</guimenu>. Se il pacchetto <systemitem>quota</systemitem> non è ancora stato installato, verrà installato appena si conferma il messaggio corrispondente selezionando <guimenu>Sì</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Confermare le modifiche e abbandonare la <guimenu>Modalità di partizionamento per esperti</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Verificare che il servizio <systemitem class="service">quotaon</systemitem> sia in esecuzione immettendo il seguente comando:
     </para>
     <screen>systemctl status quotaon.service</screen>
     <para>
      Dovrebbe essere contrassegnato come <literal>attivo</literal>. In caso contrario, avviarlo usando il comando <command>systemctl start quotaon.service</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <procedure>
    <title>Impostazione quote per utenti o gruppi</title>
    <para>
     Ora è possibile definire quote relative o assolute per utenti specifici o gruppi e impostare periodi di tempo come intervalli aggiuntivi.
    </para>
    <step performance="required">
     <para>
      Nella finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST, selezionare l'utente o il gruppo per il quale si desidera impostare le quote e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Nella scheda <guimenu>Plug-in</guimenu> selezionare la voce <guimenu>Gestisci quota utente</guimenu> e fare clic su <guimenu>Lancia</guimenu> per aprire la finestra di dialogo <guimenu>Configurazione quota</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      In <guimenu>File system</guimenu>, selezionare la partizione alla quale applicare la quota.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="80%" format="PNG"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="yast2_users_quota_gtk.png" width="70%" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      In <guimenu>Limiti alle dimensioni</guimenu>, limitare la quantità di spazio su disco. Immettere il numero di blocchi da 1 KB che l'utente o il gruppo può avere sulla partizione. Specificare un valore per il <guimenu>Limite relativo</guimenu> e per il <guimenu>Limite assoluto</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Inoltre, è possibile limitare il numero di inode posseduti dall'utente o dal gruppo nella partizione. In <guimenu>Inodes Limits (Limiti inode)</guimenu>, immettere un <guimenu>Limite relativo</guimenu> e un <guimenu>Limite assoluto</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      È possibile definire intervalli aggiuntivi se l'utente o il gruppo ha già superato il limite relativo specificato per le dimensioni o inode. In caso contrario, le caselle di testo relative al tempo non saranno attivate. Specificare il periodo di tempo per il quale all'utente o al gruppo è consentito superare i limiti di tempo impostati in precedenza.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Confermare le impostazioni premendo <guimenu>OK</guimenu>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
     </para>
     <para>
      In alternativa, se si desidera salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
   <para>
    <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> fornisce anche altri strumenti per la riga di comando come <literal>repquota</literal> o <literal>warnquota</literal> con i quali gli amministratori di sistema possono controllare l'utilizzo del disco o inviare notifiche e-mail agli utenti che superano la propria quota. Con <command>quota_nld</command>, gli amministratori possono anche inoltrare messaggi kernel relativi al superamento delle quote al D-BUS. Per ulteriori informazioni, consultare le manpage di <systemitem>repquota</systemitem>, <systemitem>warnquota</systemitem> e <command>quota_nld</command>.

   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.y2.userman.defaults">
  <title>Modifica delle impostazioni di default per utenti locali</title><indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>impostazioni di default</secondary> </indexterm>

  <para>
   YaST utilizza numerose impostazioni di default durante la creazione di nuovi utenti locali. Tali impostazioni comprendono, ad esempio, i gruppi primari e secondari a cui appartiene l'utente oppure le autorizzazioni di accesso alla directory home dell'utente. È possibile modificare queste impostazioni di default per soddisfare i requisiti:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e selezionare la scheda <guimenu>Default per nuovi utenti. </guimenu>
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per cambiare il gruppo primario al quale i nuovi utenti dovrebbero automaticamente appartenere, selezionare un altro gruppo in <guimenu>Gruppo predefinito</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per modificare i gruppi secondari per i nuovi utenti, aggiungere o modificare i gruppi in <guimenu>Gruppi secondari</guimenu>. I nomi dei gruppi devono essere separati da virgole.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se non si desidera utilizzare <filename>/home/<replaceable>username</replaceable></filename> come percorso di default per le nuove directory home degli utenti, modificare <guimenu>Prefisso del path per la directory home</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per modificare le modalità di autorizzazione di default per le directory home appena create, modificare il valore unmask in <guimenu>Umask per home directory</guimenu>. Per ulteriori informazioni su unmask, consultare <xref linkend="cha.security.acls"/> e la manpage di <command>umask</command>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per informazioni sulle singole opzioni, fare clic su <guimenu>Aiuto</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Applicare le modifiche con <guimenu>OK</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.y2.userman.assign">
  <title>Assegnazione di utenti a gruppi</title>

  <para>
   <indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>assegnazione gruppi</secondary> </indexterm> Gli utenti locali sono assegnati a vari gruppi a seconda delle impostazioni di default alle quali è possibile accedere tramite la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, nella scheda <guimenu>Default per nuovi utenti</guimenu>. Di seguito, viene illustrato come modificare la singola assegnazione di un gruppo di utenti. Se si necessita modificare le assegnazioni del gruppo di default per i nuovi utenti, consultare <xref linkend="sec.y2.userman.defaults"/>.
  </para>

  <procedure>
   <title>Modifica dell'assegnazione di un gruppo di utenti.</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Utenti</guimenu>. Mostra un elenco di utenti e dei gruppi ai quali gli utenti appartengono.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> e passare alla scheda <guimenu>Dettagli</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per modificare il gruppo primario al quale l'utente appartiene, fare clic su <guimenu>Gruppo predefinito</guimenu> e selezionare il gruppo dall'elenco.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per assegnare l'utente a ulteriori gruppi secondari, selezionare le caselle di controllo corrispondenti nell'elenco <guimenu>Gruppi aggiuntivi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per applicare le modifiche.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
    </para>
    <para>
     In alternativa, se si desidera salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.y2.userman.groups">
  <title>Gestione dei gruppi</title><indexterm> <primary>gruppi</primary> <secondary>gestione</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>gestione gruppi</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>configurazione</primary> <secondary>gruppi</secondary> </indexterm>

  <para>
   Con YaST è anche possibile aggiungere, modificare o eliminare gruppi facilmente.
  </para>

  <procedure>
   <title>Creazione e modifica di gruppi</title>
   <step performance="required">
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Gestione utente e gruppi</guimenu> di YaST e fare clic sulla scheda <guimenu>Gruppi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Con <guimenu>Imposta filtro</guimenu> definire il set di gruppi che si desidera gestire. La finestra di dialogo mostra un elenco dei gruppi nel sistema.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per creare un nuovo gruppo, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per modificare un gruppo esistente, selezionare il gruppo e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Nella seguente finestra di dialogo immettere o modificare i dati. L'elenco a destra mostra una panoramica di tutti gli utenti disponibili e degli utenti di sistema che possono essere membri del gruppo.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_groups_edit_gtk.png" width="75%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per aggiungere utenti ad un nuovo gruppo, sceglierli da un elenco di possibili <guimenu>Membri gruppo</guimenu> selezionando la casella corrispondente. Per rimuoverli dal gruppo, disattivare la casella.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per applicare le modifiche.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche.
    </para>
    <para>
     In alternativa, se si desidera salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Per eliminare un gruppo, questo non deve contenere alcun membro. Per eliminare un gruppo, selezionarne il nome nell'elenco e fare clic su <guimenu>Elimina</guimenu>. Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione e salvare le modifiche. In alternativa, se si desidera salvare tutte le modifiche senza chiudere la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Opzioni per esperti</guimenu> <guimenu>Scrivi modifiche ora</guimenu> </menuchoice>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="cha.y2.userman.authent">
  <title>Modifica UAM (User Authentication Method)</title><indexterm> <primary>utenti</primary> <secondary>autenticazione</secondary> </indexterm>

  <para>
   Quando il computer è connesso a una rete, è possibile modificare il metodo di autenticazione. Sono disponibili le seguenti opzioni:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>NIS</term>
    <listitem>
     <para>
      Gli utenti vengono amministrati a livello centrale su un server NIS per tutti i sistemi della rete. Per informazioni, vedere la <xref linkend="cha.nis"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>LDAP</term>
    <listitem>
     <para>
      Gli utenti vengono amministrati a livello centrale su un server LDAP per tutti i sistemi della rete. Per informazioni su LDAP, vedere <xref linkend="cha.security.ldap"/>.
     </para>
     <para>
      È possibile gestire gli utenti LDAP con il modulo utente di YaST. Tutte le altre impostazioni LDAP, comprese le impostazioni di default per gli utenti LDAP, devono essere definite con il modulo client LDAP di YaST, come descritto in <xref linkend="sec.security.auth.yast.client"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Kerberos</term>
    <listitem>
     <para>
      In Kerberos, l'utente deve registrarsi una sola volta per essere considerato attendibile su tutta la rete per il resto della sessione.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Samba</term>
    <listitem>
     <para>
      L'autenticazione SMB viene spesso utilizzata in reti miste Linux/Windows. Per informazioni, vedere il <xref linkend="cha.samba"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

  </variablelist>

  <para>
   Per modificare il metodo di autenticazione, procedere come indicato di seguito:
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Aprire la finestra di dialogo <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu> di YaST.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic sulla scheda <guimenu>Impostazioni di autenticazione</guimenu> per visualizzare una panoramica dei metodi di autenticazione disponibili e delle impostazioni correnti.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per modificare il metodo di autenticazione, fare clic su <guimenu>Configura</guimenu> e selezionare il metodo di autenticazione che si desidera modificare. Verrà aperto direttamente il modulo di configurazione client in YaST. Per informazioni relative alla configurazione del client corretto, consultare le sezioni successive:
    </para>
    <formalpara>
     <title>NIS:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec.nis.client"/>
     </para>
    </formalpara>
    <formalpara>
     <title>LDAP:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec.security.auth.yast.client"/>
     </para>
    </formalpara>

    <formalpara>
     <title>Samba:</title>
     <para>
      <xref linkend="sec.samba.client.inst.yast"/>
     </para>
    </formalpara>

   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dopo aver accettato la configurazione, ritornare alla panoramica <guimenu>Amministrazione utenti e gruppi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di amministrazione.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
