<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="yast2_sw_addon.xml" id="cha.add-ons">
 <title>Installazione di prodotti aggiuntivi</title><indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>componente aggiuntivo</secondary></indexterm><indexterm> <primary>prodotti aggiuntivi</primary></indexterm>
 <abstract>
  <para>
   I prodotti aggiuntivi sono estensioni del sistema. Possono essere estensioni gratuite basate su <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> (ad esempio <xref linkend="sec.add-ons.sdk" xrefstyle="select:title no page"/>) o altri prodotti che richiedono una chiave di registrazione soggetta a costi (ad esempio SUSE Linux Enterprise High Availability Extension). Le estensioni e i componenti aggiuntivi possono essere disponibili sui supporti fisici o come archivi disponibili solo dopo aver effettuato la registrazione del sistema al SUSE Customer Center o al server di registrazione locale.
  </para>

  <para>
   Alcuni prodotti aggiuntivi sono anche forniti da terze parti, ad esempio driver solo binari necessari per il corretto funzionamento di determinati componenti hardware. Se si utilizzano prodotti hardware di questo tipo, fare riferimento alle note di rilascio per reperire ulteriori informazioni sulla disponibilità di driver binari per il sistema. Le note di rilascio sono disponibili nel sito <ulink url="http://www.suse.com/releasenotes/"/>, in YaST o nel percorso <filename>/usr/share/doc/release-notes/</filename> del sistema installato.
  </para>

  <para>
   Dopo aver effettuato la registrazione del sistema al SUSE Customer Center o al server di registrazione locale risulterà disponibile un elenco di prodotti aggiuntivi e di estensioni per il prodotto. Se durante l'installazione è stato ignorato il passaggio di registrazione, è possibile registrare il sistema in qualsiasi momento utilizzando il modulo <guimenu>Configurazione di SUSE Customer Center</guimenu> in YaST. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="sec.add-ons.register"/>.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.add-ons.sdk">
  <title>SUSE Software Development Kit (SDK) <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></title><indexterm> <primary>software</primary> <secondary>sviluppo</secondary> <tertiary>SUSE SDK</tertiary> </indexterm> <indexterm> <primary>SUSE SDK</primary> </indexterm>

  <para>
   SUSE Software Development Kit <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> è un componente aggiuntivo per SUSE Linux Enterprise <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. È un kit di strumenti completo per lo sviluppo di applicazioni. Per offrire un sistema di creazione completo, SUSE Software Development Kit <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase> include tutti gli strumenti open source utilizzati per realizzare il prodotto SUSE Linux Enterprise Server. Offre a sviluppatori, ISV (Independent Software Vendor) o IHV (Independent Hardware Vendor) gli strumenti necessari per eseguire il porting delle applicazioni a tutte le piattaforme supportate da SUSE Linux Enterprise Desktop e SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>

  <para>
   SUSE Software Development Kit contiene inoltre ambienti di sviluppo integrati (IDE, Integrated Development Environments), debugger, editor di codice e altri strumenti correlati, Inoltre, supporta la maggior parte dei principali linguaggi di programmazione tra cui C, C++, Java e numerosi linguaggi di script. Per offrire una maggiore praticità, SUSE Software Development Kit fornisce vari pacchetti Perl non inclusi in SUSE Linux Enterprise.
  </para>

  <para>
   È possibile eseguire il download del pacchetto SDK all'indirizzo <ulink url="http://download.suse.com/"/>. Cercare <literal>SUSE Linux Enterprise Software Development Kit</literal>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.register">
  <title>Registrazione del sistema</title>

  <para>
   Se durante l'installazione è stato ignorato il passaggio di registrazione, è possibile registrare il sistema in qualsiasi momento utilizzando il modulo <guimenu>Configurazione di SUSE Customer Center</guimenu> in YaST. 
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Supporto</guimenu> <guimenu>Configurazione di SUSE Customer Center</guimenu> </menuchoice> per aprire la finestra di dialogo <guimenu>Registrazione</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Specificare l'indirizzo <guimenu>E-mail</guimenu> associato all'account SUSE in uso o utilizzato dalla propria organizzazione per gestire le sottoscrizioni. Se non si dispone ancora di un account SUSE, andare alla home page del SUSE Customer Center (<ulink url="https://scc.suse.com/"/>) per crearne uno.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Immettere il <guimenu>Codice di registrazione</guimenu> ricevuto con la copia di <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.register.final" performance="required">
    <para>
     Continuare premendo <guimenu>Avanti</guimenu> per avviare il processo di registrazione. Se nella rete sono disponibili uno o più server di registrazione locali, è possibile sceglierne uno da un elenco. In alternativa, scegliere <guimenu>Annulla</guimenu> per ignorare i server di registrazione locale ed effettuare la registrazione al server di registrazione SUSE di default.
    </para>
    <para>
     Durante la registrazione vengono aggiunti i canali di aggiornamento online alla configurazione dell'installazione. 
    </para>
    <para>
     Al termine della registrazione, YaST mostra un elenco di estensioni, componenti aggiuntivi e moduli disponibili per il sistema. Per selezionarli e installarli, passare alla <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.extensions">
  <title>Installazione di componenti aggiuntivi ed estensioni (senza supporti fisici)</title>

  

  <para>
   Per eseguire la procedura che segue è necessario aver registrato il sistema al SUSE Customer Center o a un server di registrazione locale. Se questa operazione è in corso, verrà visualizzato un elenco di estensioni, componenti aggiuntivi e moduli subito dopo aver completato il <xref linkend="step.y2.register.final"/> della <xref linkend="sec.add-ons.register"/>. In questo caso, ignorare i passaggi successivi e procedere al <xref linkend="step.y2.extensions.list"/>.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Se la registrazione è stata già effettuata, avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Supporto</guimenu> <guimenu>Configurazione di SUSE Customer Center</guimenu> </menuchoice> per aprire la finestra di dialogo di registrazione.
    </para>
    <para>
     Verrà indicato che il sistema è già registrato.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per visualizzare un elenco di estensioni, componenti aggiuntivi e moduli disponibili per il prodotto in uso, fare clic su <guimenu>Seleziona estensioni</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>estensioni e moduli disponibili</title>
     <para>
      La quantità di estensioni e moduli disponibili dipende dal server di registrazione. Un server di registrazione locale può offrire solo archivi di aggiornamenti e non estensioni aggiuntive.
     </para>
    </note>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.list" performance="required">
    <para>
     Fare clic su una voce per visualizzarne la descrizione.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Selezionare una o più voci da installare con un segno di spunta.
    </para>
    <figure>
     <title>Installazione delle estensioni di sistema</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_extension_list.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step id="step.y2.extensions.final" performance="required">
    <para>
     Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per continuare.
    </para>
    <para>
     Gli archivi per le estensioni selezionate verranno aggiunti al sistema e non sono richieste altre origini di installazione aggiuntive.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Dopo aver completato l'installazione delle estensioni, YaST offre una finestra di dialogo in cui è possibile installare altri componenti aggiuntivi (disponibili su supporti). Per selezionarli e installarli, passare alla <xref linkend="sec.add-ons.install"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.add-ons.install">
  <title>Installazione di componenti aggiuntivi ed estensioni (dai supporti)</title>

  <para>
   Quando si installa un componente aggiuntivo da un supporto, è possibile selezionare vari tipi di supporto del prodotto, ad esempio DVD/CD, dispositivi di memorizzazione di massa USB (ad esempio dischi flash USB), una directory locale o un'immagine ISO. I supporti possono essere forniti anche da un server di rete, ad esempio tramite HTTP, FTP, NFS or Samba.
  </para>

  <procedure>
   <step performance="required">
    <para>
     Se si sta eseguendo la registrazione del sistema o si stanno installando le estensioni, verrà visualizzata la finestra di dialogo <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> di YaST subito dopo aver completato il <xref linkend="step.y2.extensions.final"/> della <xref linkend="sec.add-ons.extensions"/>. In questo caso, ignorare i passaggi successivi e procedere al <xref linkend="step.y2.add-ons.type"/>.
    </para>
    <para>
     In caso contrario, avviare YaST e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> </menuchoice> per aprire il modulo <guimenu>Prodotti aggiuntivi</guimenu> di YaST. In alternativa, avviarlo dalla riga di comando con <command>sudo yast2 add-on</command>.
    </para>
    <para>
     Se il modulo è stato avviato da zero, verrà visualizzata una panoramica dei prodotti aggiuntivi già installati.
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.installed">
     <title>Elenco dei prodotti aggiuntivi installati</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_installed.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Per installare un nuovo prodotto aggiuntivo da questa posizione, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step id="step.y2.add-ons.type" performance="required">
    <para>
     Nella finestra di dialogo <guimenu>Prodotto aggiuntivo</guimenu> selezionare l'opzione corrispondente al tipo di supporto dal quale si desidera installare il prodotto aggiuntivo:
    </para>
    <figure id="fig.y2.sw.addon.new">
     <title>Installazione di un prodotto aggiuntivo</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>
       Per eseguire la scansione della rete per i server di installazione che annunciano i propri servizi tramite SLP, selezionare <guimenu>Scansione con SLP</guimenu> e fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per aggiungere un archivio da un supporto rimovibile, scegliere l'opzione rilevante e inserire il supporto oppure collegare il dispositivo USB al computer. Fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu> per iniziare l'installazione.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Per la maggior parte dei tipi di supporto, verrà chiesto di specificarne il percorso (o URL) dopo averne selezionato l'opzione corrispondente e aver fatto clic su <guimenu>Avanti</guimenu>. La specifica di un <guimenu>Nome archivio</guimenu> è facoltativa. Se non viene specificato, verrà utilizzato il nome del prodotto o l'URL come nome di archivio.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     L'opzione <guimenu>Download dei file di descrizione dell'archivio</guimenu> è attivata per default. Se viene disattivata, il download dei file verrà eseguito automaticamente in un secondo momento, se necessario.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     A seconda dell'archivio che si aggiunge, è possibile che venga richiesto di importare la chiave GPG con cui è stato firmato oppure di accettare un contratto di licenza.
    </para>
    <para>
     Dopo aver confermato questi messaggi, YaST scaricherà e analizzerà i metadati. Aggiungerà l'archivio all'elenco di <guimenu>Archivi configurati</guimenu>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Se necessario, modificare le <guimenu>Proprietà</guimenu> dell'archivio come descritto nella <xref linkend="sec.y2.sw.instsource.manage"/>.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Confermare le modifiche facendo clic su <guimenu>OK</guimenu> per chiudere la finestra di dialogo di configurazione.
    </para>
   </step>
   <step performance="required">
    <para>
     Dopo avere aggiunto l'archivio per il supporto aggiuntivo, viene avviato il gestore del software ed è possibile installare i pacchetti. Per ulteriori informazioni, vedere <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
