<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<sect1 xml:base="yast2_sound.xml" id="sec.y2.hw.sound">
 <title>Configurazione delle schede audio</title><indexterm> <primary>configurazione</primary> <secondary>schede audio</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>YaST</primary> <secondary>schede audio</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>audio</primary> <secondary>configurazione in YaST</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>schede</primary> <secondary>audio</secondary> </indexterm>

 <para>
  YaST è in grado di rilevare automaticamente la maggior parte delle schede audio e di configurarle con i valori appropriati. Per modificare le impostazioni di default oppure per configurare una scheda audio che non è stato possibile configurare automaticamente, utilizzare il modulo audio di YaST. È possibile utilizzare questo modulo per configurare ulteriori schede audio oppure per modificarne l'ordine.
 </para>

 <para>
  Per avviare il modulo audio, avviare YaST e fare clic su <menuchoice> <guimenu>Hardware</guimenu> <guimenu>Audio</guimenu> </menuchoice>. In alternativa, aprire direttamente la finestra di dialogo <guimenu>Configurazione audio</guimenu> eseguendo <command>yast2 sound &amp;</command> come utente <systemitem class="username">root</systemitem> da una riga di comando.
 </para>

 <informalfigure>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="yast2_sound_configuration.png" width="85%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </informalfigure>

 <para>
  Nella finestra di dialogo vengono mostrate tutte le schede audio che è stato possibile rilevare.
 </para>



 <procedure id="pro.yast2.sound.add">
  <title>Configurazione delle schede audio</title>
  <para>
   Se è stata aggiunta una nuova scheda audio oppure YaST non è stato in grado di configurare automaticamente una scheda audio esistente, seguire la procedura indicata di seguito. Per configurare una nuova scheda audio, è necessario conoscerne il produttore e il modello. In caso di dubbio, ricercare le informazioni necessarie nella documentazione fornita con la scheda audio. Per un elenco di riferimento delle schede audio supportate da ALSA e dei moduli audio corrispondenti, vedere <ulink url="http://www.alsa-project.org/main/index.php/Matrix:Main"/>.
  </para>
  <para>
   Durante la configurazione, è possibile scegliere tra le opzioni di configurazione elencate di seguito.
  </para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Impostazione rapida automatica</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      In questo caso non è necessario effettuare i passaggi di configurazione successivi, perché la scheda audio viene configurata automaticamente. È possibile configurare il volume e le altre eventuali opzioni desiderate in seguito.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Impostazione normale</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Consente di modificare il volume di output e di riprodurre un suono di prova durante la configurazione.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>Configurazione avanzata con possibilità di modificare le opzioni</guimenu>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Opzione riservata solo agli utenti esperti. Consente di personalizzare tutti i parametri della scheda audio.
     </para>
     <important>
      <title>configurazione avanzata</title>
      <para>
       Utilizzare questa opzione solo se si conoscono bene le operazioni da effettuare. Altrimenti, lasciare i parametri invariati e utilizzare le opzioni di impostazione normale e automatica.
      </para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
  <step performance="required">
   <para>
    Avviare il modulo audio di YaST.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Per configurare una scheda audio rilevata ma <guimenu>non configurata</guimenu>, selezionare la voce corrispondente nell'elenco e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Per configurare una nuova scheda audio, fare clic su <guimenu>Aggiungi</guimenu>. Selezionare il produttore e il modello della scheda audio, quindi fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Selezionare una delle opzioni di impostazione, quindi fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Se è stata selezionata l'opzione <guimenu>Impostazione normale</guimenu>, è possibile effettuare una <guimenu>prova</guimenu> della configurazione audio e modificare il volume. È generalmente consigliabile iniziare con un volume pari al dieci per cento per evitare di causare danni all'udito e agli altoparlanti.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Dopo aver impostato tutte le opzioni desiderate, fare clic su <guimenu>Avanti</guimenu>.
   </para>
   <para>
    La finestra di dialogo <guimenu>Configurazione audio</guimenu> visualizza la nuova scheda audio configurato o quella modificata.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Per rimuovere la configurazione di una scheda audio inutilizzata, selezionare la voce corrispondente e fare clic su <guimenu>Cancella</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Fare clic su <guimenu>OK</guimenu> per salvare le modifiche e uscire dal modulo audio di YaST.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <procedure>
  <title>Modifica delle configurazioni delle schede audio</title>
  <step performance="required">
   <para>
    Per modificare la configurazione di una singola scheda audio (operazione che può essere effettuata solo dagli utenti esperti), selezionare la voce corrispondente alla scheda audio desiderata nella finestra di dialogo <guimenu>Configurazione audio</guimenu>, quindi fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Viene visualizzata la finestra <guimenu>Opzioni avanzate scheda audio</guimenu> dove è possibile regolare in modo più preciso numerosi parametri. Per ulteriori informazioni, fare clic su <guimenu>Aiuto</guimenu>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Per regolare il volume di una scheda audio già configurata oppure verificarne il funzionamento, selezionare la voce corrispondente alla scheda audio nella finestra di configurazione <guimenu>Configurazione audio</guimenu> e fare clic su <guimenu>Altro</guimenu>. Selezionare la voce di menu desiderata.
   </para>
   <note>
    <title>Mixer YaST</title>
    <para>
     Le impostazioni del mixer YaST offrono solo opzioni di base il cui scopo è la risoluzione dei problemi, ad esempio con il suono di prova. Accedere alle impostazioni del mixer YaST da <menuchoice> <guimenu>Altro</guimenu> <guimenu>Volume</guimenu> </menuchoice>. Per l'utilizzo quotidiano e il perfezionamento delle opzioni del suono, utilizzare l'applet del mixer disponibile nel desktop oppure lo strumento a riga di comando <command>alsasound</command>.
    </para>
   </note>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Per la riproduzione dei file MIDI, selezionare <menuchoice> <guimenu>Altro</guimenu> <guimenu>Avvia sequencer</guimenu> </menuchoice>.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    <indexterm> <primary>audio</primary> <secondary>font</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>audio</primary> <secondary>MIDI</secondary> </indexterm>Quando viene rilevata una scheda audio supportata (come una scheda audio Creative <literal>Soundblaster Live</literal>, <literal>Audigy</literal> o <literal>AWE</literal>), è possibile anche installare SoundFonts per poter riprodurre i file MIDI:
   </para>
   <substeps performance="required">
    <step performance="required">
     <para>
      Inserire il CD-ROM dei driver originale nell'unità CD o DVD.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Selezionare <menuchoice> <guimenu>Altro</guimenu> <guimenu>Installa i font sonori</guimenu> </menuchoice> per copiare SF2 SoundFonts™ sul disco rigido. I font sonori vengono salvati nella directory <filename>/usr/share/sfbank/creative/</filename>.
     </para>
    </step>
   </substeps>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Se sono state configurate più schede audio per il sistema, è possibile modificare il loro ordine. Per impostare una scheda audio come dispositivo principale, selezionare la scheda audio nella finestra <guimenu>Configurazione audio</guimenu> e fare clic su <menuchoice> <guimenu>Altro</guimenu> <guimenu>Imposta come scheda primaria</guimenu> </menuchoice>. La periferica audio con indice <literal>0</literal> è la periferica di default utilizzata dal sistema e dalle applicazioni.
   </para>
  </step>
  <step performance="required">

   <para>
    Per default, <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise Server</phrase></phrase> utilizza il sistema audio PulseAudio. Si tratta di uno strato di astrazione che consente di mixare più flussi audio, ignorando eventuali restrizioni legate all'hardware. Per abilitare o disabilitare il sistema audio PulseAudio, fare clic su <menuchoice> <guimenu>Altro</guimenu> <guimenu>Configurazione PulseAudio</guimenu> </menuchoice>. Se abilitato, il daemon PulseAudio viene utilizzato per riprodurre i suoni. Disabilitare <guimenu>Supporto PulseAudio</guimenu> per utilizzare un'altra applicazione a livello di sistema.
   </para>
  </step>
 </procedure>

 <para>
  Il volume e la configurazione di tutte le schede audio vengono salvati quando si fa clic su <guimenu>OK</guimenu> e si chiude il modulo audio di YaST. Le impostazioni del mixer vengono salvate nel file <filename>/etc/asound.state</filename>. I dati di configurazione ALSA vengono aggiunti alla fine del file <filename>/etc/modprobe.d/sound</filename> e scritti in <filename>/etc/sysconfig/sound</filename>.<indexterm> <primary>file di configurazione</primary> <secondary>asound.state</secondary> </indexterm> <indexterm> <primary>file di configurazione</primary> <secondary>modprobe.d/sound</secondary> </indexterm>
 </para>
</sect1>
