<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:novdoc-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xml:base="art_sle_install_quick.xml" id="art.sle.installquick" lang="sv">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><emphasis>Installationsguide</emphasis></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></subtitle>
 <articleinfo>
  <productnumber><phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname>
  <abstract>
   <para>
    Visar systemkraven och vägleder dig steg för steg genom installationen av <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> från en DVD-skiva eller ISO-avbildning.
   </para>
  </abstract>
 </articleinfo>
 <abstract>
  <para>
   Följ dessa anvisningar om du vill installera en ny version av <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productname"><phrase os="sles;sled;slerte">12</phrase></phrase>. Dokumentet ger en snabb översikt över hur du utför en standardinstallation av <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> på x86_64-arkitekturen.
  </para>
 </abstract>
 <sect1 id="sec.sle.installquick">
  <title>Välkommen till <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   Mer detaljerade installationsanvisningar och strategier för distribution finns i dokumentationen för <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> på <ulink url="http://www.suse.com/documentation/"/>.
  </para>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Systemkrav</title>
   
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      en AMD64/Intel* EM64T-processor (32-bitars processorer kan inte användas)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 MB fysiskt RAM-minne (1 GB eller mer rekommenderas)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3,5 GB tillgängligt diskutrymme (mer rekommenderas)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      800 × 600 bildskärmsupplösning (1 024 × 768 eller högre rekommenderas)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="sec.sle.installquick.install">
   <title>Installera <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>
   <para>
    Följ de här anvisningarna om det inte finns något Linux-system på datorn eller om du vill ersätta ett befintligt Linux-system.
   </para>
   
   <procedure>
    <step performance="required">
     <para>
      Sätt i DVD-skivan med <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> i enheten och starta installationsprogrammet genom att starta om datorn. På datorer med ett traditionellt BIOS visas den grafiska startskärmen nedan. På datorer med UEFI används en något annorlunda startskärm. Det går att starta säkert på UEFI-datorer.
     </para>
     <para>
      Ändra språk för installationsprogrammet med <keycap>F2</keycap>. En motsvarande tangentbordslayout väljs automatiskt. Se <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> eller <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/> för mer information om att ändra startalternativ.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Välj <guimenu>Installation</guimenu> i startfönstret och tryck sedan på <keycap function="enter"/>. Systemet startas och läser in installationsprogrammet för <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>.
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      <guimenu>Språk</guimenu> och <guimenu>Tangentbordslayout</guimenu> initieras med de språkinställningar du valde på startskärmen. Ändra dem här om det behövs.
     </para>
     <para>
      Läs licensavtalet. Det visas på det språk du valde på startskärmen. <guimenu>Licensöversättningar</guimenu> finns tillgängliga. Du måste acceptera avtalet genom att markera <guimenu>Jag accepterar licensvillkoren</guimenu> för att installera <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      En systemanalys utförs där installationsprogrammet söker efter lagringsenheter och försöker hitta andra installerade system. Om det inte gick att konfigurera nätverket automatiskt när installationssystemet startades, öppnas dialogrutan <guimenu>Nätverksinställningar</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Efter att minst ett nätverksgränssnitt har konfigurerats kan du registrera systemet hos SUSE Customer Center (SCC). Ange e-postadressen som är kopplad till ditt SCC-konto och registreringskoden för <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>. En lyckad registrering är nödvändig för att du ska kunna få produktuppdateringar och vara berättigad till teknisk support. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu>.
     </para>
     

     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <tip>
      <title>Installera produktkorrigeringsfiler vid installationen</title>
      <para>
       Om <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> har registrerats hos SUSE Customer Center, blir du tillfrågad om du vill installera de senaste tillgängliga onlineuppdateringarna under installationen. Om du väljer <guimenu>Ja</guimenu> installeras systemet med de senaste paketen utan att du behöver installera uppdateringarna efter installationen. Vi rekommenderar att du aktiverar det alternativet.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Versionskommentarer</title>
      <para>
       Från och med denna punkt kan du visa versionskommentarerna från alla skärmar under installationen genom att välja <guimenu>Versionsfakta</guimenu>.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Efter att systemet har registrerats visar YaST en lista över tilläggsprodukter och tillägg som finns tillgängliga för <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> från SUSE Customer Center. Listan innehåller både gratis tillägg, t.ex. SUSE Linux Enterprise SDK, och tilläggsprodukter som kräver en registreringsnyckel som kan kosta pengar. Klicka på en post för att se beskrivningen. Du kan också markera en tilläggsprodukt eller ett tillägg för installation genom att markera kryssrutan. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu>.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"> <phrase>Val av tillägg</phrase> </textobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="i_y2_inst_extensions_sled.png" width="75%" format="PNG"/> </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      I dialogrutan <guimenu>Tilläggsprodukt</guimenu> kan du lägga till fler programvarukällor (s.k. <quote>arkiv</quote>) i <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> som inte kommer från SUSE Customer Center. Sådana tilläggsprodukter kan innehålla tredjepartsprodukter och -drivrutiner eller extra programvara för systemet.
     </para>
     <tip>
      <title>Lägga till drivrutiner under installationen</title>
      <para>
       Du kan också lägga till arkiv för drivrutinsuppdateringar via dialogrutan <guimenu>Tilläggsprodukter</guimenu>. Drivrutinsuppdateringar för SUSE Linux Enterprise finns på <ulink url="http://drivers.suse.com/"/>. De drivrutinerna har skapats via Partner Linux Driver Program.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Om du vill hoppa över det här steget fortsätter du med <guimenu>Nästa</guimenu>. Annars aktiverar du <guimenu>Jag vill installera en tilläggsprodukt</guimenu>. Ange en medietyp, en lokal sökväg eller en nätverksresurs där arkivet finns och följ anvisningarna på skärmen.
     </para>
     <para>
      Markera <guimenu>Ladda ner arkivbeskrivningsfiler</guimenu> om du vill hämta filerna som beskriver arkivet nu. Om alternativet är inaktiverat hämtas det efter att installationen startat. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu> och sätt i ett medium om det behövs. Beroende på produktens innehåll kan det bli nödvändigt att acceptera ytterligare licensavtal. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu>. Om du har valt en tilläggsprodukt som kräver en registreringsnyckel ombeds du ange den på sidan <guimenu>Koder för registrering av tillägg och moduler</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Granska den partitionsinställning som systemet föreslår. Ändra den om det behövs. Du har följande alternativ:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Redigera förslagsinställningar</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Du kan ändra alternativ för de föreslagna inställningarna, men inte den föreslagna partitionslayouten.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Skapa partitionsinställning</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Välj en disk att använda förslaget på.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Expertpartitionering</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Öppnar <guimenu>Expertpartitionering</guimenu> som beskrivs i <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      Om du vill godkänna den föreslagna inställningen utan ändringar väljer du <guimenu>Nästa</guimenu> för att fortsätta.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Välj klocka och tidszon. Om du vill justera tiden manuellt eller konfigurera en NTP-server för tidssynkronisering väljer du <guimenu>Andra inställningar</guimenu>. Se <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/> för detaljerad information. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Skapa en lokal användare genom att skriva för- och efternamnet i fältet <guimenu>Användarens fullständiga namn</guimenu>, inloggningsnamnet i fältet <guimenu>Användarnamn</guimenu> och lösenordet i fältet <guimenu>Lösenord</guimenu>.
     </para>
     <para>
      Lösenordet bör vara minst åtta tecken långt och innehålla både versaler, gemener och siffror. Lösenordet får vara högst 72 tecken långt och är skiftlägeskänsligt.
     </para>
     <para>
      Av säkerhetsskäl rekommenderar vi också starkt att du <emphasis>inte</emphasis> aktiverar <guimenu>Automatisk inloggning</guimenu>. Du bör <emphasis>inte</emphasis> heller välja <guimenu>Använd det här lösenordet för systemadministratören</guimenu> utan i stället ange ett separat <systemitem class="username">root</systemitem>-lösenord i nästa steg av installationen. E-post som genereras av systemet skickas som standard till användaren <systemitem class="username">root</systemitem>. Markera <guimenu>Ta emot systempost</guimenu> om du hellre vill ha få den som den användare du skapade.
     </para>
     <para>
      Om du väljer <guimenu>Ändra</guimenu> visas expertalternativen som förklaras i <xref linkend="cha.y2.userman"/>. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Ange ett lösenord för systemadministratörskontot (kallas även <systemitem class="username">root</systemitem>-användaren).
     </para>
     <para>
      Glöm inte <systemitem class="username">root</systemitem>-lösenordet! Lösenordet kan inte återfås efter att det angetts här. Mer information hittar du i <xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>. Fortsätt med <guimenu>Nästa</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Använd fönstret <guimenu>Inställningar för installation</guimenu> om du vill granska och vid behov ändra ett antal föreslagna inställningar för installation. Den aktuella konfigurationen visas för varje inställning. Ändra den genom att klicka på rubriken. Det går att ändra vissa inställningar direkt, t.ex. brandvägg eller SSH, genom att klicka på respektive länkar.
     </para>
     <tip>
      <title>Fjärråtkomst</title>
      <para>
       De ändringar du gör här kan du också göra senare när som helst från det installerade systemet. Om du behöver fjärråtkomst direkt efter installationen bör du ändra inställningarna <guimenu>Brandvägg och SSH</guimenu> efter dina behov.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Programvara</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         I standarduppsättningen av programvara ingår bassystemet och X Window med skrivbordsmiljön GNOME. Om du klickar på <guimenu>Programvara</guimenu> öppnas fönstret <guimenu>Programval och systemaktiviteter</guimenu>, där du kan ändra programvalet genom att markera eller avmarkera mönster. Varje mönster innehåller ett antal programpaket som behövs för specifika funktioner (t.ex. webb- och LAMP-server eller utskriftsserver). Om du vill ha ett mer detaljerat urval baserat på programpaket att installera, väljer du <guimenu>Detaljer</guimenu> för att växla till <guimenu>Programvaruhanteraren</guimenu> i YaST. Mer information finns i <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Start</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         I det här avsnittet visas konfiguration för starthanteraren. Vi rekommenderar att du bara ändrar standardinställningarna om det verkligen behövs. Se <xref linkend="cha.grub2"/> för mer information.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Brandvägg och SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Som standard är brandväggen aktiverad med det aktiva nätverksgränssnittet konfigurerat för den externa zonen. Se <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/> för mer information om konfiguration.
        </para>
        <para>
         SSH-tjänsten är inaktiverad som standard och porten (22) är stängd. Därför är det inte möjligt att logga in via fjärranslutning som standard. Klicka på <guimenu>aktivera och öppna</guimenu> om du vill växla inställningarna.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Systemd-standardmål och -tjänster</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Som standard startar systemet i det <guimenu>grafiska</guimenu> målet, med stöd för nätverk, flera användare och inloggningshanterare. Växla till <guimenu>fleranvändare</guimenu> om du inte behöver logga in via inloggningshanteraren.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>System</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Visa detaljerad information om maskinvaran genom att klicka på <guimenu>System</guimenu>. I fönstret som visas kan du också ändra <guimenu>Kärninställningar</guimenu> – se <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/> för mer information.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_overview_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Efter att du har slutfört konfigurationen av systemet i fönstret <guimenu>Inställningar för installation</guimenu> klickar du på <guimenu>Installera</guimenu>. Beroende på programvalet kan du behöva godkänna licensavtal innan bekräftelsefönstret för installationen visas. Fram till den här punkten har inga ändringar gjorts i systemet. Efter att du har klickat på <guimenu>Installera</guimenu> för andra gången startar installationsprocessen.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Under installationen visas förloppet detaljerat i fönstret <guimenu>Utför installation</guimenu>.
     </para>
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="i_y2_inst_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Efter att installationen har slutförts startas datorn om med det installerade systemet. Logga in och starta YaST för att finjustera systemet. Om du inte använder en grafisk miljö eller arbetar via fjärranslutning läser du <xref linkend="cha.yast.text"/> för mer information om att använda YaST från en terminal.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_copyright_quick.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_gfdl1.2_i.xml" parse="xml"/>
</article>
