<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art.sle.installquick" xml:lang="hu">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Telepítési gyorskalauz</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte"> 12 SP3</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte">12 SP3</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="B d, Y"?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Felsorolja a rendszerkövetelményeket, és lépésről-lépésre bemutatja a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítését DVD-ről vagy ISO-lemezképről.
   </para>

   <para>
    A következő eljárásokkal telepítheti a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase>
    <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled;slerte"> 12 SP3</phrase></phrase> új verzióját. A jelen dokumentum gyors áttekintést ad arról, hogyan végezhető el a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> alapértelmezett telepítése AMD64/Intel 64 architektúrán.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Igen</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec.sle.installquick">
  <title>Üdvözli a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   További részletes telepítési útmutatást és üzembe helyezési stratégiákat találhat a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> dokumentációjában (elérhetősége: <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>).
  </para>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.sysreqs">
   <title>Minimális rendszerkövetelmények</title>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>
      bármilyen AMD64/Intel* EM64T processzor (a 32 bites processzorok nem támogatottak)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      512 MB fizikai RAM (1 GB vagy több ajánlott)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      3,5 GB szabad lemezterület (nagyobb méret ajánlott)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      800 x 600 képpont felbontású kijelző (legalább 1024 x 768 képpont ajánlott)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.sle.installquick.install">
   <title>A <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítése</title>
   <para>
    Az alábbi ismertető használata akkor javasolt, ha a számítógépen jelenleg nincs semmilyen Linux-rendszer, vagy a rajta lévő Linux-rendszer helyére kíván telepíteni.
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Helyezze be a meghajtóba a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> DVD-t, majd a telepítőprogram indításához indítsa újra a számítógépet. A hagyományos BIOS rendszerrel ellátott számítógépeken az alábbi rendszerindító képernyő látható. Az UEFI rendszerrel ellátott számítógépeken némileg eltérő rendszerindító képernyőt használ a program. Az UEFI rendszerrel ellátott számítógépeken támogatott a biztonságos rendszerindítás.
     </para>
     <para>
      A telepítőprogram nyelvét az <keycap>F2</keycap> billentyű használatával állíthatja át. A beállításnak megfelelő billentyűzetkiosztást automatikusan kiválasztja a program. A rendszerindítási beállítások módosításával kapcsolatos tudnivalók: <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen"/> vagy <xref linkend="sec.i.yast2.bootscreen_uefi"/>.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_boot.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      A rendszerindítási képernyőn válassza a <guimenu>Telepítés</guimenu> pontot, majd nyomja meg az <keycap function="enter"/> billentyűt. Ennek hatására megtörténik a rendszerindítás, és betöltődik a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítőprogramja.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      A <guimenu>Nyelv</guimenu> és a <guimenu>Billentyűzetkiosztás</guimenu> kezdeti beállítása a rendszerindító képernyőn megadott nyelvi beállításoknak megfelelő. Szükség esetén ezeket átállíthatja.
     </para>
     <para>
      Olvassa el a licencszerződést. A licencszerződés a rendszerindító képernyőn beállítottnak megfelelő nyelven jelenik meg. <guimenu>Licencfordítások</guimenu> elérhetőek. A szerződést az <guimenu>Igen, elfogadom a licencmegállapodást</guimenu> lehetőségre kattintva el kell fogadnia ahhoz, hogy el tudja végezni a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítését. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_welcome.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      A telepítőprogram elemzi a rendszert, megkeresi az adattároló eszközöket, illetve megpróbálja megtalálni a telepített egyéb rendszereket. Ha a hálózatot a telepítőrendszer indítása során nem sikerült automatikusan konfigurálni, megjelenik a <guimenu>Hálózati beállítások</guimenu> párbeszédpanel.
     </para>
     <para>
      Miután legalább egy hálózati csatoló beállítása megtörtént, regisztrálhatja rendszerét a SUSE Ügyfélközpontnál (SCC). Adja meg az SCC-fiókjához tartozó e-mail címet, és a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> regisztrációs kódját. A sikeres regisztráció a termékfrissítések elérhetőségének és a technikai támogatásra való jogosultság előfeltétele. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_scc_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <tip>
      <title>Javítások telepítése a rendszer telepítésekor</title>
      <para>
       Ha a SUSE Ügyfélközpontban sikeresen elvégezte a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> regisztrációját, a program rákérdez, hogy szeretné-e a rendszer telepítése során az online elérhető legújabb frissítéseket is telepíteni. Ha az <guimenu>Igen</guimenu> lehetőséget választja, a rendszeren telepítve lesznek a legújabb csomagok, és közvetlenül a telepítés után nincs szükség frissítésekre. Ajánlott ezt a funkciót bekapcsolni.
      </para>
     </tip>
     <note>
      <title>Kiadási megjegyzések</title>
      <para>
       Ettől kezdve a <guimenu>Kiadási megjegyzések</guimenu> funkcióval a telepítési folyamat bármelyik képernyőjén megjeleníthetők a kiadási megjegyzések.
      </para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>
      A rendszer sikeres regisztrációját követően a YaST megjeleníti azoknak a moduloknak és bővítményeknek a listáját, amelyek a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> rendszerhez elérhetők a SUSE Ügyfélközpontból. A listán szerepelnek ingyenes modulok, például a SUSE Linux Enterprise SDK, illetve olyan bővítmények, amelyek regisztrációs kulcsáért fizetni kell. Ha rákattint a lista egy elemére, megtekintheti a leírását. Másik lehetőségként a modul vagy bővítmény melletti jelölőnégyzet bejelölésével választhatja ki az adott tételt telepítésre. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <textobject role="description"><phrase> Bővítmény kiválasztása</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanel lehetővé teszi, hogy olyan további szoftverforrásokkal (úgynevezett <quote>telepítési forrásokkal</quote>) egészítse ki a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítését, amelyek nem érhetők el a SUSE Ügyfélközpontban. Az ilyen kiegészítő termékek között megtalálhatók harmadik fél által fejlesztett termékek és illesztőprogramok, illetve a rendszerhez tartozó további szoftverek is.
     </para>
     <tip>
      <title>Illesztőprogramok hozzáadása a telepítés során</title>
      <para>
       A <guimenu>Kiegészítő termékek</guimenu> párbeszédpanel segítségével az illesztőprogramok frissítéséhez is megadhat telepítési forrásokat. A SUSE Linux Enterprise illesztőprogram-frissítései a <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/> címen érhetőek el. Ezek az illesztőprogramok a SUSE SolidDriver Program keretében készültek.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Ha szeretné kihagyni ezt a lépést, folytassa a <guimenu>Következő</guimenu> gombra való kattintással. Máskülönben engedélyezze a <guimenu>Kiegészítő termékek telepítése</guimenu> lehetőséget. Adja meg a telepítési forrásnak megfelelő hordozó típusát, helyi elérési útját vagy hálózati helyét, majd kövesse a képernyőn megjelenő utasításokat.
     </para>
     <para>
      A telepítési forrás leírását tartalmazó fájlok azonnali letöltéséhez kattintson a <guimenu>Telepítési források leírófájljának letöltése</guimenu> lehetőségre. Ha nem jelöli be ezt a lehetőséget, a letöltés a telepítés megkezdése után történik meg. A <guimenu>Következő</guimenu> gombra kattintva lépjen tovább, és szükség esetén helyezze be az adathordozót. A termék tartalmától függően előfordulhat, hogy további licencszerződés elfogadása szükséges. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha úgy döntött, hogy regisztrációs kulcsot igénylő kiegészítő terméket telepít, a <guimenu>Bővítmények és modulok regisztrációs kódjai</guimenu> oldal kéri a kulcs megadását.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    
    <step>
     <para>
      Ellenőrizze a rendszer által felkínált partícióbeállítást. Szükség esetén módosítsa. Az alábbi lehetőségek közül lehet választani:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Felkínált beállítások szerkesztése</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Ezzel a gombbal módosíthatja a felkínált beállításokat, de nem magát a partíciók kiosztását.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Particionálás</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A felkínált beállítások alkalmazásához válasszon ki egy lemezt.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Szakértői particionálás</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A <guimenu>Szakértői particionálás</guimenu> funkciót nyitja meg – leírása: <xref linkend="sec.yast2.i_y2_part_expert"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      A felkínált beállítások változtatás nélküli elfogadásához folytassa a <guimenu>Következő</guimenu> gomb használatával.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Válassza ki a rendszerben használni kívánt órát és időzónát. Ha manuálisan kívánja beállítani az időt, vagy az időszinkronizáláshoz NTP-kiszolgálót kíván beállítani, kattintson az <guimenu>Egyéb beállítások</guimenu> gombra. Részletes információk: <xref linkend="sec.i.yast2.timezone"/>. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Helyi felhasználó létrehozásához adja meg a vezeték- és a keresztnevét a <guimenu>Teljes név</guimenu> mezőben, a bejelentkezési nevét a <guimenu>Felhasználónév</guimenu> mezőben, a jelszót pedig a <guimenu>Jelszó</guimenu> mezőben.
     </para>
     <para>
      A jelszó legalább nyolc karakter hosszú legyen, és tartalmazzon kis- és nagybetűket, valamint számokat. A jelszó kis- és nagybetűérzékeny, és legfeljebb 72 karakter hosszú lehet.
     </para>
     <para>
      Biztonsági okokból határozottan ajánlott, hogy <emphasis>ne</emphasis> engedélyezze az <guimenu>Automatikus bejelentkezés</guimenu> funkciót. Emellett <emphasis>ne</emphasis> <guimenu> adja meg a Jelszó használata a \"&amp;root\" felhasználóhoz</guimenu> beállítást, inkább adjon meg külön <systemitem class="username">root</systemitem> jelszót a telepítés következő lépésében. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Írjon be egy jelszót a rendszergazdai fiók számára (ezt nevezik <systemitem class="username">root</systemitem> felhasználónak).
     </para>
     <para>
      Nem szabad elfelejtenie a <systemitem class="username">root</systemitem> jelszót! Miután itt megadta, a jelszót nem lehet lekérni. További információkért lásd:<xref linkend="sec.i.yast2.user.root"/>. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      A <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyő használatával ellenőrizheti, illetve szükség esetén módosíthatja a felkínált telepítési beállításokat. Mindegyik beállításnál látható az aktuálisan megadott érték. Megváltoztatásukhoz kattintson a címsorra. Egyes beállítások – például a tűzfal vagy az SSH – közvetlenül a megfelelő hivatkozásokra kattintva módosíthatók.
     </para>
     <tip>
      <title>Távoli hozzáférés</title>
      <para>
       Az itt végrehajtott változtatásokat később is bármikor el lehet végezni a telepített rendszerben. Ha azonban közvetlenül a telepítés után szükséges a távoli hozzáférés használata, módosítsa igény szerint a <guimenu>Tűzfal és SSH</guimenu> beállításait.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Szoftver</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A szoftverek alapértelmezés szerinti köre az alaprendszert, az X Window rendszert és a GNOME asztali környezetet tartalmazza. A <guimenu>Szoftver</guimenu> gombra kattintva megnyitja a <guimenu>Szoftverválaszték és rendszerfeladatok</guimenu> képernyőt, ahol módosíthatja a szoftverválasztékot. Mindegyik beállítássorban meghatározott funkciókhoz szükséges szoftvercsomagok találhatók (például web- és LAMP-kiszolgáló vagy nyomtatókiszolgáló). A még részletesebb, szoftvercsomag-alapú telepítéshez a <guimenu>Részletek</guimenu> gombra való kattintással válthat át a YaST <guimenu>csomagkezelőre</guimenu>. További információkért lásd: <xref linkend="cha.y2.sw"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rendszerindítás</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Az itt következő rész a rendszertöltő beállítását mutatja be. Az alapértelmezések módosítása csak valóban szükséges esetben ajánlott. Részletek: <xref linkend="cha.grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Tűzfal és SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Alapértelmezés szerint a tűzfal engedélyezve van, és az aktív hálózati csatoló a külső zónára van beállítva. A beállítás részletes ismertetése: <xref linkend="sec.security.firewall.SuSE"/>.
        </para>
        <para>
         Az SSH szolgáltatás alapértelmezés szerint nincs engedélyezve, portja (a 22-es port) le van zárva. Így alapértelmezés szerint nem lehetséges a távoli bejelentkezés. A beállítások megváltoztatásához kattintson az <guimenu>engedélyezés és a megnyitás</guimenu> hivatkozásokra.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term><guimenu>A Systemd alapértelmezett célja és szolgáltatásai</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A rendszer alapértelmezés szerint a <guimenu>grafikus</guimenu> céllal indul, hálózati, többfelhasználós és bejelentkezéskezelői támogatással. Váltson a <guimenu>több felhasználó</guimenu> beállításra, ha nem szükséges a bejelentkezéskezelő használata.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rendszer</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A <guimenu>Rendszer</guimenu> gombra kattintva megtekintheti a hardvereszközökre vonatkozó részletes adatokat. A következő képernyőn a <guimenu>Kernelbeállítások</guimenu> módosítására is lehetőség van – további információ: <xref linkend="sec.i.yast2.proposal.system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      Amikor befejezte a rendszer beállítását a <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyőn, kattintson a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra. A szoftverválasztéktól függően előfordulhat, hogy a telepítést megerősítő képernyő megjelenése előtt további licencszerződéseket kell elfogadnia. Eddig a pontig nem történik változtatás a rendszeren. Miután másodszor is rákattintott a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra, megindul a telepítési folyamat.
     </para>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_confirm.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
    </step>
    <step>
     <para>
      A telepítés során részletesen nyomon követhető a folyamat a <guimenu>Részletek</guimenu> lapon.
     </para>
     <informalfigure os="sled">
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     
    </step>
    <step>
     <para>
      A telepítés végén a rendszer újraindul a telepített rendszerrel. Jelentkezzen be, és indítsa el a YaST modult a rendszer finomhangolásához. Grafikus asztali környezet vagy távoli hozzáférés esetén olvassa el a YaST terminálról való használatával kapcsolatos tudnivalókat: <xref linkend="cha.yast.text"/>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
