<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml"
                 title="Profiling step"?>
<?provo dirname="installquick/"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="art_sle_install_quick.xml" version="5.0" xml:id="art-sle-installquick" xml:lang="hu">
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <title><citetitle>Telepítési gyorskalauz</citetitle></title>
 <subtitle><phrase role="productname"><phrase os="sled"/></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">SUSE Linux Enterprise Desktop 15 SP1</phrase></phrase></subtitle>
 <info>
  <productnumber><phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase></productnumber><productname><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></productname><date>
<?dbtimestamp format="Y. B d."?>

</date>
  <abstract>
   <para>
    Ez a gyorskalauz lépésenként végigvezeti a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE® Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> telepítésén.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>Igen</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<?suse-quickstart color="suse"?>


 <sect1 xml:id="sec-sle-installquick">
  <title>Üdvözli a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase></title>

  <para>
   A következő eljárásokkal telepítheti a terméket az összes támogatott hardverplatformon. Ezek a műveletek azt feltételezik, hogy sikeresen betöltötte a telepítési rendszert, és végrehajtotta a programbetöltési műveletet. A részletesebb telepítési utasításokat és a telepítési stratégiák ismertetését lásd: <xref linkend="book-sle-deployment"/>. <phrase os="sled">A telepítési rendszer betöltéséhez szükséges előkészületek ismertetését lásd: <xref linkend="cha-x86"/>.</phrase>
  </para>
  

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install">
   <title>Az alapértelmezett telepítési művelet</title>
   <para>
    A <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> 15-ös verziójától kezdődően a telepítési adathordozó csak a telepítőprogramot, vagyis a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítéséhez, frissítéséhez és regisztrálásához szükséges minimális parancssori rendszert tartalmazza. A telepítés során további funkciókat adhat a rendszerhez, ha kiválasztja azokat a modulokat, amelyeket a telepítőprogramon kívül még telepíteni szeretne.
   </para>
   <para>
    Az alapértelmezett telepítéshez hálózati hozzáférésre van szükség a SUSE Ügyfélközpont vagy egy helyi tükrözési kiszolgáló elérése érdekében, hogy le lehessen kérni a modulok telepítési forrásbeli adatait. Ha a telepítést hálózati hozzáférés nélkül kívánja végrehajtani, egy másik telepítési adathordozóra, az SLE-15-SP1-Packages rendszerképre is szükség lesz.
   </para>
   <para>
    A <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítéséhez töltse be a telepítőprogramot a telepítési adathordozóról, és kezdje el a telepítést.
   </para>






    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-lang">
     <title>A nyelv, a billentyűzet és a termék kiválasztása</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_product_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A <guimenu>Nyelv</guimenu> és a <guimenu>Billentyűzetkiosztás</guimenu> beállításainak inicializálása a rendszerindító képernyőn megadott nyelvi beállításoknak megfelelően történik. Ha nem változtatja meg az alapértelmezett értéket, a nyelv beállítása Angol (Egyesült Államok) lesz. Változtassa meg a beállításokat, ha szükséges. A billentyűzetkiosztást a <guimenu>Billentyűzetkiosztás tesztelése</guimenu> mezőben próbálhatja ki.
     </para>
     <para>
      A telepítőprogrammal a SUSE Linux Enterprise összes alaptermékét telepítheti, amelyek a következők:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles/"/></phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Desktop <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (<phrase os="sled">az itt ismertetett termék</phrase>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise High Performance Computing <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> 
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Real Time <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/slerte/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications <phrase role="productnumber"><phrase os="sles;sled">15 SP1</phrase></phrase> (a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-for-sap/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Server 4.0 (a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Proxy 4.0 (a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager/"/>)
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <remark>cwickert 2019-03-04: FIXME Check version number and URL</remark> SUSE Manager Retail Branch Server 4.0 (a telepítési útmutatást lásd: <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/suse-manager-for-retail/"/>)
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para>
      Válassza ki a telepíteni kívánt terméket. A telepítendő termékhez regisztrációs kódra van szükség. A jelen dokumentumban azt feltételezzük, hogy a <phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase> terméket választotta. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-license">
     <title>Licencszerződés</title>
     <remark>cwickert 2018-03-21: FIXME This screenshot is gimped together. The
      license part was taken from SLE 15 SP0 and lacks SUSE Manager and SUSE Linux Enterprise Real Time.
      If time allows, update screenshot before release</remark>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_license_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Olvassa el a licencszerződést. A licencszerződés a rendszerindító képernyőn beállított nyelven jelenik meg. A fordítások a <guimenu>Licenc nyelve</guimenu> legördülő listából érhetők el. A szerződést az <guimenu>Igen, elfogadom a licencmegállapodást</guimenu> lehetőségre kattintva el kell fogadnia ahhoz, hogy el tudja végezni a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítését. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-network">
     <title>Hálózati beállítások</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_network.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A telepítőprogram elemzi a rendszert, megkeresi az adattároló eszközöket, illetve megpróbálja megtalálni a telepített egyéb rendszereket. Ha a hálózat konfigurálása automatikusan történt a DHCP használatával a telepítés elkezdésekor, akkor a rendszer megjeleníti a regisztrációs lépést.
     </para>
     <para>
      Ha a hálózat még nincs konfigurálva, megjelenik a <guimenu>Hálózati beállítások</guimenu> párbeszédpanel. Válasszon hálózati csatolót a listából, és a konfigurálásához kattintson a <guimenu>Szerkesztés</guimenu> elemre. Másik lehetőségként a <guimenu>Hozzáadás</guimenu> elemre kattintva manuálisan is felveheti a csatolót. További információ: <xref linkend="sec-yast-install-network"/> és <xref linkend="sec-network-yast"/>. Ha hálózati hozzáférés nélküli telepítést kíván végrehajtani, hagyja ki ezt a lépést úgy, hogy nem változtat meg semmit, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-register">
     <title>Regisztrációs</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_registration_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A technikai támogatás és a termékfrissítések eléréséhez regisztrálnia és aktiválnia kell a terméket a SUSE Ügyfélközpontban vagy egy helyi regisztrációs kiszolgálón. Ha ebben a szakaszban végzi el a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> regisztrálását, akkor azonnal hozzáférhet a frissítési forráshoz is. Így az elérhető legújabb frissítésekkel és javításokkal együtt telepítheti a rendszert.
     </para>
     <para>
      Regisztrálás esetén a telepítési források, valamint a modulok és a bővítmények (amelyeket a következő lépésben telepíthet) függőségei a regisztrációs kiszolgálóról töltődnek be.
     </para>
     <para>
      Ha offline az állapota, vagy ki szeretné hagyni a regisztrációt, válassza a <guimenu>Regisztráció kihagyása</guimenu> lehetőséget. Folytassa a telepítést a következő részben leírtak szerint: <xref linkend="sec-sle-installquick-install-offline"/>.
     </para>

     <para>
      Ha a SUSE Ügyfélközpontban szeretné végrehajtani a regisztrációt, az <guimenu>E-mail-cím</guimenu> mezőben adja meg az SCC-fiókjához tartozó e-mail-címet, a <guimenu>Regisztrációs kód</guimenu> mezőben pedig adja meg a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> regisztrációs kódját. Ha a szervezetnek van helyi regisztrációs kiszolgálója, másik lehetőségként a kiszolgálón is elvégezheti a regisztrációt. Válassza a <guimenu>Rendszer regisztrálása helyi SMT-kiszolgálóval</guimenu> lehetőséget, és írja be vagy a legördülő listából válassza ki az URL-címet.
     </para>

     <note os="sled">
      <title>Telepítési források beállítása megbízhatónak</title>
      <para>
       A hardvertől függően a regisztráció során felvehetők olyan további telepítési források is, amelyek hardver-illesztőprogramokat tartalmaznak. Ilyen esetben a rendszer kérni fogja a <guimenu>Megbízható</guimenu> beállítás megadását minden ilyen telepítési forrásnál.
      </para>
     </note>

     <tip>
      <title>Javítások telepítése a rendszer telepítésekor</title>
      <para>
       Miután sikeresen elvégezte a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> regisztrációját, a rendszer megkérdezi, hogy a telepítés során szeretné-e az online elérhető legújabb frissítéseket is telepíteni. Ha az <guimenu>Igen</guimenu> lehetőséget választja, a rendszerre telepítve lesznek a legújabb csomagok, és közvetlenül a telepítés után nem lesz szükség frissítésre. Ajánlott bekapcsolni ezt a funkciót.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-modules">
     <title>Bővítmények és modulok kiválasztása</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <textobject role="description">
        <phrase>Bővítmények és modulok kiválasztása</phrase>
       </textobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>

        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_extensions_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>

     <para>
      A rendszer sikeres regisztrálása után a telepítőprogram felsorolja a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> elérhető moduljait és bővítményeit. A modulok olyan összetevők, amelyekkel az igényeihez igazíthatja a terméket. A modulok ingyenesen érhetők el. A bővítmények funkciókkal egészítik ki a terméket. A bővítmények előfizetésként érhetők el, és regisztrációs kulcsot igényelnek, amelyért díjat kell fizetni.
     </para>
     <para>
      Egyes modulok és bővítmények elérhetősége a telepítés első lépésében választott terméktől függ. A modulok és az életciklusuk leírásának megjelenítéséhez jelölje ki a kívánt modult. A részletesebb tájékoztatást lásd: <xref linkend="art-modules"/> és <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/x86_64/SUSE-SLES/15/#Intro.Module">Kiadási megjegyzések</link>.
     </para>
     <para>
      A modulok kiválasztása közvetett módon hatással van a telepítés hatókörére, mivel meghatározza, hogy mely szoftverforrások (telepítési források) érhetők el a telepítéshez és a futó rendszerben.
     </para>

     <para>
      A <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> elérhető moduljai és bővítményei a következők:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>Alaprendszer modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Ez a modul alapszintű rendszerrel egészíti ki a telepítőprogramot. Erre a modulra szükség van minden egyéb modulhoz és bővítményhez. A csak az alaprendszert tartalmazó telepítési hatókör a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> előző verzióiban használt <citetitle>minimális rendszer</citetitle> telepítési lehetőségnek felel meg. Ez a modul alapértelmezés szerint ki van jelölve a telepítéshez, ne szüntesse meg a kijelölését.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Nincs
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>Asztali alkalmazások modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Grafikus felhasználói felületet és fontos asztali alkalmazásokat ad hozzá a rendszerhez. <phrase os="sled">Ez a modul alapértelmezés szerint ki van jelölve a telepítéshez, nem ajánlott a kijelölésének megszüntetése.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>Fejlesztői eszközök modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Fordítóprogramokat (beleértve a <package>gcc</package> programot), valamint az alkalmazások lefordításához és hibakereséséhez szükséges könyvtárakat tartalmaz. Felváltja a korábbi szoftverfejlesztői készletet (SDK).
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Asztali alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      <varlistentry>
       <term>Python 2 modul</term>
       <listitem>
        <para>A SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 a Python 3-as verzióját használja. Ez a modul tartalmazza a Python 2 futtatókörnyezetet és az összes modult. <phrase os="sled">Ez alapértelmezés szerint ki van jelölve a telepítéshez, nem ajánlott a kijelölésének megszüntetése.</phrase>
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>SUSE Cloud Application Platform eszközei modul</term>
       <listitem>
        <para>
         Eszközöket biztosít a SUSE Cloud Application Platform termék használatához.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
      
      
      <varlistentry os="sled">
       <term>SUSE Linux Enterprise Workstation bővítmény </term>
       <listitem>
        <para>
         További asztali eszközöket tartalmaz, például irodai programcsomagot, vagy zene és videók lejátszására alkalmas multimédiás szoftvert. Ez a bővítmény része a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> előfizetésnek, és alapértelmezésben ki van választva telepítésre; a kiválasztást nem ajánlott megszüntetni.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer, Asztali alkalmazások
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>SUSE Package Hub</term>
       <listitem>
        <para>
         Hozzáférést biztosít az openSUSE-közösség által kezelt <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> csomagjaihoz. Ezek a csomagok L3-támogatás nélkül érhetők el, és nem akadályozzák a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> támogathatóságát. További információ: <link xlink:href="https://packagehub.suse.com/"/>.
        </para>
        <para>
         <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      
     </variablelist>
     <para>
      Néhány modul más modulok telepítésétől függ. Ezért előfordulhat, hogy amikor kiválaszt egy modult, más modulok is ki lesznek választva automatikusan a függőségek teljesítéséhez.
     </para>
     <para>
      A terméktől függően az is lehetséges, hogy a regisztrációs kiszolgáló ajánlottként jelöl meg bizonyos modulokat és bővítményeket. Az ajánlott moduloknál és bővítményeknél automatikusan ki van választva a regisztráció és a telepítés. Ha nem szeretné telepíteni az ajánlott összetevőket, törölje kézzel a jelölésüket.
     </para>
     <para>
      Jelölje ki a telepíteni kívánt modulokat és bővítményeket, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha kiválasztott egy vagy több bővítményt, a rendszer kérni fogja a megfelelő regisztrációs kódok megadását. A választásától függően előfordulhat, hogy további licencszerződéseket is el kell fogadnia.
     </para>

    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-add-on">
     <title>Kiegészítő termék</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_addon.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanel lehetővé teszi, hogy olyan további szoftverforrásokkal (úgynevezett <quote>telepítési forrásokkal</quote>) egészítse ki a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> telepítését, amelyek nem érhetők el a SUSE Ügyfélközpontban. Az ilyen kiegészítő termékek között megtalálhatók a harmadik felek által fejlesztett termékek és illesztőprogramok, illetve a rendszerhez tartozó további szoftverek is.
     </para>
     <tip>
      <title>Illesztőprogramok hozzáadása a telepítés során</title>
      <para>
       A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanel segítségével az illesztőprogramok frissítéséhez is megadhat telepítési forrásokat. A SUSE Linux Enterprise illesztőprogram-frissítései a <link xlink:href="http://drivers.suse.com/"/> címen érhetőek el. Ezek az illesztőprogramok a SUSE SolidDriver Program keretében készültek.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Ha ki szeretné hagyni ezt a lépést, a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Máskülönben engedélyezze a <guimenu>Kiegészítő termékek telepítése</guimenu> lehetőséget. Adja meg a telepítési forrásnak megfelelő hordozó típusát, helyi elérési útját vagy hálózati helyét, majd kövesse a képernyőn megjelenő utasításokat.
     </para>
     <para>
      A telepítési forrás leírását tartalmazó fájlok azonnali letöltéséhez kattintson a <guimenu>Telepítési források leírófájljának letöltése</guimenu> lehetőségre. Ha nem jelöli be ezt a lehetőséget, a letöltés a telepítés megkezdése után történik meg. A <guimenu>Következő</guimenu> gombra kattintva lépjen tovább, és szükség esetén helyezze be az adathordozót. A termék tartalmától függően előfordulhat, hogy további licencszerződések elfogadása szükséges. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha olyan kiegészítő terméket választott, amelyhez regisztrációs kulcs szükséges, a rendszer kérni fogja a megadását, mielőtt folytatná a következő lépéssel.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-roles">
     <title>Rendszerszerepkör</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        
        <imagedata os="sled" fileref="install_system_role_sled.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A rendszerszerepkörök elérhetősége a választott moduloktól és bővítményektől függ. A rendszerszerepkörök határozzák meg például a particionálási javaslatot, valamint a telepítéshez előzetesen kiválasztott szoftverek készletét. A választáshoz tekintse át a képernyőn megjelenített leírást. Válasszon egy szerepkört, majd a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
     <tip>
      <title>Kiadási megjegyzések</title>
      <para>
       Ettől kezdve a <guimenu>Kiadási megjegyzések</guimenu> funkcióval a telepítési folyamat bármelyik képernyőjén megjeleníthetők a kiadási megjegyzések.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-partitioner">
     <title>Javasolt particionálás</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_partitioner.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Ellenőrizze a rendszer által felkínált partícióbeállítást. Szükség esetén módosítsa. A következő lehetőségek közül választhat:
     </para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Segített telepítés</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Elindít egy varázslót, amelynek segítségével pontosíthatja a javasolt particionálást. Az elérhető lehetőségek a rendszer beállításától függnek. Ha a rendszer több merevlemezt is tartalmaz, kiválaszthatja, hogy mely lemez(eke)t kívánja használni, és hol szeretné elhelyezni a gyökérpartíciót. Ha a lemezek már tartalmaznak partíciókat, válassza ki, hogy eltávolítja vagy átméretezi azokat.
        </para>
        <para>
         A következő lépésekben LVM-támogatást és lemeztitkosítást is megadhat. Megváltoztathatja a gyökérpartíció fájlrendszerét, és meghatározhatja, hogy szeretne-e különálló saját partíciót létrehozni.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Szakértői particionálás</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A <guimenu>Szakértői particionálás</guimenu> funkciót nyitja meg – leírása: <xref linkend="sec-expert-partitioner"/>. Lehetősége van a particionálás minden beállításának megadására, és egyéni beállítások használatára. Ez a lehetőség szakértőknek ajánlott.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
     <para>
      A felkínált beállítások változtatás nélküli elfogadásához folytassa a <guimenu>Következő</guimenu> gomb használatával.
     </para>
     <tip>
      <title>Kiadási megjegyzések</title>
      <para>
       Ettől kezdve a <guimenu>Kiadási megjegyzések</guimenu> funkcióval a telepítési folyamat bármelyik képernyőjén megjeleníthetők a kiadási megjegyzések.
      </para>
     </tip>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-time">
     <title>Óra és időzóna beállítása</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_timezone.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Válassza ki a rendszerben használni kívánt órát és időzónát. Ha manuálisan kívánja beállítani az időt, vagy az időszinkronizáláshoz NTP-kiszolgálót kíván beállítani, kattintson az <guimenu>Egyéb beállítások</guimenu> gombra. Részletes információk: <xref linkend="sec-yast-install-timezone"/>. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-user">
     <title>Helyi felhasználó</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_user.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Helyi felhasználó létrehozásához adja meg a vezetéknevét és az utónevét a <guimenu>Teljes név</guimenu> mezőben, a bejelentkezési nevét a <guimenu>Felhasználónév</guimenu> mezőben, a jelszavát pedig a <guimenu>Jelszó</guimenu> mezőben.
     </para>
     <para>
      A jelszó legalább nyolc karakter hosszú legyen, és tartalmazzon kis- és nagybetűket, valamint számokat. A jelszóban különbségnek számítanak a kis- és nagybetűk, és legfeljebb 72 karakter hosszú lehet.
     </para>
     <para>
      Biztonsági okokból határozottan ajánlott, hogy <emphasis>ne</emphasis> engedélyezze az <guimenu>Automatikus bejelentkezés</guimenu> funkciót. Emellett <emphasis>ne</emphasis> <guimenu>adja meg a Jelszó használata a root felhasználóhoz</guimenu> beállítást, inkább adjon meg külön <systemitem class="username">root</systemitem> jelszót a telepítés következő lépésében.
     </para>
     <para>
      Ha olyan rendszerben végzi a telepítést, amely tartalmazza a Linux korábbi telepítését, választhatja a <guimenu>Felhasználói adatok beolvasása egy korábbi telepítésből</guimenu> lehetőséget. Az elérhető felhasználói fiókok listájának megjelenítéséhez kattintson a <guimenu>Felhasználó választása</guimenu> elemre. Jelöljön ki egy vagy több felhasználót.
     </para>
     <para>
      Az olyan környezetekben, ahol a felhasználók kezelése központilag történik (például NIS vagy LDAP használatával), kihagyhatja a helyi felhasználók létrehozását. Ebben az esetben válassza a <guimenu>Felhasználók létrehozásának kihagyása</guimenu> lehetőséget.
     </para>
     <para>
      Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-root">
     <title>A rendszergazda (<quote>root</quote>) hitelesítése</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="install_root.png" width="100%"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Írja be a rendszergazda (vagyis a <systemitem class="username">root</systemitem> felhasználó) jelszavát, vagy adjon meg egy nyilvános SSH-kulcsot. Ha kívánja, mindkettőt használhatja.
     </para>
     <para>
      A <systemitem class="username">root</systemitem> felhasználó széles körű engedélyekkel rendelkezik, ezért gondosan kell megválasztani a jelszót. A <systemitem class="username">root</systemitem> jelszót nem szabad elfelejtenie! Miután itt megadta, a jelszót nem lehet lekérni.
     </para>
     <tip>
      <title>Jelszavak és billentyűzetkiosztás</title>
      <para>
       Célszerű csak olyan karaktereket használni, amelyek az angol billentyűzeten elérhetők. Rendszerhiba vagy csökkentett módú rendszerindítás esetén előfordulhat, hogy a honosított billentyűzetkiosztás nem érhető el.
      </para>
     </tip>
     <para>
      Bizonyos esetekben a rendszert távolról kell elérni az SSH-n keresztül, nyilvános kulcs használatával. Ezen a képernyőn kiválaszthatja a nyilvános kulcsot (<filename class="extension">.pub</filename> fájlkiterjesztés) USB-meghajtóról, CD-ről, DVD-ről vagy egy meglévő partícióról. További információk: <xref linkend="sec-yast-install-user-root"/>. A nyilvános SSH-kulcsot később is hozzáadhatja (lásd: <xref linkend="pro-yast-install-user-root-sshkey"/>).
     </para>

     <para>Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.</para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-settings">
     <title>Telepítési beállítások</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_summary_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyő használatával ellenőrizheti, illetve szükség esetén módosíthatja a felkínált telepítési beállításokat. Mindegyik beállításnál látható az aktuálisan megadott érték. Megváltoztatásukhoz kattintson a címsorra. Egyes beállítások – például a tűzfal vagy az SSH – közvetlenül a megfelelő hivatkozásokra kattintva módosíthatók.
     </para>
     <tip>
      <title>Távoli hozzáférés</title>
      <para>
       Az itt végrehajtott változtatásokat később is bármikor el lehet végezni a telepített rendszerben. Ha azonban közvetlenül a telepítés után szükséges a távoli hozzáférés használata, ellenőrizze a <guimenu>Tűzfal és SSH</guimenu> beállításokat.
      </para>
     </tip>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Szoftver</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A telepítés hatókörét a telepítéshez választott modulok és bővítmények határozzák meg. A választástól függően azonban előfordulhat, hogy nem az összes csomag van kiválasztva a telepítéshez a modulban elérhetők közül.
        </para>
        <para>
         A <guimenu>Szoftver</guimenu> gombra kattintva megnyithatja a <guimenu>Szoftverválaszték és rendszerfeladatok</guimenu> képernyőt, ahol módosíthatja a szoftverválasztékot. Mindegyik lehetőség több szoftvercsomagot tartalmaz a meghatározott funkciókhoz (például: <guimenu>KVM állomáskiszolgáló</guimenu>). A még részletesebb, szoftvercsomag-alapú telepítéshez a <guimenu>Részletek</guimenu> gombra kattintva válthat át a YaST <guimenu>szoftverkezelőre</guimenu>. További információk: <xref linkend="cha-yast-software"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rendszerindítás</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         Az itt következő rész a rendszertöltő beállítását mutatja be. Az alapértelmezések módosítása csak valóban szükséges esetben ajánlott. Részletek: <xref linkend="cha-grub2"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Tűzfal és SSH</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <remark condition="clarity">
         2017-10-06 - fs: Check whether this still applies when firewalld is
         taken into account by the installation routines...
        </remark>
        <para>
         Alapértelmezés szerint a tűzfal úgy van engedélyezve, hogy az összes hálózati csatoló a nyilvános zónára van beállítva. A beállítás részletes ismertetése: <xref linkend="sec-security-firewall-firewalld"/>.
        </para>
        <para>
         Az SSH szolgáltatás alapértelmezés szerint engedélyezve van, és a portja (22-es port) nyitva van. A beállítások megváltoztatásához kattintson az <guimenu>engedélyezés és a megnyitás</guimenu> hivatkozásokra. Vegye figyelembe, hogy ha le van tiltva az SSH, akkor nem lehet távolról bejelentkezni.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Kdump</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A Kdump a memória rendszerképét (<quote>memóriakép</quote>) a fájlrendszerben menti a kernel összeomlása esetén. Így a memóriaképfájlon végzett hibakereséssel meg lehet keresni az összeomlás okát. A Kdump alapértelmezés szerint előre be van állítva és engedélyezve van. További információk: <xref linkend="cha-tuning-kdump-basic"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Alapértelmezett Systemd-célhely</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        
        <para os="sled">
         A <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> alapértelmezés szerint grafikus asztallal töltődik be. Mivel semmi nem indokolja az asztali rendszer parancssorból történő futtatását, nem ajánlott a beállítás megváltoztatása.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term><guimenu>Rendszer</guimenu>
       </term>
       <listitem>
        <para>
         A <guimenu>Rendszer</guimenu> gombra kattintva megtekintheti a hardvereszközökre vonatkozó részletes adatokat. A következő képernyőn a <guimenu>Kernelbeállítások</guimenu> módosítására is lehetőség van – további információ: <xref linkend="sec-yast-install-proposal-system"/>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-confirm">
     <title>A telepítés elkezdése</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_confirm_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      Amikor befejezte a rendszer beállítását a <guimenu>Telepítési beállítások</guimenu> képernyőn, kattintson a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra. A szoftverválasztéktól függően előfordulhat, hogy a telepítést megerősítő képernyő megjelenése előtt további licencszerződéseket kell elfogadnia. Eddig a pontig nem történik változtatás a rendszeren. Miután másodszor is rákattintott a <guimenu>Telepítés</guimenu> gombra, megindul a telepítési folyamat.
     </para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-inst-process">
     <title>A telepítési folyamat</title>
     <informalfigure>
      <mediaobject>
       <imageobject role="fo">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
       <imageobject role="html">
        <imagedata os="sled" fileref="install_perform_sled.png" width="100%"/>
        
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </informalfigure>
     <para>
      A telepítés során részletesen nyomon követhető a folyamat a <guimenu>Részletek</guimenu> lapon. A <guimenu><phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> Kiadási megjegyzések</guimenu> lapja fontos információkat tartalmaz, amelyeket ajánlott elolvasni.
     </para>
     <para>
      A telepítés végén a rendszer újraindul a telepített rendszerrel. Jelentkezzen be, és indítsa el a YaST modult a rendszer finomhangolásához. Grafikus asztali környezet vagy távoli hozzáférés esetén olvassa el a YaST terminálról való használatával kapcsolatos tudnivalókat: <xref linkend="cha-yast-text"/>.
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline">
   <title>Telepítés regisztráció nélkül</title>
   <para>
    Ha úgy hajtja végre a telepítést, hogy nem csatlakozik regisztrációs kiszolgálóhoz, akkor telepítés közben nem tudja regisztrálni a rendszert. Ennek következtében nem fogja tudni fogadni a telepítési forrás modulokra és bővítményekre vonatkozó konfigurációját a regisztrációs kiszolgálótól. A normál telepítés lehetővé tételéhez a SUSE biztosít egy második telepítési adathordozót is, az SLE-15-SP1-Packages rendszerképet.
   </para>

   <note>
    <title>A <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> regisztrálása</title>
    <para>
     A rendszert és a bővítményeket regisztrálnia kell ahhoz, hogy megkaphassa a frissítéseket, és jogosult legyen a támogatásra. Ha telepítés közben nem hajtja végre a regisztrálást, később bármikor megteheti ezt a futó rendszerből. Ehhez futtassa a <menuchoice><guimenu>YaST</guimenu> <guimenu>Termékregisztráció</guimenu></menuchoice> szolgáltatását.
    </para>
   </note>

   <para>
    Regisztráció nélküli telepítés végrehajtásához az SLE-15-SP1-Packages rendszerkép tartalmának elérhetőnek kell lennie a telepítés során. Ezt úgy valósíthatja meg, hogy a rendszerképet helyi merevlemezre vagy hordozható flash meghajtóra másolja, vagy elérhetővé teszi a helyi hálózaton. Olyan módszert válasszon, amelyet a hardver támogat.
   </para>

   <tip>
    <title>
     Adatok másolása az SLE-15-SP1-Packages rendszerképből hordozható flash meghajtóra
    </title>
    <para>
     Rendszerkép tartalmának hordozható flash meghajtóra történő másolásához használja a következő parancsot.
    </para>
    <screen><prompt>tux &gt; </prompt><command>sudo</command> dd if=<replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable>
    of=<replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     A <replaceable>PATH_TO_IMAGE</replaceable> helyőrző helyett a rendszerképfájl relatív vagy abszolút elérési útját kell megadni. A <replaceable>FLASH_STORAGE_PARTITION</replaceable> helyőrző helyett a flash meghajtó egyik partíciójának elérési útját kell megadni (általában csak egy partíció van). Az eszköz és a partícióinak azonosításához helyezze be az eszközt, és használja az alábbi példában bemutatott parancsokat:
    </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt>grep -Ff &lt;(hwinfo --disk --short) &lt;(hwinfo --usb --short)
disk:
  /dev/sdc             General USB Flash Disk
<prompt role="root">root # </prompt>fdisk -l /dev/sdc | grep -e "^/dev"
/dev/sdc1  *     2048 31490047 31488000  15G 83 Linux</screen>
    <para>
     Ebben az esetben a használandó parancs a következő:
    </para>
    <screen>dd if=/tmp/SLE-15-SP1-Packages-x86_64-DVD1.iso \
 of=/dev/sdc1 bs=4M &amp;&amp; sync</screen>
    <para>
     Ellenőrizze, hogy az eszközön található-e megfelelő méretű partíció (6 GB méretű vagy ennél nagyobb). A partíció nem lehet csatlakoztatva a <command>dd</command> parancs futtatásakor. Vegye figyelembe, hogy a partíción található összes adat törlődni fog.
    </para>
   </tip>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-start">
    <title>A regisztráció nélküli telepítés elkezdése</title>
    <para>
     A telepítés megegyezik az <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/> című részben leírtakkal, csak a rendszer regisztrálásának és a modulok/bővítmények hozzáadásának lépései különböznek. A telepítés elkezdéséhez hajtsa végre az <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/> című rész lépéseit, az <xref linkend="sec-sle-installquick-install-lang"/> résztől az <phrase os="sled"><xref linkend="sec-sle-installquick-install-network"/></phrase> részig.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-regisration">
    <title>A regisztráció kihagyása</title>
    <para>
     A <guimenu>Regisztráció</guimenu> képernyőn válassza a <guimenu>Regisztráció kihagyása</guimenu> lehetőséget. Fogadja el a figyelmeztetést az <guimenu>OK</guimenu> gombra kattintva, és a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
    </para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_registration_offline_sled.png" width="100%"/>

      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-allpackages">
    <title>Az SLE-15-SP1-Packages rendszerkép elérése</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_addon_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     A <guimenu>Kiegészítő termék</guimenu> párbeszédpanelen válassza a <guimenu>További kiegészítő terméket szeretnék telepíteni</guimenu> lehetőséget, és adja meg az SLE-15-SP1-Packages rendszerkép forrását. A telepítési forrás leírását tartalmazó fájlok azonnali letöltéséhez kattintson a <guimenu>Telepítési források leírófájljának letöltése</guimenu> lehetőségre. Ha nem jelöli be ezt a lehetőséget, a letöltés a telepítés elkezdése után történik meg. Kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra. Ha a <guimenu>DVD</guimenu> adatforrást választja, a rendszer kérni fogja az adathordozó behelyezését.
     </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-modules">
    <title>Bővítmények és modulok kiválasztása</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="install_extensions_offline.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     A <guimenu>Bővítmény és modul választása</guimenu> párbeszédpanelen terméket kell választania: legalább egy modult és egy vagy több bővítményt (az utóbbi nem kötelező).
    </para>

    <para>
      Az SLE-15-SP1-Packages rendszerkép a SUSE Linux Enterprise összes termékéhez tartalmaz bővítményeket és modulokat. Ügyeljen arra, hogy csak az alább felsorolt modulokat és bővítményeket válassza ki; ellenkező esetben előfordulhat, hogy a rendszer nem lesz telepíthető, és nem lesz elérhető hozzá a SUSE támogatása.
    </para>
    <variablelist>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>Termék</term>
      <listitem>
       <para>
        A termékválasztás kötelező. Válassza az <guimenu>SLED15-SP1 15.1-0</guimenu> lehetőséget.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Modulok</term>
      <listitem>
       <para>
        A modulok kiegészítik a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> funkcióit, és díjmentesen vehetők igénybe. A <guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu> telepítése kötelező. A <guimenu os="sled">Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu> telepítése is ajánlott.
       </para>
       <para>
        Vegye figyelembe, hogy a modulok többsége más moduloktól függ. Ezek a függőségek itt nem oldhatók fel automatikusan. Gondoskodjon a függőségek kézi megoldásáról, mert ha ezt elmulasztja, a telepítés sikertelen lesz a későbbiekben. A részleteket lásd a következő listában.
       </para>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Basesystem-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Ez a modul alapszintű rendszerrel egészíti ki a telepítőprogramot. Erre a modulra szükség van minden egyéb modulhoz és bővítményhez. A csak az alaprendszert tartalmazó telepítési hatókör a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> előző verzióiban használt <citetitle>minimális rendszer</citetitle> telepítési lehetőségnek felel meg. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Nincs
        </para>
       </formalpara>
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Desktop-Applications-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Grafikus felhasználói felületet és fontos asztali alkalmazásokat ad hozzá a rendszerhez. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </formalpara>
       <formalpara>
        <title><guimenu>Development-Tools-Module 15.1-0</guimenu></title>
        <para>
         Fordítóprogramokat (beleértve a <package>gcc</package> programot), valamint az alkalmazások lefordításához és hibakereséséhez szükséges könyvtárakat tartalmaz.
        </para>
       </formalpara>
       
       
       <formalpara>
        <title><guimenu>Python 2, 15.1-0 modul</guimenu></title>
        <para>
         A SUSE Linux Enterprise 15 SP 1 a Python 3-as verzióját használja. Ez a modul tartalmazza a Python 2 futtatókörnyezetet és az összes modult. <emphasis>Függőségek:</emphasis> Alaprendszer
        </para>
       </formalpara>
       
       
       
      </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry os="sled">
      <term>SUSE Linux Enterprise Workstation bővítmény   (<guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu>)</term>
      <listitem>
       <para>
        További asztali eszközöket tartalmaz, például irodai programcsomagot, vagy zene és videók lejátszására alkalmas multimédiás szoftvert. A SUSE Linux Enterprise Desktophoz készült SUSE Linux Enterprise Workstation bővítmény ingyenesen érhető el, és nem igényel további regisztrációs kódot. A <guimenu>SLEWE15-1 15.1-0</guimenu> telepítése ajánlott.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>

    
    <warning os="sled">
     <title>Nem engedélyezett választások</title>
     <para>
      <emphasis>Ne</emphasis> telepítse a következő elemek egyikét sem a <phrase role="productname"><phrase os="sled">SUSE Linux Enterprise Desktop</phrase></phrase> rendszerre, ellenkező esetben előfordulhat, hogy a rendszer nem lesz telepíthető, és nem lesz elérhető hozzá a SUSE támogatása.
     </para>
     <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Containers-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>HPC-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Legacy-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Live-Patching 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Public-Cloud-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SAP-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-HPC 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-RT 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLE-15-1-SAP 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLEHA15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>SLES15-1 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Server-Applications-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        <guimenu>Web-Scripting-Module 15.1-0</guimenu>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </warning>
    <para>
     Amikor befejezte a modulok és a bővítmények kiválasztását, a folytatáshoz kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
    </para>

   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-add-on">
    <title>A bővítmények és a modulok kiválasztásának megerősítése</title>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       
       <imagedata os="sled" fileref="install_modlist_offline_sled.png" width="100%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>
     A telepítésre kiválasztott összes modul listája a <guimenu>Kiegészítő termék telepítése</guimenu> párbeszédpanelen látható. A lista megváltoztatásához használja a <guimenu>Hozzáadás</guimenu> vagy a <guimenu>Törlés</guimenu> funkciót. A <guimenu>Hozzáadás</guimenu> gombra kattintva további kiegészítő termékeket vehet fel. A telepítés folytatásához kattintson a <guimenu>Következő</guimenu> gombra.
    </para>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="sec-sle-installquick-install-offline-final">
    <title>A telepítés befejezése</title>
    <para>
     Ettől a ponttól kezdődően a telepítés ugyanúgy történik, mint az alapértelmezett telepítés. Folytassa az <xref linkend="sec-sle-installquick-install"/> című rész <xref linkend="sec-sle-installquick-install-roles"/> lépésével.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="common_copyright_quick.xml"/>
 <xi:include href="common_gfdl1.2_i.xml"/>
</article>
