<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
                 type="text/xml" 
                 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_gfdl1.2_i.xml" version="5.0" role="legal">
 <title>Licence GNU k volně šiřitelné dokumentaci</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>ano</dm:translation>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Je dovoleno kopírovat a distribuovat doslovné kopie tohoto licenčního dokumentu, avšak měnit tento dokument není povoleno.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBULE
  </bridgehead>

 <para>
  Účelem této licence je zajistit, aby byl každý návod k použití, učebnice nebo jiný funkční a užitečný dokument bez omezení dostupný, tzn. aby jej mohl každý bez omezení, s úpravami či bez úprav, kopírovat a redistribuovat, ať už ke komerčnímu, nebo nekomerčnímu využití. Tato licence zároveň umožňuje autorům a vydavatelům získat uznání za svoji práci, přičemž je zbavuje odpovědnosti za úpravy vykonané jinými osobami.
 </para>

 <para>
  Tato licence je typu „copyleft“, což znamená, že díla odvozená od původního dokumentu musí být ve stejném duchu bez omezení volně šiřitelná. Doplňuje licenci GNU General Public License, která je licencí typu copyleft navrženou pro bezplatný software.
 </para>

 <para>
  Tuto licenci jsme navrhli k použití s příručkami k volně šiřitelnému softwaru, protože volně šiřitelný software vyžaduje volně šiřitelnou dokumentaci – volně šiřitelný program by se měl dodávat s takovými příručkami, které jsou k dispozici bez omezení stejně jako daný software. Licence není omezena pouze na příručky k softwaru, ale lze ji použít pro jakékoliv textové dílo, bez ohledu na jeho obsah a na to, zda je nebo není vydáno jako tištěná publikace. Licenci doporučujeme především pro díla, která jsou určena k instruktážním nebo odborným účelům.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    1. PLATNOST A DEFINICE
  </bridgehead>

 <para>
  Licenci lze použít s jakoukoliv příručkou nebo jiným dílem na jakémkoliv médiu, na kterém je uvedeno vyrozumění držitele ochranné známky s informací o tom, že dílo lze distribuovat pod podmínkami této licence. Toto vyrozumění poskytuje celosvětovou licenci k použití udělenou bez licenčního poplatku a s neomezenou dobou platnosti, která se řídí zde uvedenými podmínkami. Termín „dokument“ používaný níže se vztahuje na každou takovou příručku nebo dílo. Nabyvatelem licence může být kdokoliv, dále též označovaný jako „vy“. Podmínky této licence přijímáte, jestliže kopírujete, upravujete nebo šíříte dílo způsobem vyžadujícím povolení podle autorského zákona.
 </para>

 <para>
  „Upravená verze“ dokumentu je každé dílo obsahující zkopírovaný dokument nebo jeho část, doslovně nebo s úpravami, a/nebo jeho překlad do jiného jazyka.
 </para>

 <para>
  „Sekundární část“ je příloha nebo úvodní část dokumentu s vlastním názvem, která se zaobírá výlučně vztahem vydavatelů nebo autorů dokumentu k jeho ústřednímu tématu (nebo s ním souvisejícími tématy) a která neobsahuje nic, co by se týkalo přímo daného ústředního tématu dokumentu. (Pokud je například část dokumentu učebnicí matematiky, „sekundární část“ se nesmí nijak týkat matematiky.) Podstatou daného vztahu může být historické spojení s příslušným tématem nebo souvisejícími tématy, nebo právní, komerční, filozofický, etický či politický postoj k nim.
 </para>

 <para>
  Jako „invariantní části“ se označují určité sekundární části, jejichž názvy jsou uvedené jako názvy invariantních oddílů ve vyrozumění, ve kterém je uvedeno, že dokument je vydán pod podmínkami této licence. Jestliže určitá část nevyhovuje výše uvedené definici sekundární části, není dovoleno, aby byla označena jako invariantní. Dokument nemusí obsahovat žádné invariantní části. Pokud žádné části v dokumentu nejsou označeny jako invariantní, žádné takové části v něm nejsou.
 </para>

 <para>
  Pod pojmem „text na přebalu“ se rozumí krátké části textu, uvedené jako „text na přední straně přebalu“ nebo jako „text na zadní straně přebalu“ ve vyrozumění, ve kterém je uvedeno, že dokument je vydán pod podmínkami této licence. Text na přední straně přebalu může být tvořen maximálně 5 slovy a text na zadní straně přebalu maximálně 25 slovy.
 </para>

 <para>
  Pod pojmem „transparentní“ kopie dokumentu se rozumí strojově čitelná kopie ve formátu, jehož specifikace je dostupná široké veřejnosti, vhodná k jednoduchým úpravám dokumentu ve všeobecně použitelných textových editorech nebo (v případě obrázků tvořených pixely) v některých všeobecně použitelných grafických programech nebo (v případě kreseb) v některých široce dostupných kreslicích editorech, a která je vhodná k použití s moduly pro formátování textu nebo k automatickému převodu do různých formátů vhodných k použití s moduly pro formátování textu. Kopie vytvořená v jinak transparentním formátu souboru, jehož značkování nebo absence značkování byly upraveny tak, aby zmařily další úpravy čtenáři nebo od nich čtenáře odradili, není transparentní. Formát obrázku není transparentní, pokud je v něm použito značné množství textu. Kopie, která není transparentní, se nazývá „netransparentní“.
 </para>

 <para>
  Příkladem vhodných formátů transparentních kopií jsou prostý formát ASCII bez značkování, vstupní formát Textinfo, vstupní formát LaTeX, formát SGML nebo XML, využívající veřejně dostupnou specifikaci DTD (definice typu dokumentu), jednoduchý formát HTML vyhovující normám, formát PostScript nebo PDF navržený tak, aby byl vhodný k úpravám uživateli. Příkladem transparentních formátů obrázků jsou formáty PNG, XCF a JPG. Mezi netransparentní formáty patří chráněné formáty, které lze číst a upravovat pouze ve zvláštních textových editorech, formáty SGML a XML, pro jejichž zpracování není všeobecně dostupná specifikace DTD a/nebo nástroje na zpracování, a strojově vygenerované formáty HTML, PostScript nebo PDF, vytvořené některými textovými editory jen za účelem vygenerování výstupu.
 </para>

 <para>
  Pod pojmem „titulní stránka“ se v tištěné knize rozumí titulní stránka a další stránky, které jsou potřeba k tomu, aby v čitelné podobě uchovávaly informace, které podle této licence musejí být uvedeny na titulní straně. Pro díla ve formátech bez titulní stránky se pojmem „titulní stránka“ rozumí text umístěný v blízkosti nejvýraznějšího výskytu názvu díla před začátkem hlavní části textu.
 </para>

 <para>
  Částí „XYZ“ se rozumí pojmenovaná podčást dokumentu, jejíž název je přesně XYZ nebo obsahuje XYZ v závorkách za textem, který je překladem XYZ do jiného jazyka. (Řetězcem XYZ se zde rozumí název konkrétní části uvedené níže, například „Poděkování“, „Věnování“, „Doložky“ nebo „Historie“.) Pod pojmem „zachování názvu“ se při úpravách dokumentu u takové části rozumí, že název oddílu „XYZ“ zůstane zachován.
 </para>

 <para>
  Kromě vyrozumění s informací, že dokument podléhá této licenci, může dokument obsahovat části s informacemi o zřeknutí se odpovědnosti za poskytnutí záruky. Tato zřeknutí se odpovědnosti jsou považována za zahrnutá v této licenci odkazem, ale pouze ve smyslu zřeknutí se záruk – jakékoliv další důsledky vyplývající z těchto zřeknutí se odpovědnosti nejsou platné a nemají žádný vliv na znění této licence.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    2. DOSLOVNÉ KOPÍROVÁNÍ
  </bridgehead>

 <para>
  Dokument lze kopírovat a distribuovat na jakémkoliv médiu, komerčně nebo nekomerčně, za předpokladu, že tato licence, vyrozumění o autorských právech a vyrozumění o licenci s informací, že tato licence se vztahuje na daný dokument, jsou reprodukovány ve všech kopiích a že k podmínkám licence nebyly přidány žádné dodatečné podmínky. Je zakázáno jakýmikoliv technickými prostředky bránit dalšímu kopírování vámi vytvořených nebo distribuovaných kopií nebo kopírování jakkoliv řídit. Výměnou za kopie však můžete získávat kompenzaci. V případě distribuce dostatečně vysokého počtu kopií je také nutné splnit podmínky uvedené v části 3.
 </para>

 <para>
  Za dodržení výše uvedených podmínek je možné kopie propůjčovat a veřejně zobrazovat a vystavovat.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    3. KOPÍROVÁNÍ VE VĚTŠÍM MNOŽSTVÍ
  </bridgehead>

 <para>
  Jestliže publikujete tištěné kopie dokumentu (nebo kopie na médiích s jednotným potiskem obalu) v množství větším než 100 kusů a vyrozumění o licenci dokumentu vyžaduje texty na přebalu, je nutné kopie dodat v obalech, které obsahují, zřetelně a čitelně, všechny následující texty na přebalu: „texty na přední straně přebalu“ na přední straně přebalu a „texty na zadní straně přebalu“ na zadní straně přebalu. Na přední i zadní straně přebalu musíte být jasně a čitelně uvedeni jako vydavatelé těchto kopií. Na přední straně přebalu musí být uveden úplný název se všemi slovy názvu stejně viditelnými a čitelnými. Kromě toho lze na přebal přidat i další informace. Kopírování, při kterém jsou změny omezeny na přední a zadní stranu přebalu, ve změnách je zachován název dokumentu a provedené změny splňují tyto podmínky, lze v ostatních ohledech považovat za doslovné kopírování.
 </para>

 <para>
  Pokud je požadovaný text přední nebo zadní strany přebalu příliš obsáhlý, aby jej bylo možné umístit na přebal při zachování ostatních podmínek, lze jeho první položky (tolik, kolik jich lze na přebal rozumně umístit) umístit na přebal a další položky na následující stránky.
 </para>

 <para>
  Pokud publikujete nebo distribuujete netransparentní kopie dokumentu v počtu přesahujícím 100 kusů, je nutné současně s každou netransparentní kopií distribuovat strojově čitelnou transparentní kopii, nebo v každé či u každé netransparentní kopie uvést umístění v počítačové síti, ke kterému má přístup široká veřejnost využívající síť a ze kterého si může bezplatně a bez jakéhokoliv přidaného materiálu stáhnout úplnou transparentní kopii dokumentu pomocí standardních veřejných síťových protokolů. Pokud je použita druhá možnost, je nutné před zahájením distribuce netransparentních kopií v rozumné míře podniknout odpovídající kroky k zajištění výše definované přístupnosti transparentní kopie v uvedeném umístění po dobu alespoň jednoho roku od posledního aktu distribuce dané edice netransparentní kopie (přímo či prostřednictvím agentů nebo prodejců) veřejnosti.
 </para>

 <para>
  Před zahájením šíření velkých počtů kopií je vhodné, ale ne nutné, v dostatečném předstihu kontaktovat autory dokumentu a umožnit jim poskytnutí aktualizované verze dokumentu.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    4. ÚPRAVY
  </bridgehead>

 <para>
  Upravenou verzi dokumentu lze kopírovat a distribuovat pod podmínkami definovanými výše v částech 2 a 3, za předpokladu, že upravená verze je vydána s touto licencí v přesném znění, kde upravená verze zaujímá místo původního dokumentu, a proto se licence k distribuci a úpravám upravené verze uděluje komukoliv, kdo má v držení její kopii. Kromě toho je v upravené verzi nutné dodržet následující pravidla:
 </para>

 <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
  <listitem>
   <para>
    Na titulní stránce (a přebalu, pokud existuje) je nutné použít název, který se liší od názvu dokumentu a od názvů jeho předchozích verzí (které by měly být, pokud existují, uvedeny v části Historie dokumentu). Pokud k tomu vydavatel původní verze poskytne svolení, lze použít stejný název dokumentu.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Na titulní stránce musejí být jako autoři uvedeny jedna nebo více osob nebo entit odpovědných za autorství úprav tvořících upravenou verzi, spolu s alespoň pěti hlavními autory dokumentu (nebo všemi jeho hlavními autory, pokud je jich méně než pět), kromě případů, kdy vás hlavní autoři dokumentu této povinnosti zprostí.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Na titulní stránce je nutné jako vydavatele dokumentu uvést vydavatele upravené verze.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné zachovat veškerá vyrozumění o autorských právech původního dokumentu.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    K provedeným úpravám je nutné přidat odpovídající vyrozumění o autorských právech. Toto vyrozumění je nutné uvést spolu s ostatními vyrozuměními o autorských právech.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Ihned po vyrozumění o autorských právech je nutné uvést ve formě uvedené v příloze níže vyrozumění o licenci, které poskytne veřejnosti oprávnění k použití upravené verze dokumentu pod podmínkami této licence.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Ve vyrozumění o licenci je nutné zachovat úplné seznamy invariantních částí a požadovaných textů na přebalu definované ve vyrozumění o licenci k dokumentu.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné uvést neupravenou kopii této licence.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné zachovat část s názvem „Historie“, zachovat její název a přidat do ní záznam uvádějící alespoň název, rok vydání, nové autory a vydavatele upravené verze v souladu s informacemi uvedenými na titulní stránce. Pokud v dokumentu neexistuje žádná část s názvem „Historie“, je nutné ji vytvořit a uvést v ní název, rok vydání, autory a vydavatele dokumentu v souladu s informacemi uvedenými na jeho titulní stránce, a poté způsobem popsaným v předchozí větě přidat záznam popisující upravenou verzi.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné zachovat informaci o síťovém umístění (pokud existuje) uvedenou v dokumentu za účelem poskytnutí přístupu k transparentní kopii dokumentu široké veřejnosti a dále síťová umístění uvedená v dokumentu pro předchozí verze, na kterých je založen. Tyto informace lze umístit do části „Historie“. U děl, která byla vydána alespoň čtyři roky před samotným dokumentem, nebo v případech, kdy k tomu dá svolení vydavatel verze, na kterou dokument odkazuje, lze informaci o síťovém umístění vynechat.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné zachovat názvy všech částí s názvem „Poděkování“ a „Věnování“ a zachovat v nich veškerý obsah a způsob oslovení ve všech poděkováních a věnováních všech přispěvatelů, která jsou v těchto částech uvedena.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné zachovat veškeré invariantní části dokumentu bez jakýchkoliv úprav jejich textu a jejich názvů. Čísla částí a ekvivalentní entity nejsou považovány za součást názvů částí.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné odstranit veškeré sekce s názvem „Doložky“. Takové sekce nelze zahrnout do upravené verze.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Název žádné existující části nelze změnit na „Doložky“ nebo na takový název, který by byl v konfliktu s názvem jakékoliv invariantní části.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Je nutné zachovat veškerá zřeknutí se záruk.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  Pokud upravená verze zahrnuje nové části vstupní stránky knihy nebo přílohy, které lze považovat za sekundární části a které neobsahují žádný materiál zkopírovaný z dokumentu, na základě vašeho svobodného rozhodnutí lze tyto části označit jako invariantní. Lze to provést přidáním jejich názvů do seznamu invariantních částí ve vyrozumění o licenci k upravené verzi dokumentu. Tyto názvy se musejí lišit od ostatních názvů částí.
 </para>

 <para>
  Část s názvem „Doložky“ lze přidat za předpokladu, že neobsahuje nic jiného než doložky pro vaši upravenou verzi dokumentu od jiných stran, například prohlášení o posouzení odborníky ve stejné oblasti nebo prohlášení o schválení textu jako určující definice normy příslušnou organizací.
 </para>

 <para>
  Na konec seznamu textů na přebalu upravené verze lze přidat pasáž tvořenou 5 slovy k textu na přední straně přebalu a pasáž tvořenou 25 slovy k textu na zadní straně přebalu. Jakákoliv entita může přidat (nebo být původcem přidání) pouze jediné pasáže textu na přední straně přebalu a jedné pasáže textu na zadní straně přebalu. Pokud již dokument obsahuje text na přebalu určený pro stejný přebal, který byl dříve přidán vámi nebo z podnětu stejné entity, kterou zastupujete, nelze již přidat další; s výslovným souhlasem vydavatele, který přidal starý text na přebalu dokumentu, však můžete příslušný starý text nahradit.
 </para>

 <para>
  Autoři a vydavatelé dokumentu na základě této licence neposkytují svolení používat svá jména a názvy k prohlášení nebo odvození doložky jakékoliv upravené verze.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    5. KOMBINOVÁNÍ DOKUMENTŮ
  </bridgehead>

 <para>
  Dokument lze pod podmínkami definovanými v části 4 výše kombinovat s jinými dokumenty licencovanými touto licencí za předpokladu, že do kombinace dokumentů zahrnete bez jakýchkoliv úprav všechny invariantní části všech původních dokumentů a uvedete je v seznamu invariantních částí vašeho kombinovaného díla v jeho vyrozumění o licenci a že zachováte všechna zřeknutí se záruk původních dokumentů.
 </para>

 <para>
  Kombinované dílo musí obsahovat pouze jedinou kopii této licence a více různých invariantních částí v něm lze nahradit jejich jedinou kopií. Pokud existuje více invariantních částí se stejnými názvy, ale různým obsahem, je nutné všechny tyto názvy upravit na jedinečné přidáním jména či názvu původního autora či vydavatele nebo jedinečného čísla za jejich název v závorkách. Stejné úpravy názvů částí je nutné provést v seznamu invariantních částí ve vyrozumění o licenci kombinovaného díla.
 </para>

 <para>
  V kombinovaném díle je nutné sloučit veškeré části s názvem „Historie“ původních dokumentů a vytvořit z nich jedinou část s názvem „Historie“. Podobně je nutné sloučit veškeré části s názvem „Poděkování“ a „Věnování“. Veškeré části s názvem „Doložky“ je nutné odstranit.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    6. KOLEKCE DOKUMENTŮ
  </bridgehead>

 <para>
  Za předpokladu, že jsou dodržena všechna ostatní pravidla této licence pro doslovné kopírování jednotlivých dokumentů, lze vytvořit kolekci tvořenou dokumentem a dalšími dokumenty vydanými pod podmínkami této licence a nahradit jednotlivé kopie této licence v různých dokumentech její jedinou kopií zahrnutou v kolekci.
 </para>

 <para>
  Z kolekce lze následně extrahovat jeden z dokumentů a distribuovat jej samostatně s touto licencí za předpokladu, že do extrahovaného dokumentu vložíte kopii této licence a ve všech ostatních ohledech dodržíte pravidla licence týkající se doslovného kopírování dokumentu.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    7. AGREGACE S NEZÁVISLÝMI DÍLY
  </bridgehead>

 <para>
  Pokud autorská práva, která jsou výsledkem kompilace, nejsou použita k omezení zákonných práv uživatelů kompilace ve větším rozsahu, než je omezují licence k jednotlivým dílům, kompilace dokumentu nebo jeho odvozenin s jinými samostatnými a nezávislými dokumenty nebo díly v úložišti nebo na médiu, se nazývá agregací. Když je dokument součástí agregace, této licenci nepodléhají ostatní díla v agregaci, která nejsou sama o sobě odvozeninami dokumentu.
 </para>

 <para>
  Pokud se na tyto kopie dokumentu vztahují požadavky pro text na přebalu definované v části 3 a dokument představuje méně než jednu polovinu celé agregace, texty na přebalu dokumentu lze umístit na přebaly, které uzavírají dokument v rámci agregace, nebo na jejich elektronický ekvivalent, pokud je dokument v elektronické formě. Jinak musejí být uvedeny na tištěných přebalech, které uzavírají celou agregaci.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    8. PŘEKLAD
  </bridgehead>

 <para>
  Překlad je považován za typ úpravy, a proto distribuce přeloženého dokumentu podléhá podmínkám definovaným v části 4. Nahrazení invariantních částí jejich překlady vyžaduje zvláštní povolení vlastníků autorských práv k těmto částem, ale překlady některých nebo všech invariantních částí lze uvést jako doplněk k jejich původním verzím. Do dokumentu lze zahrnout překlad této licence, veškerých vyrozumění licence a veškerých zřeknutí se záruk za předpokladu, že zahrnete také původní anglickou verzi licence a původní verze příslušných vyrozumění a zřeknutí se záruk. V případě rozporů překladu s původní verzí této licence, vyrozumění nebo zřeknutí se odpovědnosti je platná původní verze.
 </para>

 <para>
  Pokud má některá část dokumentu název „Poděkování“, „Věnování“ nebo „Historie“, splnění požadavku (část 4) na zachování jejího názvu (část 1) bude obvykle obnášet změnu názvu.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    9.	UKONČENÍ PLATNOSTI
  </bridgehead>

 <para>
  Dokument nelze kopírovat, upravovat, postupovat dalším stranám prostřednictvím podlicence ani distribuovat jinými způsoby, než to výslovně umožňuje tato licence. Jakýkoliv pokus dokument kopírovat, upravovat, postupovat dalším stranám prostřednictvím podlicence nebo jej jinak distribuovat je neplatný a automaticky ukončí vaše práva vyplývající z této licence. Stranám, které od vás obdržely kopie nebo práva vyplývající z této licence, však tato licence ukončena nebude, pokud takové strany budou nadále postupovat v úplném souladu s požadavky této licence.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    10. BUDOUCÍ REVIZE TÉTO LICENCE
  </bridgehead>

 <para>
  Organizace Free Software Foundation může občas publikovat nové, revidované verze licence GNU k volně šiřitelné dokumentaci. Takové nové verze budou podobné duchu této současné verze, avšak mohou se lišit v detailech v případě, že se zabývají novými problémy nebo záležitostmi. Další informace naleznete na adrese <link xlink:href="http://www.gnu.org/copyleft/">http://www.gnu.org/copyleft/</link>.
 </para>

 <para>
  Každé verzi licence je přiděleno odlišné číslo verze. Pokud je v dokumentu uvedeno, že se na něj vztahuje konkrétní verze licence s číslem nebo „jakákoliv novější verze“, můžete se řídit buď podmínkami uvedené verze, nebo podmínkami jakékoliv novější verze, která byla publikována (ne jako koncept) organizací Free Software Foundation. Pokud v dokumentu není uvedeno číslo verze této licence, můžete se řídit podmínkami kterékoliv verze této licence, která kdy byla publikována (ne jako koncept) organizací Free Software Foundation.
 </para>

 <bridgehead renderas="sect4">
    PŘÍLOHA: Způsob použití licence pro dokumenty
  </bridgehead>

<screen> Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
   Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
   under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
   or any later version published by the Free Software Foundation;
   with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
   A copy of the license is included in the section entitled “GNU
   Free Documentation License”.  </screen>

 <para>
  Pokud dokument obsahuje invariantní části, texty na přední straně přebalu a texty na zadní straně přebalu, nahraďte řádek „bez textů ...“ následujícím textem:
 </para>

<screen> with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
   Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.  </screen>

 <para>
  Pokud dokument obsahuje invariantní části a neobsahuje text na přebalu, nebo obsahuje jinou kombinaci těchto tří položek, slučte tyto alternativy způsobem, který odpovídá dané situaci.
 </para>

 <para>
  Pokud dokument obsahuje složitější příklady zdrojového kódu, doporučujeme vydat tyto příklady paralelně licencované licencí k volně šiřitelnému softwaru podle vašeho výběru, například licencí GNU General Public License, abyste zabránili jejich použití ve volně šiřitelném softwaru.
 </para>
</sect1>
